[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DTC-37C3-RSVG-639Y-00000-00</id><title>Recycling in New York, a low-paid job for undocumented immigrants, just got more precarious</title><published>2025-01-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>US NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Recycling in New York, a low-paid job for undocumented immigrants, just got more precarious</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Ana Maria Betancourt Ovalle</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Every day at 7 a.m., Graciela Cieza and Robert Romero, a Peruvian immigrant couple, open the doors of the warehouse where they have their recycling center in Queens, New York. It is a small business where they collect cans and bottles to exchange them for money. There they keep hundreds of bags with <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/climate/2023-12-24/objective-putting-a-stop-to-plastic.html\">thousands of bottles</url> and cans of water, soda and beer classified by brand, product and size. They have been working in this redemption center for eight years, and five months ago they became owners of the business. \"The man who owned it before us closed because he declared bankruptcy,\" says Cieza, 65, who came to the United States 12 years ago with her two children and her husband.</p><p nitf:lede=\"true\">New York State's fragile recycling ecosystem for bottles and other materials is run largely by immigrant workers and seniors who earn roughly $30 a day as independent recyclers and $40 a day if they run redemption centers, and who have not seen an increase in the value of the items they collect in the last 15 years.</p><p>Recycling in New York State is a chain process. First, consumers drop off their bottle or can in the blue recycling bin. Then, independent recyclers collect the material and take it to a redemption center, such as the one run by Cieza and Romero, where they are paid 5 cents per unit. There, the center workers categorize the received materials by brand, type of container and size to sell them to distributors, which can be the companies that manufacture the beverage container, those that sell them, or the bottlers, who pay them 8.5 cents per container and send them to factories that transform them.</p><p>In the past two years, 150 of the state's roughly 700 redemption centers have closed because they are no longer profitable, according to the New York Public Interest Research Group. And their managers have warned that without a statutory increase in the value of cans <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/climate/2024-01-07/how-plastic-is-flooding-the-mexican-coast.html\">and plastics,</url> more closures will follow. Meanwhile, some efforts by state lawmakers to rescue the industry are running into campaigns by political opponents and major bottlers who argue that raising recycling fees would hurt consumers.</p><p>Debate on the <url normalizedValue=\"https://www.nysenate.gov/legislation/bills/2023/S237/amendment/C\">Bigger Better Bottle Bill</url>, which was proposed last year by Democratic state Senator Rachel May, has been postponed until January 28. As they await what they consider a fairer payment, redemption centers are going bankrupt, say organizations that signed the petition to Governor Kathy Hochul for immediate relief.</p><h>Redemption centers forced to close</h><p>The new Bigger Better Bottle Bill proposes raising the deposit fee from 5 to 10 cents per unit collected and from 3.5 to 6 cents per unit for handling, which Graciela Cieza and Robert Romero do. This would double the current revenues of redemption centers and independent recyclers. Additionally, recycling rates are expected to increase in a state that currently recycles only 17.2% of its waste, according to figures from the Department of Sanitation. This is below the national average, which is 35%, and states like Oregon, which has implemented a law similar to the one being debated in New York and where the recycling rate is 85.5%.</p><p>Jade Eddy, owner of MT Retornables in Queensbury and a member of the Empire State Redemption Association, is thinking about closing her store because she doesn't have the money to stay afloat. Eddy has given up hope that the law will pass before she loses the business that has fed her family for 20 years. \"I'm currently on poverty assistance, I spent all my retirement savings and lost my home trying to keep my business going,\" the 40-year-old says in a video call. \"The position they've put us in is criminal because I see Albany lawmakers more concerned about big companies like Pepsi, who oppose the bill, than the small businesses that serve their communities.\"</p><p>If the new law is approved, bottlers will have to invest more in recycling the containers of the products they sell, as they would go from paying 8.5 cents to 16 cents to redemption centers. According to the Container Recycling Institute, a non-governmental organization dedicated to researching recycling and collection in the United States, the main opponents of the legislation are bottlers such as PepsiCo, <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/elpais/2016/10/06/inenglish/1475749593_621554.html\">Coca Cola</url> and Anheuser Busch. However, PepsiCo spokesperson Andrea Foote told <emphasis typeStyle=\"it\">Politico</emphasis> that \"PepsiCo has been working in New York to address the needs of communities, including advocating for New York bottle bill improvements.\"</p><h>\"If they close, we will be left with nothing\"</h><p>The threat to redemption centers impacts independent recyclers, who are mostly immigrants, almost half of them Latino, with an income level of less than $400 per month, according to <url normalizedValue=\"https://static1.squarespace.com/static/5647b691e4b0524134ec6b8c/t/65e1f1c13bbe880ffe2d9be9/1709306311996/REPORT_WEB+%281%29.pdf\">a report by Sure We Can</url>, a redemption center and community space for independent recyclers in Bushwick, Brooklyn.</p><p>\"We used to go to a center that was closer to our house, but it was closed due to economic problems. So now we come here, but we have to walk a long way and we are tired,\" say Pedro Romero and Josefa Mar\u00edn, a 68-year-old couple of undocumented Mexican immigrants who take the recyclable material they collect to the Sure We Can center. They both started working as independent recyclers because they do not have a pension that covers all their expenses. \"It would affect us a lot if this center closed. If they close, I think it would be better to return to Mexico right away,\" says Mar\u00edn.</p><p>Angela, a 50-year-old independent recycler originally from the Dominican Republic, has been collecting recyclable materials for two years, after she lost her job as a cook in a restaurant in Manhattan. She works every day and takes the material to the Graciela Cieza and Robert Romero redemption center in Queens. \"This work is what is giving me money to support my three children and pay the rent. If these centers close, we will be left with nothing,\" said the Dominican worker, who preferred not to give her full name due to <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/2025-01-02/immigration-court-backlog-eases-as-biden-era-wanes.html\">her irregular immigration status</url>.</p><p>The Returnable Container Act (also known as the \"Bottle Bill\") has been in effect since 1982. It mandates a 5-cent deposit fee that consumers pay when purchasing bottled or canned beverages, refundable if the consumer returns the container for recycling; and a 1.5-cent handling fee that includes an additional payment that distributors and bottlers must make to redemption centers.</p><p>In 2009, the New YorkAssembly raised the handling fee to 3.5 cents and redistributed unclaimed funds. Before that, the 5-cent deposit fee was held by the bottlers. Since the reform, 80 percent of unclaimed deposits have been allocated to the New York Environmental Protection Fund, with the remainder remaining with the bottlers.</p><p>The money raised by the public fund is used to finance environmental programs, education, infrastructure and community services, according to the fund's website. The most recent report on the projects that benefit from the Environmental Protection Fund dates back to 2013.</p><p>Sure We Can argues that the fund is not helping with the sector's defunding crisis. \"The grant program has not provided funds to the affected redemption centers. We submitted an application and never received a cent,\" says its director, Ryan Castalia.</p><p>Over the past 15 years, prices in the United States have increased by 36.4% and people's purchasing power has steadily decreased. In the same period, the value of the work of redemption centers and recyclers has not received a single increase. \"I am hopeful that New York will defend the environment by protecting its workers and developing green infrastructure within the state,\" adds Castalia, who is hopeful that the State Assembly will approve the law.</p><p>Despite being one of the promoters of the new law, recycler Josefa Mar\u00edn fears that, if approved, her work will be affected. \"Before, we collected many more bottles than now, and they only paid 5 cents per bottle. If the law is approved, beverage consumers will start to take the bottles back themselves because they will realize that they can get a good amount of money by returning them,\" she says.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAEN-httpsenglishelpaiscomusa20250103recyclinginnewyorkalowpaidjobforundocumentedimmigrantsjustgotmoreprecarioushtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAEN2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DTC-37C3-RSVG-639Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487704</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-01-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1349\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 El Pais Internacional S.A.  All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Pais - English</publicationName><publicationDate day=\"03\" month=\"01\" year=\"2025\"><dateText>January 3, 2025 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspaper</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>United States, United Kingdom, New Zealand, Mexico, Dominican Republic &amp; Spain</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas, Northern America</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Northern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Oceania, Australia and New Zealand</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, Central America</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, Caribbean</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Southern Europe</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>New York, Oregon, Bradford, Georgia, Wellington &amp; Murcia</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"88\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"88\"><className>Recycled Products</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NjZCMTJEREVCNDlCNDcyOUE4RDZBQTI3RTNBMDcyNUQ7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTk4QTlBODAyQTJDNEM3NUJDNTMxOENDQUVDMDZEN0M</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"94\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><className>Recycled Products</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NjZCMTJEREVCNDlCNDcyOUE4RDZBQTI3RTNBMDcyNUQ7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTk4QTlBODAyQTJDNEM3NUJDNTMxOENDQUVDMDZEN0M</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX000887</classCode><className>IMMIGRATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001946</classCode><className>IMMIGRATION, CITIZENSHIP &amp; DISPLACEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001458</classCode><className>MATERIALS RECOVERY &amp; RECYCLING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DPKB</classCode><className>RECYCLING INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DJQC</classCode><className>CONSUMERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008X84</classCode><className>US STATE GOVERNMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSVM</classCode><className>BUSINESS IMMIGRATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000466</classCode><className>DELAYS &amp; POSTPONEMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000750</classCode><className>FOREIGN LABOR</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000884</classCode><className>ILLEGAL IMMIGRANTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N921120CC</classCode><className>LEGISLATIVE BODIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000176</classCode><className>BEVERAGE PACKAGING</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001581</classCode><className>SMALL BUSINESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001317</classCode><className>PETITIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000205</classCode><className>BRANDING</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000166</classCode><className>INSOLVENCY &amp; BANKRUPTCY</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE MISC NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001410</classCode><className>COMPANY PROFITS</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001458</classCode><className>MATERIALS RECOVERY &amp; RECYCLING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DPKB</classCode><className>RECYCLING INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000176</classCode><className>BEVERAGE PACKAGING</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097F5</classCode><className>BEER &amp; ALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000205</classCode><className>BRANDING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000D27B</classCode><className>KATHY HOCHUL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX601</classCode><className>NEW YORK, NY, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX234</classCode><className>WELLINGTON, NEW ZEALAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>GS148</classCode><className>NEW YORK, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>ST000A2MM</classCode><className>MURCIA, SPAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC351</classCode><className>NEW ZEALAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC301</classCode><className>AUSTRALIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC389</classCode><className>DOMINICAN REPUBLIC</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR167</classCode><className>NORTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC329</classCode><className>UNITED KINGDOM</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GR156</classCode><className>AUSTRALIA &amp; NEW ZEALAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT116</classCode><className>OCEANIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR116</classCode><className>CENTRAL AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - English (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D6R-6901-F03F-K178-00000-00</id><title>Kamala Harris' policy platform</title><published>2024-10-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CLIMATE CHANGE NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Kamala Harris' policy platform</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Jordi Alonso Mart\u00ednez Ya\u00f1ez</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://images.english.elpais.com/resizer/v2/BB3AWGMO3VHLHK5UEAY6XAPHYM.jpg?auth=26c2dcfce2b0f5630e09718954e94175cdaedc38e05e755cc027202e5ccd741e\">Link to Image</url></p><p nitf:lede=\"true\">Since the beginning of <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-10-11/harris-courts-latino-voters-as-obama-tries-to-mobilize-african-americans.html\">Vice President Kamala Harris' campaign</url> - which she launched after President Joe Biden stepped aside from the race - she has expressed her commitment to social justice, economic equity and the strengthening of democratic institutions. Her initiatives focus on addressing what she considers to be the most pressing challenges facing the country, such as reforming the criminal justice system or combating <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2023-04-01/kamala-harris-peeks-at-peppers-on-farm-with-climate-change-in-mind.html\">climate change</url>. The Democrat has also emphasized the importance of expanding access to healthcare, promoting inclusive economic growth and protecting the fundamental rights of the most vulnerable communities. Throughout her career, she has advocated for progressive policies that seek to create a more just and equitable society for all, which is reflected in her policy agenda.</p><p nitf:lede=\"true\">Harris has also placed a particular focus on women's rights and racial equality, and has proposed policies to combat gender and racial discrimination. She also seeks concrete government action to reduce disparities in a number of areas, such as employment, education and health. Her initiatives also highlight the importance of reforming the immigration system, ensuring a living wage for workers, and strengthening job security in a post-pandemic world. Below are the Democratic Party candidate's initiatives.</p><h>Economy</h><p>Harris promises <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-07-25/what-does-kamala-harris-stand-for-a-progressive-economic-and-social-agenda-and-continuity-in-foreign-policy.html\">an economy that works for all U.S. citizens</url>, especially middle class and working families. Her economic plan includes investments in infrastructure, affordable housing and childcare, aimed at creating jobs and raising wages. Harris seeks to expand union rights and worker protections, emphasizing collective bargaining and the importance of unionized labor. She also plans to accelerate the transition to clean energy, creating jobs in green industries while ensuring that economic growth is inclusive and sustainable. Her administration will focus on reducing the cost of living, especially in areas such as housing and healthcare, to ensure that families can thrive in an equitable economy.</p><h>Taxes</h><p>Harris advocates a tax system that helps working families and ensures that the wealthiest Americans pay more taxes. Under her plan, tax cuts would target middle-class households and <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-08-15/the-only-campaign-proposal-that-kamala-harris-and-donald-trump-agree-on.html\">those struggling</url> with the rising cost of living. She also plans to offer additional tax credits to help families meet essential expenses such as child care and education. The candidate says the wealthy and large corporations would have to pay higher taxes to balance the economic scales, using those revenues to fund public programs and reduce inequality.</p><h>Inflation</h><p>In response to inflation, Harris seeks to <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-10-07/harris-and-trump-battle-it-out-with-less-than-a-month-to-go-until-election.html\">address what she considers are the main causes</url>, and says she will fight \"predatory pricing\" by businesses, especially in sectors such as housing and healthcare, which she believes are driving up costs for families. Her administration would focus on expanding domestic production in key sectors, reducing dependence on foreign supply chains and stabilizing prices through strategic investments in infrastructure and technology. Harris also plans to strengthen consumer protection to prevent excessive price hikes and increase transparency in pricing, especially in the pharmaceutical and energy sectors.</p><h>Foreign policy</h><p><url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-09-02/kamala-harriss-foreign-policy-continuity-in-substance-a-new-style-in-form-and-the-hot-potato-of-gaza.html\">Harris' foreign policy</url> is based on a commitment to restoring U.S. leadership on the world stage. She has worked closely with international leaders to strengthen alliances, especially with NATO and in the Indo-Pacific region, where she has shown a stance against China's economic practices and security threats. Harris would also prioritize the defense of democracy, as evidenced by her support for Ukraine in the face of Russian aggression. She pledges to continue to work with global partners to address pressing issues such as climate change and technological competition, especially in areas such as artificial intelligence and semiconductors. Her administration would also maintain a firm commitment to Israel's security, while working for a peaceful solution in Gaza.</p><h>Gun control</h><p>Harris has long advocated for <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-09-13/kamala-harris-has-a-gun-now-shes-only-43000-votes-short-of-beating-trump-a-chasm.html\">stricter gun control measures</url>. Her platform includes a commitment to ban assault weapons and high-capacity magazines, implement universal background checks, and support \"red flag\" laws to keep firearms out of the hands of dangerous individuals. As vice president, she helped pass the first major gun safety bill in decades, expanded funding for mental health professionals in schools and provided resources for community safety programs. Harris would continue these efforts as president, prioritizing public safety while ensuring that law enforcement has the training and support needed to reduce gun violence.</p><h>Health</h><p>Harris' healthcare plan focuses on expanding access to affordable healthcare for all Americans. It advocates lowering the cost of prescription drugs and making critical treatments more accessible by allowing Medicare to negotiate drug prices. Harris is also committed to expanding mental health services, ensuring that all Americans can access quality mental health care. Her platform builds on the Affordable Care Act, aiming to close coverage gaps and reduce premiums, while focusing on preventive care to improve overall public health outcomes.</p><h>Abortion</h><p><url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/2024-01-22/abortion-fight-puts-vice-president-kamala-harris-at-the-center-of-the-2024-election-campaign.html\">Protecting reproductive rights</url> is one of the main focuses of Harris' platform. Since the overturning of Roe v. Wade, she has spoken out in favor of restoring reproductive freedoms at the federal level. She is committed to signing any bill that restores abortion rights nationwide and has been active in the Biden administration's strategy to defend these rights. Harris has traveled across the country, listening to women affected by restrictive abortion laws, and pledges to block any attempt to enact a national ban on abortion.</p><h>Education</h><p>Education is central to Harris' plan to <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-07-31/kamala-harris-courts-the-latino-vote.html\">reduce inequality</url> and expand opportunity. She advocates increased funding for public schools, increased teacher salaries and universal preschool education to ensure that all children get a good start in life. Harris also supports free community colleges and expanded access to higher education for middle- and low-income students. Her administration would focus on reducing student debt and making education more affordable across the board, as she sees education as a path to economic mobility and long-term success.</p><h>Immigration</h><p><url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-10-08/kamala-harris-launches-media-blitz-while-donald-trump-snubs-60-minutes.html\">Harris' immigration plan</url> balances strong border security with comprehensive reform. She favors deploying more resources to the border, including advanced detection technologies to interdict drugs and human smugglers, and increasing the number of border security agents. However, Harris also recognizes the need for comprehensive immigration reform, including a path to citizenship for undocumented immigrants who have contributed to the U.S. economy and society. Her platform focuses on fixing a broken system and ensuring that the U.S. remains a country that welcomes immigrants.</p><h>Environment</h><p>Combating climate change and environmental degradation is one of the top priorities of Harris' platform. Her plan includes a transition to clean energy through a $500 billion investment in green infrastructure and technologies that will also create new jobs. Harris aims to make the United States a world leader in the fight against climate change by investing in renewable energy, reducing carbon emissions and protecting natural resources. Her platform aligns economic growth with environmental sustainability, ensuring that climate action generates new opportunities in emerging industries while preserving the planet for future generations. She has mentioned that she will not ban fracking.</p><h>LGBT+ rights</h><p>Harris advocates for the rights of the LGBTQ+ community. Her platform includes passage of the Equality Act to enshrine protections against discrimination in areas such as healthcare, housing and employment. She is also a supporter of expanding civil rights protections for LGBTQ+ people and has a long history of fighting for marriage equality, having officiated some of the first same-sex marriages in the United States. As chair, Harris wants to ensure that LGBTQ+ Americans are fully protected under the law.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAEN-httpsenglishelpaiscomusaelections20241017kamalaharrispolicyplatformhtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAEN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D6R-6901-F03F-K178-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487704</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-10-17</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1358\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 El Pais Internacional S.A.  All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Pais - English</publicationName><publicationDate day=\"17\" month=\"10\" year=\"2024\"><dateText>October 17, 2024 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspaper</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>United States, China, Ukraine &amp; Israel</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas, Northern America</className></classificationItem><classificationItem><className>Asia, Eastern Asia</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Eastern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Asia, Western Asia</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"50\"><className>Civil Rights Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NURDOUM5MEJFQUZGNEFBMDgzMkM0RTgwODdDNTMxREM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Gender &amp; Sex Discrimination</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0NFMTQ3OUZENzc5NDVCQThGQjE3NUVCMzY1NUREMUU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUM3OEY5NkM0RDVENEJGRjk0RUY0OTc5ODUwNkUzOEE</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Criminal Law &amp; Procedure</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NEU0RkE1OUQwNUQwNDgxODhEODZCMjkzOTg3NThBNzk7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Qzc1Q0RCQzU5OUE3NDlFMjhFNUQ0Q0ZERTdGRDU3NTc7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MTQ1RDlFQ0RGMjE3NDE2Q0I1NDFDNDgzNzBBNjQ0MTU</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Education Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDkzNUEzQzFBNEZBNEFBREIxNDM5MTc1MUU5QjI4MTY7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Payment</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6REJERDcyQ0M1RjkyNERFMjlCNUQ3NkJFMDVGNzA4RjY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RkQwQkFBMERCREE4NDQ4N0FCQzNGRDg3QjgwMEQ3RjY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"66\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"61\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Immigration Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QUI4OEMwN0ExMjQ4NDFBQjkyQTU0NzQzNkM0QUZGRTk7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Border Procedures</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0I3QTk0MDU1RTJFNDQxNkI4QjgxMzA3RTZGNkZCQjA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MThGRjk5N0E2MTI4NEJGQjkwMDBCRjc5NkZDQUE4NzU</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001588</classCode><className>SOCIAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CYDJ</classCode><className>DISCRIMINATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRP2</classCode><className>ECONOMIC INEQUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000873</classCode><className>HUMAN RIGHTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001333</classCode><className>PLATFORMS &amp; ISSUES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001444</classCode><className>RACE &amp; ETHNICITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097Z4</classCode><className>RACIAL DISCRIMINATION IN EMPLOYMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009TCX</classCode><className>US DEMOCRATIC PARTY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008WYU</classCode><className>COST OF LIVING</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00090NT</classCode><className>ECONOMIC CONDITIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000550</classCode><className>ECONOMIC GROWTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000608</classCode><className>EMPLOYMENT GROWTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000691</classCode><className>FAMILY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000913</classCode><className>INFLATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N928000CC</classCode><className>INTERNATIONAL RELATIONS &amp; NATIONAL SECURITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000980</classCode><className>JOB CREATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX002017</classCode><className>NATIONAL SECURITY &amp; FOREIGN RELATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DIJW</classCode><className>PRICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001679</classCode><className>TAX INCENTIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001688</classCode><className>TAXES &amp; TAXATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N813930MM</classCode><className>LABOR UNIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001681</classCode><className>TAX LAW</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001686</classCode><className>TAX RELIEF</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DAZO</classCode><className>UNFAIR PRICING</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001813</classCode><className>WAGES &amp; SALARIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST000A498</classCode><className>MIDDLE INCOME PERSONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GREEN ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000037</classCode><className>AGENCY RULEMAKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000246</classCode><className>CAMPAIGNS &amp; ELECTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XVJ</classCode><className>ENERGY &amp; UTILITY REGULATION &amp; POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000752</classCode><className>FOREIGN POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N920000CC</classCode><className>GOVERNMENT &amp; PUBLIC ADMINISTRATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000833</classCode><className>HEALTH CARE POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX002246</classCode><className>HEALTH CARE REGULATION &amp; POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N813940MM</classCode><className>POLITICAL PARTIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001960</classCode><className>PUBLIC POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPRD</classCode><className>RACIAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RACISM &amp; XENOPHOBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N624229JM</classCode><className>LOW COST HOUSING SCHEMES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRN1</classCode><className>NEGATIVE SOCIETAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DOZ5</classCode><className>TAX BREAKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009G80</classCode><className>ENERGY &amp; UTILITY SECTOR PERFORMANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX002245</classCode><className>HEALTH CARE ACCESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008WT3</classCode><className>VULNERABLE HEALTH POPULATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000CVIJ</classCode><className>LIVING WAGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001959</classCode><className>PUBLIC FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N926110GJ</classCode><className>CONSUMER PROTECTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00093PN</classCode><className>CRIMINAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D89F</classCode><className>FEMINISM &amp; WOMEN'S RIGHTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001342</classCode><className>POLITICAL CANDIDATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001373</classCode><className>PRICE CHANGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001851</classCode><className>WOMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX002026</classCode><className>COMPENSATION &amp; BENEFITS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001932</classCode><className>CRIME, LAW ENFORCEMENT &amp; CORRECTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DSBS</classCode><className>CRIMINAL JUSTICE REFORM</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRQ8</classCode><className>IMMIGRATION REFORM</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001996</classCode><className>NATIONAL SECURITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000DOSH</classCode><className>HOUSING AFFORDABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0009S6Y</classCode><className>HOUSING ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001822</classCode><className>WEALTHY PEOPLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000971E</classCode><className>PRICE INCREASES</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DIEG</classCode><className>GENDER &amp; SEX DISCRIMINATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000887</classCode><className>IMMIGRATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001946</classCode><className>IMMIGRATION, CITIZENSHIP &amp; DISPLACEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST0009QXJ</classCode><className>COLLECTIVE BARGAINING</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N624400CC</classCode><className>CHILD CARE</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST000DPSO</classCode><className>PRICE TRANSPARENCY</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST000DD8K</classCode><className>TAX CREDITS</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000950</classCode><className>INTERNATIONAL RELATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DAZO</classCode><className>UNFAIR PRICING</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001900</classCode><className>ENERGY &amp; UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GREEN ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XVJ</classCode><className>ENERGY &amp; UTILITY REGULATION &amp; POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000833</classCode><className>HEALTH CARE POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX002246</classCode><className>HEALTH CARE REGULATION &amp; POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009G80</classCode><className>ENERGY &amp; UTILITY SECTOR PERFORMANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX002245</classCode><className>HEALTH CARE ACCESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001373</classCode><className>PRICE CHANGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000DOSH</classCode><className>HOUSING AFFORDABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST00096KM</classCode><className>REAL ESTATE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000971E</classCode><className>PRICE INCREASES</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; RENEWABLE ENERGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001323</classCode><className>PHARMACEUTICALS INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX001911</classCode><className>PHARMACEUTICALS &amp; BIOTECHNOLOGY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>PE000DEDM</classCode><className>KAMALA HARRIS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE0009TJK</classCode><className>JOE BIDEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR128</classCode><className>EASTERN ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR140</classCode><className>WESTERN ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR146</classCode><className>EASTERN EUROPE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - English (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:684V-28P1-DYB6-5194-00000-00</id><title>ASEAN+3 agree for greater economic cooperation amid uncertainty</title><published>2023-05-02T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ASEAN+3 agree for greater economic cooperation amid uncertainty</nitf:hl1><nitf:hl2>ASIA FINANCE</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Seoul, May 2 (EFE).- The financial authorities of the Association of Southeast Asian Nations, plus South Korea, Japan and China (ASEAN+3) agreed Tuesday on the need to improve their collaboration and financial safety nets after the crisis in the United States and Europe, despite its limited effect on the region so far.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Seoul, May 2 (EFE).- The financial authorities of the Association of Southeast Asian Nations, plus South Korea, Japan and China (ASEAN+3) agreed Tuesday on the need to improve their collaboration and financial safety nets after the crisis in the United States and Europe, despite its limited effect on the region so far.</p><p>At a meeting in the South Korean city of Incheon, near Seoul, the participating countries pledged to strengthen regional economic cooperation through various platforms, among them the Chiang Mai Initiative.</p><p>Tuesday's meeting took place on the sidelines of the 56th annual meeting of the board of governors of the Asian Development Bank and also addressed issues such as the risks posed by the war in Ukraine, and the rising cost of raw materials for regional economic development.</p><p>The group agreed that financial cooperation between them has played an increasingly essential role in supporting regional economies to address global risks and challenges, and underlined the need to enhance it, according to the joint statement published at the end of the meeting.</p><p>The economies of the ASEAN+3 countries grew by 3.2 percent in 2022 despite the prolonged impact of the Covid-19 pandemic and the war in Ukraine.</p><p>Its members stressed that even though inflation reached historic highs, it has been contained in general terms compared to other regions.</p><p>The group also spoke about greater inter-regional cooperation to ensure post-pandemic growth and prepare for possible future setbacks.</p><p>In this regard, the focus was on boosting commerce and investment, logistics and resilience of supply chains, interconnectivity of customs systems, cross-border flows, the creation of sustainable and green infrastructure, and digital integration.</p><p>The meeting also discussed creating a system to facilitate rapid finance, allowing members to access funding to meet urgent balance-of-payments needs arising from sudden exogenous shocks, such as pandemics and natural disasters.</p><p>The ASEAN is made up of Brunei, Cambodia, Indonesia, Laos, Malaysia, Myanmar, the Philippines, Thailand, Singapore and Vietnam. EFE.</p><p>asb-mra/sc</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55011042089</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:684V-28P1-DYB6-5194-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-02</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"407\"/><timeReceived>12:11 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"02\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>May 2, 2023 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>CC00028B7</classCode><className>ASIAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"94\"><className>ASSOCIATION OF SOUTHEAST ASIAN NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>CC00028B7</classCode><className>ASIAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><className>SIC6081 BRANCHES &amp; AGENCIES OF FOREIGN BANKS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"69\"><className>ATB (ASX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000DIYD</classCode><className>ASEAN COUNTRIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX000949</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000552</classCode><className>ECONOMIC POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001669</classCode><className>TALKS &amp; MEETINGS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000159</classCode><className>BALANCE OF PAYMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097CU</classCode><className>INTERNATIONAL GOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001963</classCode><className>SAFETY, ACCIDENTS &amp; DISASTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DM8Y</classCode><className>BUSINESS NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000551</classCode><className>ECONOMIC NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001654</classCode><className>SUPPLY CHAIN MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000194</classCode><className>BOARDS OF DIRECTORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DQGE</classCode><className>COVID CORONAVIRUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX002064</classCode><className>EPIDEMICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DOXW</classCode><className>PANDEMICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001922</classCode><className>ACCIDENTS &amp; DISASTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>COVID-19 CORONAVIRUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>STX000912</classCode><className>INFECTIOUS DISEASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURAL DISASTERS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX301</classCode><className>SEOUL, KOREA, REPUBLIC OF</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC307</classCode><className>KOREA, REPUBLIC OF</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC520</classCode><className>BRUNEI DARUSSALAM</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC502</classCode><className>CAMBODIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC306</classCode><className>JAPAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC372</classCode><className>LAO PEOPLE'S DEMOCRATIC REPUBLIC</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC308</classCode><className>MALAYSIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC522</classCode><className>MYANMAR</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC310</classCode><className>PHILIPPINES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC311</classCode><className>SINGAPORE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR138</classCode><className>SOUTH-EASTERN ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC313</classCode><className>THAILAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:693V-23K1-JBW4-F2N2-00000-00</id><title>Development banks commit to a blue finance roadmap</title><published>2023-09-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Development banks commit to a blue finance roadmap</nitf:hl1><nitf:hl2>COLOMBIA FINANCE SUMMIT</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Cartagena, Colombia, Sep 5 (EFE).- A group of eight public development banks pledged this Tuesday in the Colombian port city of Cartagena to jointly work towards a \"blue finance roadmap,\" aiming for the protection and sustainable use of oceans and marine and coastal ecosystems. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Cartagena, Colombia, Sep 5 (EFE).- A group of eight public development banks pledged this Tuesday in the Colombian port city of Cartagena to jointly work towards a \"blue finance roadmap,\" aiming for the protection and sustainable use of oceans and marine and coastal ecosystems. </p><p nitf:lede=\"true\">Former Colombian Minister of the Environment, Carlos Correa, a senior member of the NGO Conservation International, said that the world had lost 1.1 million hectares of mangroves in the last 20 years and emphasized that \"the goal is to restore half of what we've lost.\" </p><p>\"We will also promote green infrastructure programs that combine the restoration of nature, mangroves, and marine green meadows with approaches that safeguard blue carbon ecosystems,\" he added. </p><p>He highlighted this \"broad coalition that includes public development banks\" for the roadmap. Its progress will be presented at the next United Nations Conference on Oceans to be held in France in 2025. </p><p>POSITIVE ACTIONS FOR THE OCEAN </p><p>This collaboration is named \"A Call to Implement Positive Actions for the Ocean.\" Participants include the French Development Agency (AFD), the Asian Development Bank (AsDB), the Development Bank of Latin America and the Caribbean (CAF), the European Bank for Reconstruction and Development (EBRD), and the European Investment Bank (EIB). </p><p>The Inter-American Development Bank (IDB), Germany's KfW Development Bank, and the West African Development Bank (WADB) have also committed to this endeavor. </p><p>The idea is to improve coordination among public development banks to align their interventions. </p><p>\"The ocean (...) provides us with oxygen to breathe and contributes to food security, nutrition, jobs, and decent livelihoods. However, unsustainable exploitation, pollution from chemicals and plastics, and the climate crisis - with its impacts on temperature and ocean acidification - threaten species and marine ecosystems worldwide,\" the statement underscores. </p><p>\"The protection and sustainable use of the oceans are key to achieving sustainable development and eradicating poverty.\" This is why \"the world urgently needs to address these issues and invest on a large scale in oceanic solutions.\" </p><p>\"In this inaugural cooperation of public development banks on the oceans, the blue finance roadmap will bring together the knowledge and experience from all oceanic investments made by participating organizations, ensure accountability, and identify remaining funding gaps and realistic funding opportunities,\" the eight signatories added. </p><p>EIB Vice President Ricardo Mourinho stated that with collaboration, the banks will work for \"the planet and the ocean, critical assets.\" </p><p>Meanwhile, the Manager of Climate Action and Positive Biodiversity of the Development Bank of Latin America, Alicia Montalvo, noted that \"there is no green without blue,\" and \"there is no blue without green.\" </p><p>\"In the Caribbean, 80% of the people depend on the ocean, and in Latin America, 50% of us depend on the oceans. We're talking about water and people. We need to change the way we work for that,\" she said. </p><p>GOALS OF THE ROADMAP </p><p>The banks committed to support \"a sustainable blue economy\" by financing the reduction of oceanic pollution through wastewater, stormwater, and solid waste infrastructures. </p><p>They will also invest in protected marine areas, ecological ports, greener maritime transport, renewable oceanic energies, circular economy, and other less traditional sectors such as sustainable aquaculture, blue biotechnologies, ocean data, restoration, and blue carbon sequestration. </p><p>The idea is to \"do no harm\" to the ocean and adopt a proactive approach by \"doing the most good.\" EFE</p><p>pbd-jga/ime/jrh </p><p>(photo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55011830616</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:693V-23K1-JBW4-F2N2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-09-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"660\"/><timeReceived>5:29 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>September 5, 2023 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>CC00028B7</classCode><className>ASIAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0003N42</classCode><className>WEST AFRICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"91\"><className>GROUP OF EIGHT (G8)</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><className>NORTH AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>CC0003N42</classCode><className>WEST AFRICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>CONSERVATION INTERNATIONAL FOUNDATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>EUROPEAN BANK FOR RECONSTRUCTION &amp; DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>CC00028B7</classCode><className>ASIAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0002NG2</classCode><className>EUROPEAN INVESTMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><className>SIC6081 BRANCHES &amp; AGENCIES OF FOREIGN BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>SIC6021 NATIONAL COMMERCIAL BANKS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"68\"><className>ATB (ASX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"61\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"61\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DQY8</classCode><className>BLUE ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000949</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CU</classCode><className>INTERNATIONAL GOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FY4</classCode><className>SALTWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQOU</classCode><className>MARINE CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>INTERNATIONAL ORGANIZATIONS &amp; BODIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001218</classCode><className>NONGOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000317</classCode><className>COASTAL AREAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000365</classCode><className>CONFERENCES &amp; CONVENTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N924120CC</classCode><className>CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D0FD</classCode><className>FOOD SECURITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>FORESTS &amp; WOODLANDS CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS5V</classCode><className>OCEAN HEALTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001235</classCode><className>OCEANS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001348</classCode><className>POLLUTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001956</classCode><className>POLLUTION &amp; ENVIRONMENTAL IMPACTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS5Q</classCode><className>WETLANDS CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>ENVIRONMENTAL DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000632</classCode><className>ENVIRONMENTAL TREATIES &amp; AGREEMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0009FAW</classCode><className>CHEMICALS &amp; ENVIRONMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>GOVERNMENT ADVISORS &amp; MINISTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097CV</classCode><className>UNITED NATIONS INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>UNITED NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>POVERTY &amp; HOMELESSNESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000DSCA</classCode><className>POVERTY REDUCTION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N520000CC</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DQY8</classCode><className>BLUE ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009RX6</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQOU</classCode><className>MARINE CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N523110EC</classCode><className>INVESTMENT BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>FORESTS &amp; WOODLANDS CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0009FAW</classCode><className>CHEMICALS &amp; ENVIRONMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC341</classCode><className>COLOMBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT111</classCode><className>AFRICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC317</classCode><className>FRANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC318</classCode><className>GERMANY</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:641T-MG21-JBW4-F1GB-00000-00</id><title>US transport chief: We'll have supply chain problems until pandemic ends</title><published>2021-11-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>US transport chief: We'll have supply chain problems until pandemic ends</nitf:hl1><nitf:hl2>US ECONOMY</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>By Lucia Leal</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">By Lucia Leal</p><p nitf:lede=\"true\">Washington, Nov 8 (EFE).- The problems in US supply chains will continue \"until the pandemic is truly behind us,\" although Washington expects to see \"improvements in the weeks and months ahead,\" Transportation Secretary Pete Buttigieg said on Monday.</p><p nitf:lede=\"true\">In an exclusive interview with EFE, Buttigieg spoke about the Joe Biden administration's desire to invest in green infrastructure in Latin America and about the need for the US to modernize its own transportation network to be able to compete with China.</p><p>When asked about the bottlenecks in the global supply chain, the US transportation chief noted that US firms are predicting an \"all-time record high, in terms of the level of sales\" during the Christmas holiday season.</p><p>\"There is enormous demand, which means even though our ... supply chains are moving more goods than ever, they are going to struggle to keep up\", said Buttigieg, speaking with EFE in front of the West Wing of the White House.</p><p>\"You add to that the complexity and the disruption ... from the pandemic, and so I do think we'll continue to see challenges until the pandemic is truly behind us,\" he added.</p><p>He went on to say, however, that \"we've seen good progress in the (country's) ports,\" like Los Angeles and Long Beach, both in California, which are the two most important US ports and have begun operating 24 hours a day.</p><p>\"We've seen a lot of compelling commitments made by some of the businesses involved (in the supply chain), and ... we believe that that will be reflected in terms of improvements in the weeks and months ahead,\" he emphasized.</p><p>Buttigieg also spoke about the White House plan for next year to present an initiative to invest in infrastructure in the developing countries of Latin America, the Caribbean, Africa and the Indo-Pacific, to be called \"Build Back Better for the World.\"</p><p>When asked about potential future investments that Latin American might expect under this plan, which has the backing of the G7 nations, Buttigieg said that the details are still being worked out but that Washington feels that it's important to be \"a good ally\" for US neighbors in the Western Hemisphere.</p><p>Buttigieg said that when the amount of development in Latin America is considered, one should ensure that the US will support with funding what government officials say in their speeches,  support Washington's neighbors and keep doing good work on implementing \"green\" infrastructure.</p><p>He said that the entire world benefits when a country develops in a greener direction, and a large part of that has to do with transportation.</p><p>In addition, the transport chief referred to the $1.2 trillion infrastructure plan that was just approved in Congress and which Biden will soon sign into law.</p><p>He said that this will be an economic engine for US growth.</p><p>Speaking briefly in Spanish, Buttigieg said he wanted to reiterate to EFE in that language that the investments contained in the infrastructure law \"are essential\" for the United States because \"they will create millions of good jobs, millions of opportunities for large and small businesses.\"</p><p>Buttigieg also described the contents of the law as an \"investment in competiveness\" that can help the US to gain ground against China.</p><p>He said when one looks at countries like China who are investing massively in their infrastructure while the US is trying to adjust itself to infrastructure that is decades old, that can put this country at a competitive disadvantage.</p><p>And he lamented the fact that, the US does not have a single airport in the world's \"top 25\" and has so many \"ports and highways\" in poor condition.</p><p>The $1.2 trillion plan includes $550 billion in new spending but, even so, this is the largest investment in public works in the US in more than a decade, and it also includes more than $110 billion to repair roads, highways and ports.</p><p>In addition, the plan allocates funding to improve the railroad network, revamp many ports and expand access to broadband Internet service, as well as to address problems with water supply and increase the nation's resilience vis-a-vis climate change.</p><p>It also dedicates $7.5 billion to create a US network of recharging stations for electric vehicles, and Buttigieg predicted that this project would be \"very advanced\" within five years.</p><p>Buttigieg said that the travel range of electric vehicles is getting more and more impressive, but many people, especially those living in rural areas or who depend on their vehicle for work need more guarantees that the entire recharging network is up and running before they buy an electric vehicle.</p><p>He said that we cannot allow an electric vehicle to continue being a luxury, emphasizing that those who can benefit most from this initiative are people with the \"lowest\" incomes, if the government can guarantee that chargers will be more accessible and affordable.</p><p>Now that the infrastructure plan has become a reality, Buttigieg said that it is \"important\" for Congress to also approve President Biden's $1.75 trillion social spending plan, which allocates more than $550 billion to dealing with climate change.</p><p>EFE</p><p>llb/pamp/rrt/bp</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55007413204</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:641T-MG21-JBW4-F1GB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"853\"/><timeReceived>12:41 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"09\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>November 9, 2021 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Politics; Government; Government departments</className></classificationItem><classificationItem><className>POL:POLITICS; GOVERNMENT</className></classificationItem><classificationItem><className>Economy, business and finance; Transport</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY; BUSINESS-INDUSTRY; TRANSPORTATION</className></classificationItem><classificationItem><className>Economy, business and finance; Macro economics</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY; MACROECONOMY</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DDGK</classCode><className>SUPPLY CHAIN DISRUPTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N920000CC</classCode><className>GOVERNMENT &amp; PUBLIC ADMINISTRATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DN6R</classCode><className>PUBLIC OFFICIALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR18</classCode><className>SUSTAINABLE TRANSPORTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DN6K</classCode><className>TRANSPORTATION DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0008ZF6</classCode><className>INTERVIEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000483</classCode><className>DEVELOPING COUNTRIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000855</classCode><className>HOLIDAYS &amp; OBSERVANCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>ST0009Y72</classCode><className>CHRISTMAS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR18</classCode><className>SUSTAINABLE TRANSPORTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DN6K</classCode><className>TRANSPORTATION DEPARTMENTS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE0009TJK</classCode><className>JOE BIDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000DNV1</classCode><className>PETE BUTTIGIEG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX543</classCode><className>LOS ANGELES, CA, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GS120</classCode><className>CALIFORNIA, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT111</classCode><className>AFRICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:669J-RKR1-DYB6-5406-00000-00</id><title>WRI: Investing in nature is most cost-effective for water crisis</title><published>2022-09-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>WRI: Investing in nature is most cost-effective for water crisis</nitf:hl1><nitf:hl2>WATER CRISIS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Stockholm, Sep 3 (EFE).- When it comes to the ecological crisis, World Resources Institute (WRI) expert Todd Gartner insists on betting on \"all of the above\" solutions: reducing consumption and emissions while investing in technology and nature, \"the most cost-effective option\" available. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Stockholm, Sep 3 (EFE).- When it comes to the ecological crisis, World Resources Institute (WRI) expert Todd Gartner insists on betting on \"all of the above\" solutions: reducing consumption and emissions while investing in technology and nature, \"the most cost-effective option\" available. </p><p nitf:lede=\"true\">Gartner, director of the Cities4Forests program at WRI, talked about the climate crisis in an interview with EFE at World Water Week 2022, a international conference on water that took place this week in Stockholm (Sweden). </p><p>The specialist emphasized the commitment to nature-based solutions (NBS), actions to improve the ecosystem and aimed at resisting climate impacts related to water (such as droughts and floods), and to mitigate warming. </p><p>According to Gartner, NBS investments are booming especially in Latin America and other regions of the Global South, where \"the greatest opportunity to deploy nature for a multitude of benefits\" lies, as it is in this part of the world that \"will see the highest percentage of infrastructure investment over the next two decades.\" </p><p>\"The decisions we make about how infrastructure is developed\" will make the difference, he argued, and warned that \"if we limit ourselves to built systems,\" i.e. concrete, \"we condemn ourselves to a three-degrees future\" of warming (compared to pre-industrial levels). </p><p>That is why in Latin America and the Caribbean there are \"hundreds of projects, most of them relatively small-scale,\" he says, \"but in aggregate they add up to a huge amount of benefit in terms of clean water, clean air, jobs for local communities,\" and other improvements to human and environmental health. </p><p>Gartner argued that NBSs are currently the most economically profitable, being \"the most cost-effective option available,\" although it is true that \"the longer you wait, the more expensive any given solution is and the narrower the window\" to obtain results in time to reverse ecological devastation, a challenge that the scientific community estimates will have to be overcome in less than a decade. </p><p>When referring to NBSs, the expert thinks of two different scales: on the one hand, those designed for cities and, on the other, those for river basins. </p><p>At the urban level, he gave the example of Jakarta (Indonesia), a city that WRI has helped to pass new regulations requiring more trees to be planted in the city so that every neighborhood will have a green space \"within walking distance\" by 2030. </p><p>If successful, the initiative could achieve several things: \"reduce urban flooding; dramatically clean the air, as trees and green spaces act as a filter; and make for a healthier society through outdoor recreation and exercise opportunities,\" Gartner said. </p><p>At the watershed level, the expert referred specifically to the case of Vitoria, in the State of Esp\u00edrito Santo, Brazil. </p><p>In the last decade, the state has suffered a severe drought that has lowered the average rainwater input by 65%, according to official records, contributing to a water crisis that has led to water rationing policies and supply cuts. </p><p>Last year, a study by WRI's Brazil team showed that the Esp\u00edrito Santo government could gain more from its investments in reserves by backing green infrastructure such as native forests to help keep watersheds healthy. </p><p>WRI has just spearheaded the development of a plan that \"will lead to the restoration of more than 600,000 acres of priority forests around the cities\" in the Brazilian state. </p><p>Gartner stressed that this commitment to forest mass will \"dramatically\" ensure that more water will be available, which will translate into \"more water security for decades\" at a much lower cost than if they \"simply tried to build their way out of the water challenges they face\" with gray infrastructure. EFE</p><p>mmt/crf</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55009440175</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:669J-RKR1-DYB6-5406-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-09-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"679\"/><timeReceived>4:21 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"09\" year=\"2022\"><dateText>September 3, 2022 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"91\"><className>WORLD RESOURCES INSTITUTE</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSE6</classCode><className>ACCESS TO WATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>ECOLOGY &amp; ENVIRONMENTAL SCIENCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONMENTALISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001000</classCode><className>LAND USE PLANNING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>AQUIFERS &amp; WATERSHEDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000057</classCode><className>AIR QUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0008X12</classCode><className>POLLUTION MONITORING, PREVENTION &amp; REMEDIATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000297</classCode><className>CITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001987</classCode><className>FORESTS &amp; WOODLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001501</classCode><className>RIVERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000365</classCode><className>CONFERENCES &amp; CONVENTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001964</classCode><className>SCIENCE &amp; TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000037</classCode><className>AGENCY RULEMAKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0008ZF6</classCode><className>INTERVIEWS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001000</classCode><className>LAND USE PLANNING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX315</classCode><className>STOCKHOLM, SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDONESIA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC326</classCode><className>SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G1T-BC53-RXR4-B1YR-00000-00</id><title>ACS puja por otro gran puente en Canad\u00e1  de 500 millones</title><published>2025-06-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EMPRESAS</positionSection><positionSequence>P\u00e1g. 6</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS puja por otro gran puente en Canad\u00e1  de 500 millones</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">C.Mor\u00e1n. Madrid </p><p nitf:lede=\"true\"/><p nitf:lede=\"true\">ACS encadena una racha de nuevos contratos y de precalificaciones en Canad\u00e1 que est\u00e1 disparando la contrataci\u00f3n en la primera parte del a\u00f1o. Como adelant\u00f3 ayer EXPANSI\u00d3N, el grupo espa\u00f1ol acaba de ser seleccionado por el Gobierno de Ontario para construir un puente gemelo entre las ciudades de Sant Catharines y Niagara (Ontario) con un presupuesto de inversi\u00f3n que superar\u00e1 los 1.000 millones de euros. Esta misma semana, ACS a trav\u00e9s de su reci\u00e9n filial fusionada FlaritonDragados ha sido seleccionada como finalista para sustituir viejo Puente Alexandra que une Otawa con Gatineau. Se trata de un proyecto financiado por el Gobierno federal, con un presupuesto de inversi\u00f3n de unos 500 millones de euros.</p><p>ACS acude a este concurso aliado con las firmas EBC, Demathieu &amp; Bard, Hatch y la ingenier\u00eda espa\u00f1ola Carlos Fernandez Casado. Compite contra el consorcio liderado por Kiewit y contra la alianza formada por Janin Atlas, Dodin, Cowir y Stantec.</p><p>Las autoridades de Canad\u00e1 prev\u00e9n adjudicar el dise\u00f1o en 2026. El contrato de demolici\u00f3n podr\u00eda comenzar en 2027 y la entrega de la nueva infraestructura se espera en 2032. Canad\u00e1 ha determinado que el actual Puente Alexandra, que tiene m\u00e1s de 120 a\u00f1os, ha llegado al final de su vida \u00fatil. La idea es adjudicar el contrato mediante un modelo de colaboraci\u00f3n con el contratista. El puente unir\u00e1 las dos ciudades con pasos para coches, ciclistas y peatones.</p><p>Cuando se inaugur\u00f3 en 1901, el Puente Alexandra fue considerado uno de los m\u00e1s innovadores de su \u00e9poca, uniendo las ciudades de Ottawa y Gatineau. Cruza el r\u00edo Ottawa desde Punta K\u00ecwek\u00ec en Ottawa hasta el Museo Canadiense de Historia, en Gatineau. De todos los cruces interprovinciales, el Puente Alexandra soporta aproximadamente el 9% del tr\u00e1fico y cerca del 33% de ciclistas y peatones.</p><p>En Ontario, ACS ha ganado el contrato a trav\u00e9s de FlatironDragados en alianza con los locales Demathieu &amp; Bard y Green Infrastructure Partners para construir el puente gemelo del actual Queen Elizabeth Way (QEW) Garden City Skyway.</p><p>El grupo espa\u00f1ol se impuso en la puja a otros cuatro consorcios en los que tambi\u00e9n participaban constructoras espa\u00f1olas. Sacyr se ali\u00f3 a la local Aecon, mientras que Acciona pujaba junto a Amico y Pomerleau.</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>Imagen del futuro Puente Alexandra de Ottawa</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EXPNSN-25084817</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EXPNSN2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G1T-BC53-RXR4-B1YR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">310181</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"374\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 Recoletos Grupo de Comunicaci\u00f3n S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>Expansion (Spain)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"40013\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>GENERAL EDICI\u00d3N</edition><publicationDate day=\"14\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>14 junio 2025 s\u00e1bado</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000440</classCode><className>Cycling</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001566</classCode><className>Shootings</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N712110MM</classCode><className>Museums + Galleries</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Expansion (Spain)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G1T-BC53-RXR4-B226-00000-00</id><title>ACS puja por otro gran puente en Canad\u00e1  de 500 millones</title><published>2025-06-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EMPRESAS</positionSection><positionSequence>P\u00e1g. 6</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS puja por otro gran puente en Canad\u00e1  de 500 millones</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">C.Mor\u00e1n. Madrid </p><p nitf:lede=\"true\"/><p nitf:lede=\"true\">ACS encadena una racha de nuevos contratos y de precalificaciones en Canad\u00e1 que est\u00e1 disparando la contrataci\u00f3n en la primera parte del a\u00f1o. Como adelant\u00f3 ayer EXPANSI\u00d3N, el grupo espa\u00f1ol acaba de ser seleccionado por el Gobierno de Ontario para construir un puente gemelo entre las ciudades de Sant Catharines y Niagara (Ontario) con un presupuesto de inversi\u00f3n que superar\u00e1 los 1.000 millones de euros. Esta misma semana, ACS a trav\u00e9s de su reci\u00e9n filial fusionada FlaritonDragados ha sido seleccionada como finalista para sustituir viejo Puente Alexandra que une Otawa con Gatineau. Se trata de un proyecto financiado por el Gobierno federal, con un presupuesto de inversi\u00f3n de unos 500 millones de euros.</p><p>ACS acude a este concurso aliado con las firmas EBC, Demathieu &amp; Bard, Hatch y la ingenier\u00eda espa\u00f1ola Carlos Fernandez Casado. Compite contra el consorcio liderado por Kiewit y contra la alianza formada por Janin Atlas, Dodin, Cowir y Stantec.</p><p>Las autoridades de Canad\u00e1 prev\u00e9n adjudicar el dise\u00f1o en 2026. El contrato de demolici\u00f3n podr\u00eda comenzar en 2027 y la entrega de la nueva infraestructura se espera en 2032. Canad\u00e1 ha determinado que el actual Puente Alexandra, que tiene m\u00e1s de 120 a\u00f1os, ha llegado al final de su vida \u00fatil. La idea es adjudicar el contrato mediante un modelo de colaboraci\u00f3n con el contratista. El puente unir\u00e1 las dos ciudades con pasos para coches, ciclistas y peatones.</p><p>Cuando se inaugur\u00f3 en 1901, el Puente Alexandra fue considerado uno de los m\u00e1s innovadores de su \u00e9poca, uniendo las ciudades de Ottawa y Gatineau. Cruza el r\u00edo Ottawa desde Punta K\u00ecwek\u00ec en Ottawa hasta el Museo Canadiense de Historia, en Gatineau. De todos los cruces interprovinciales, el Puente Alexandra soporta aproximadamente el 9% del tr\u00e1fico y cerca del 33% de ciclistas y peatones.</p><p>En Ontario, ACS ha ganado el contrato a trav\u00e9s de FlatironDragados en alianza con los locales Demathieu &amp; Bard y Green Infrastructure Partners para construir el puente gemelo del actual Queen Elizabeth Way (QEW) Garden City Skyway.</p><p>El grupo espa\u00f1ol se impuso en la puja a otros cuatro consorcios en los que tambi\u00e9n participaban constructoras espa\u00f1olas. Sacyr se ali\u00f3 a la local Aecon, mientras que Acciona pujaba junto a Amico y Pomerleau.</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>Imagen del futuro Puente Alexandra de Ottawa</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EXPNSN-25085991</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EXPNSN2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G1T-BC53-RXR4-B226-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">310181</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"374\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 Recoletos Grupo de Comunicaci\u00f3n S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>Expansion (Spain)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"40013\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>PINTO EDICI\u00d3N</edition><publicationDate day=\"14\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>14 junio 2025 s\u00e1bado</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000440</classCode><className>Cycling</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001566</classCode><className>Shootings</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N712110MM</classCode><className>Museums + Galleries</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Expansion (Spain)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G1K-C9V3-RV0S-Y1GT-00000-00</id><title>ACS gana una obra en Canad\u00e1 de m\u00e1s de 1.000 millones</title><published>2025-06-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EMPRESAS</positionSection><positionSequence>P\u00e1g. 4</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS gana una obra en Canad\u00e1 de m\u00e1s de 1.000 millones</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">C.Mor\u00e1n. Madrid </p><p nitf:lede=\"true\"/><p nitf:lede=\"true\">ACS ha convertido Norteam\u00e9rica en su mayor plataforma de crecimiento y ayer apuntal\u00f3 esa presencia con uno de los mayores contratos de obra publica de Canad\u00e1. Se trata de un nuevo puente entre las ciudades de Sant Catharines y Niagara (Ontario) con un presupuesto de inversi\u00f3n que superar\u00e1 los 1.000 millones de euros. ACS ha ganado el contrato a trav\u00e9s de su filial americana FlatironDragados en alianza con los grupos locales Demathieu &amp; Bard y Green Infrastructure Partners.</p><p>El grupo espa\u00f1ol se impuso en la puja a otros cuatro consorcios en los que tambi\u00e9n participaban constructoras espa\u00f1olas. Sacyr se ali\u00f3 a la local Aecon, mientras que Acciona pujaba junto a Amico y Pomerleau.</p><p>El alcance de la obra incluye la construcci\u00f3n de un puente gemelo al actual de 2,2 kil\u00f3metros de longitud. Por el paso actual transitan unos 100.000 veh\u00edculos diarios. El puente existente, construido en 1963, requiere una rehabilitaci\u00f3n urgente para mantener su integridad estructural y su vida \u00fatil.</p><h>Estadio de f\u00fatbol</h><p>En EEUU, a trav\u00e9s de Turner, ACS ha reforzado su presencia en complejos deportivos tras ganar el contrato para construir el nuevo estadio del equipo Republic FC, de la liga USL Championship (equivalente a la segunda divisi\u00f3n) con capacidad para 12.000 personas, en Sacramento (California). El recinto, que ampliar\u00e1 capacidad hasta los 20.000 asientos, tiene un presupuesto de unos 175 millones de d\u00f3lares (unos 153 millones de euros).</p><p>ACS calcula que el proyecto generar\u00e1 m\u00e1s de 1.200 empleos en la construcci\u00f3n y que aportar\u00e1 m\u00e1s de 240 millones de d\u00f3lares a la econom\u00eda local.</p><p>La inauguraci\u00f3n del estadio est\u00e1 prevista para 2027 y permitir\u00e1 a\u00f1adir casi 40 grandes eventos adicionales al calendario de ocio de la ciudad.</p><p>El Sacramento Republic Football Club es un equipo profesional de f\u00fatbol de la ciudad de Sacramento fundado en 2012 e hizo su debut en la ahora USL Championship, la segunda divisi\u00f3n del f\u00fatbol estadounidense, en 2014.</p><p>La filial Turner ha ganado otras instalaciones deportivas como el Golden 1 Center en Sacramento, el Levi s Stadium en Santa Clara, el SoFi Stadium en Inglewood y el TQL Stadium del FC Cincinnati, entre otros.</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>Florentino P\u00e9rez, presidente de ACS.</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EXPNSN-25084074</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EXPNSN2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G1K-C9V3-RV0S-Y1GT-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">310181</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"360\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 Recoletos Grupo de Comunicaci\u00f3n S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>Expansion (Spain)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"40013\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>PINTO EDICI\u00d3N</edition><publicationDate day=\"13\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>13 junio 2025 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001620</classCode><className>Sports + Recreation Facilities + Venues</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>Sports + Recreation Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001735</classCode><className>Tournaments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Expansion (Spain)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GGP-M6P3-RXH4-T20J-00000-00</id><title>La adaptaci\u00f3n de las ciudades al calor est\u00e1 funcionando, pero puede mejorar con m\u00e1s vegetaci\u00f3n</title><published>2025-08-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>La adaptaci\u00f3n de las ciudades al calor est\u00e1 funcionando, pero puede mejorar con m\u00e1s vegetaci\u00f3n</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Juli\u00e1n Briz Escribano, Catedr\u00e1tico em\u00e9rito, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM)</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Las estrategias de adaptaci\u00f3n a las altas temperaturas han supuesto una reducci\u00f3n de hasta un 80\u00a0% en la mortalidad, pero todav\u00eda hay margen de mejora.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El cambio clim\u00e1tico y la creciente urbanizaci\u00f3n generan problemas que afectan seriamente a los ciudadanos en m\u00faltiples dimensiones. En \u00e9poca veraniega inciden de forma especial las olas de calor, con <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/el-calor-excesivo-perjudica-seriamente-la-salud-pero-como-209423\">impactos nocivos en la salud</url>, la situaci\u00f3n socioecon\u00f3mica y <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/las-olas-de-calor-marinas-amenazan-la-biodiversidad-del-mediterraneo-129019\">el medio ambiente</url>. Son fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos que implican periodos prolongados de temperaturas an\u00f3malamente altas con impactos m\u00faltiples y con <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/hasta-que-punto-conocemos-la-relacion-entre-el-cambio-climatico-y-las-olas-de-calor-260726\">causas diversas</url>, lo que obliga a adoptar diferentes medidas para su abordaje.</p><p nitf:lede=\"true\">Entre sus impactos socioecon\u00f3micos figura la reducci\u00f3n de la productividad laboral, especialmente en sectores como la agricultura y la construcci\u00f3n, que se desarrollan mayormente al aire libre. Adem\u00e1s, la disminuici\u00f3n de la producci\u00f3n agraria pueden afectar a la seguridad alimentaria. En el aspecto sanitario, las elevadas temperaturas provocan deshidrataci\u00f3n y agudizan enfermedades cr\u00f3nicas, especialmente en grupos vulnerables, como los ancianos. <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/las-olas-de-calor-empeoran-la-salud-mental-187147\">Repercute tambi\u00e9n negativamente en la salud mental</url>, por el estr\u00e9s.</p><p>En Espa\u00f1a las olas de calor son un evento extremo demoledor. En 2023, se produjeron <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/s41591-024-03186-1\">m\u00e1s de 8\u00a0000 muertes atribuibles al calor saturado</url>, con m\u00e1s de 200 fallecimientos por mill\u00f3n de habitantes y concentrados sobre todo en las regiones de Barcelona (839), Madrid (830) y Valencia (561).</p><p>Las olas de calor en Espa\u00f1a suelen ocurrir especialmente en julio y agosto y <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/son-las-olas-de-calor-cada-vez-mas-intensas-187151\">su frecuencia e intensidad se ha incrementado</url> especialmente en las \u00faltimas d\u00e9cadas. Con ello, aumenta el riesgo de incendios forestales y la agricultura afronta el reto de adaptarse a la situaci\u00f3n con cultivos m\u00e1s viables. </p><h>El calor en las ciudades</h><p>La mayor frecuencia de este fen\u00f3meno en la cuenca mediterr\u00e1nea obliga a implantar pol\u00edticas y estrategias, tanto a nivel p\u00fablico como privado, en el terreno econ\u00f3mico, social y medio ambiental.</p><p>Los modelos sobre el clima exponen las proyecciones sobre las temperaturas con escenarios diferentes sobre emisi\u00f3n de carbono. Las proyecciones m\u00e1s pesimistas muestran para finales del siglo XXI <url normalizedValue=\"https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/28782036/\">varias regiones</url> donde se combinar\u00e1n elevadas temperaturas y baja humedad, lo que impone l\u00edmites de supervivencia a los seres vivos.</p><p>El impacto en la salud y mortalidad es especialmente intenso en \u00e1reas densamente pobladas, donde el tr\u00e1fico, la concentraci\u00f3n de actividades econ\u00f3micas y los materiales de las calles y los edificios <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/por-que-hace-tanto-calor-en-las-ciudades-durante-las-noches-de-verano-235437\">hacen que el calor se concentre</url>. En estas zonas se recomiendan acciones como las restricciones al tr\u00e1fico y el fomento de infraestructuras verdes. </p><p>La diferencia de temperatura entre zonas con y sin infraestructuras verdes puede llegar a 20 grados. Como ejemplo, en la Puerta del Sol de Madrid, donde no existe vegetaci\u00f3n, <url normalizedValue=\"https://efeverde.com/greenpeace-calor-extremo-madrid/\">la temperatura ha llegado a superar los 54\u00a0\u00b0C</url>. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: \u00bfQu\u00e9 es el fen\u00f3meno de la isla de calor urbana y c\u00f3mo puede afectar a la salud?</emphasis></p><h>Los beneficios de la naturaci\u00f3n urbana</h><p>El <url normalizedValue=\"https://libreria.editorialagricola.com/editorial-agricola-libreria/destacados/infraestructuras-verdes-green-infraestructures--cambio-climatico-climate-change--desarrollo-sostenible-sustainable-development_206_54_19502_0_1_pro.html\">car\u00e1cter multifuncional de las infraestructuras verdes</url> las hace especialmente recomendables para combatir el calor en ambientes urbanos. Contribuyen a amortiguar la temperatura, aportar humedad, reducir la contaminaci\u00f3n de part\u00edculas en suspensi\u00f3n, impulsar la biodiversidad con plantas nativas y facilitar h\u00e1bitos saludables de recreo y ejercicio. Y a todo lo anterior se une su car\u00e1cter sostenible como soluci\u00f3n basada en la naturaleza.</p><p>La sociedad viene desarrollando medidas contra las olas de calor que han tenido un impacto favorable. Las estrategias de adaptaci\u00f3n han supuesto <url normalizedValue=\"https://www.isglobal.org/-/el-calor-causo-47.000-muertes-en-europa-en-2023\">una reducci\u00f3n de hasta un 80\u00a0% en la mortalidad ocurrida sin ellas</url>, lo que indica que hay margen para seguir impulsando acciones en este campo. </p><p>Los planes de prevenci\u00f3n del calor y comportamiento de las personas est\u00e1n reduciendo la vulnerabilidad al calor extremo. Entre los a\u00f1os 2000-2014, la temperatura m\u00ednima de mortalidad -es decir, con menor riesgo- era de 15\u00a0\u00baC, mientras que entre 2016-2019 subi\u00f3 a 17,7\u00a0\u00baC, lo que muestra la capacidad de resiliencia del cuerpo humano.</p><h>Recomendaciones ante las olas de calor</h><p>No obstante, todav\u00eda hay margen de mejora. A continuaci\u00f3n exponemos algunas medidas indispensables para reducir el impacto de las olas de calor: </p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Fomentar las infraestructuras verdes, por su car\u00e1cter multifuncional y sostenible, al disminuir la temperatura, mejorar la humedad, reducir la contaminaci\u00f3n y aumentar el bienestar medioambiental con espacios de recreo.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Promover las energ\u00edas renovables, limpias y sostenibles, que sustituyan a los combustibles f\u00f3siles, cuya quema incrementa el calentamiento global.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Establecer planes de emergencia para ayudar a la poblaci\u00f3n vulnerable a encontrar refugios y lugares adecuados mientras duran las temperaturas extremas.</p></bodyText></listItem></list><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: Por qu\u00e9 las ciudades necesitan refugios clim\u00e1ticos pensados para los turistas</emphasis></p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Regular los horarios de trabajo en aquellas profesiones expuestas al aire libre con riesgo de insolaciones, especialmente en agricultura y construcci\u00f3n.</p></bodyText></listItem></list><p>A la hora de plantear el \"enverdecimiento\" de la ciudad, es decir, el aumento de la vegetaci\u00f3n, el objetivo es lograr que los urbanitas tengan acceso a zonas verdes en un entorno pr\u00f3ximo, lo que puede lograse, adem\u00e1s de con grandes parques y jardines, a trav\u00e9s de cubiertas, paredes verdes, zonas interiores o \u00e1rboles en las calles. La idea es, como asegura el lema de la ciudad de Singapur, <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/ciudades-jardin-contra-el-deficit-de-naturaleza-urbano-187302\">que las ciudades se sit\u00faen en un jard\u00edn</url> y no al rev\u00e9s.</p><p>Lograr ciudades m\u00e1s verdes es una estrategia imprescindible para que sus habitantes puedan sobrellevar un mundo cada vez m\u00e1s c\u00e1lido.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Juli\u00e1n Briz Escribano es presidente y fundador de PRONATUR, miembro de la Academia Francesa de Agricultura, miembro de las Juntas directivas de la World Green Infrastructure Network y la Federacion Europea de Infraestructuras Verdes EFB.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Isabel de Felipe Boente pertenece a la Junta Directiva de PRONATUR.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-263000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GGP-M6P3-RXH4-T20J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-08-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"951\"/><timeReceived>5:13 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"08\" year=\"2025\"><dateText>13 agosto 2025 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>Severe Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000453</classCode><className>Death + Dying</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine &amp; Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution &amp; Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>Severe Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing &amp; Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX307</classCode><className>MADRID, SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>GX308</classCode><className>BARCELONA, SPAIN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6FS5-JJH3-S2WF-10H5-00000-00</id><title>Acciona y FCC se disputan ampliar una l\u00ednea del metro de Toronto por 3.200 millones</title><published>2025-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Acciona y FCC se disputan ampliar una l\u00ednea del metro de Toronto por 3.200 millones</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Javier Mesones</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><br/>Acciona y FCC se disputan uno de los mayores contratos de construcci\u00f3n en ciernes en Canad\u00e1. Forman parte de sendos consorcios que han llegado a la fase final para ejecutar las obras de ampliaci\u00f3n del metro de Yonge North que mejorar\u00e1 y extender\u00e1 la l\u00ednea 1 del suburbano de Toronto. El importe del contrato supera los 5.000 millones de d\u00f3lares canadienses, lo que supone, al cambio actual, unos 3.200 millones de euros.</p><p><br/>Las autoridades del Gobierno de Ontario han recibido dos propuestas para realizar los trabajos. Una primera corresponde al consorcio denominado Toronto-York Tunnel Connectors, liderado por Acciona y la constructora canadiense Green Infrastructure Partners (GIP). La compa\u00f1\u00eda que preside Jos\u00e9 Manuel Entrecanales est\u00e1 acompa\u00f1ada para las fases de dise\u00f1o por las ingenier\u00edas Hatch (Canad\u00e1) y Parsons (Estados Unidos).<br/>La segunda alianza, bautizada como North End Connectors, est\u00e1 encabezada por FCC junto con la canadiense Aecon y la italiana Ghella, socio del grupo espa\u00f1ol en otros proyectos en el mundo. La presencia espa\u00f1ola se extiende tambi\u00e9n al equipo del dise\u00f1o, que est\u00e1 integrado por Typsa y por la local EXP Services.<br/>Inicialmente, Metrolinx, el operador del transporte p\u00fablico del \u00e1rea metropolitana de Toronto, hab\u00eda recibido tres muestras de inter\u00e9s en las que participaban, respectivamente, Acciona, ACS y Ferrovial. Sin embargo, estas dos \u00faltimas se han descolgado del proceso. La compa\u00f1\u00eda que lidera Florentino P\u00e9rez formaba parte originalmente del consorcio North End Connectors, a trav\u00e9s de su filial Dragados Canad\u00e1, pero fue sustituida en el mismo por FCC.<br/>Ferrovial, por su parte, hab\u00eda unido fuerzas con el gigante franc\u00e9s Vinci y la ingenier\u00eda vasca Sener, pero finalmente no han llegado a la pugna definitiva.<br/>La ampliaci\u00f3n del metro de Yonge North en un proyecto que se ha ido dilatando durante a\u00f1os por la falta de financiaci\u00f3n. Ahora, las autoridades de Ontario han logrado sacar adelante el procedimiento para dise\u00f1ar y construir los t\u00faneles y cinco estaciones dentro de una obra que abarcar\u00e1 actuaciones sobre ocho kil\u00f3metros de longitud y permitir\u00e1 extender la l\u00ednea 1 del metro de Toronto hacia la regi\u00f3n de York.<br/>En concreto, la infraestructura discurrir\u00e1 desde la estaci\u00f3n Finch de la l\u00ednea 1 de TTC hasta el sur de Langstaff Road, en Markham, donde la extensi\u00f3n pasar\u00e1 a un tramo en superficie. As\u00ed, la ampliaci\u00f3n del metro de Yonge North llevar\u00e1 la l\u00ednea 1 del metro de Toronto a unos ocho kil\u00f3metros al norte, desde la estaci\u00f3n de Finch hasta Vaughan, Markham y Richmond Hill.<br/>El contrato contempla ejecutar los t\u00faneles y el suministro de las tuneladoras, as\u00ed como los muros que soportar\u00e1n las estaciones subterr\u00e1neas y los edificios de salida de emergencia. Asimismo, el consorcio seleccionado reubicar\u00e1 algunos servicios p\u00fablicos existentes a lo largo del trazado.<br/><emphasis typeStyle=\"bf\">Experiencia en Canad\u00e1</emphasis><br/>Las constructoras espa\u00f1olas atesoran una larga trayectoria en el desarrollo de infraestructuras de transporte en Canad\u00e1 y, en especial, tienen una destacada presencia en el desarrollo de las l\u00edneas de metro y ferrocarriles ligeros. No en vano, han participado en la mayor\u00eda de las grandes licitaciones para la construcci\u00f3n y ampliaci\u00f3n del metro de Toronto.<br/>De hecho, Acciona y FCC ya se han visto caras en el pasado en algunas licitaciones, como ocurri\u00f3 con los principales contratos de la nueva l\u00ednea Ontario hace dos a\u00f1os. El grupo controlado por la familia Entrecanales gan\u00f3 el a\u00f1o pasado, junto con la canadiense Amico, el relativo a un tramo de tres kil\u00f3metros de longitud.<br/>Mientras, FCC se hizo en 2022 con el contrato para extender el metro de Scarborough, un municipio ubicado en la zona oriental de la ciudad de Toronto, por unos 1.800 millones de euros. El grupo propiedad del mexicano Carlos Slim tambi\u00e9n se adjudic\u00f3 aquel a\u00f1o la ampliaci\u00f3n de la red de Cercan\u00edas. Ferrovial, por su parte, gan\u00f3 en 2023 otro tramo de la l\u00ednea Ontario por 4.450 millones de euros, en lo que supuso su mayor obra internacional. Asimismo, ACS ha desarrollado diversas obras, entre las que destaca la ampliaci\u00f3n de la l\u00ednea de metro ligero Eglinton Crosstown West, en Toronto.<br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EEES-66803412</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EEES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6FS5-JJH3-S2WF-10H5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">477392</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-05-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"683\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 Content Engine, LLC.<br/>Derechos reservados</copyright><copyright>Copyright 2025 Editorial Ecoprensa, S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>El Economista, Spain</publicationName><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2025\"><dateText>8 mayo 2025 jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX002177</classCode><className>Rail Transportation</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Economista, Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DNY-R7G3-RRJ5-J28W-00000-00</id><title>Buildings inspired by worms and grasshoppers: the future of biomimicry in construction</title><published>2024-12-18T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Buildings inspired by worms and grasshoppers: the future of biomimicry in construction</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Robiel Eilyn Manzueta Felix, Research fellow, Universidad de Navarra</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Countless engineering solutions are hiding in plain sight. We just have to look more closely at the natural world.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">We all want to make our buildings more efficient and reliable. Artificial solutions abound, but evolution also holds the answers to many of our problems. </p><p nitf:lede=\"true\">Some animals and plants ingeniously adapt their bodies to environmental conditions like light, temperature and air quality by changing colour or filtering out harmful gases. A branch of scientific research, known as <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/uk/topics/biomimicry-2310\">biomimicry</url>, copies and adapts these natural solutions, and applies them to design and engineering.</p><p nitf:lede=\"true\">This approach has already yielded many success stories, from Japan's <url normalizedValue=\"https://asknature.org/innovation/high-speed-train-inspired-by-the-kingfisher/\">Shinkansen bullet train</url>, to swimsuits inspired by <url normalizedValue=\"https://www.popsci.com/technology/article/2012-07/speedos-super-fast-sharkskin-inspired-swimsuit-actually-nothing-sharks-skin/\">shark skin</url> and <url normalizedValue=\"https://news.wsu.edu/press-release/2024/01/18/mini-robots-modeled-on-insects-may-be-smallest-lightest-fastest-ever-developed/\">robots modelled on insects</url>, to name just a few. It also has a wide range of applications in <url normalizedValue=\"https://archestudy.com/biomimicry-architecture-eastgate-center-harare-zimbabwe/\">architecture</url>, <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.foar.2018.12.002\">building services</url>, and even <url normalizedValue=\"https://www.researchgate.net/publication/385084916_Dialogos_serendipias_y_suenos_en_torno_a_la_investigacion_arquitectonica\">city-wide air quality sensors</url>.</p><p>Research in biomimicry requires more than just knowledge of biology. Researchers have to visualise creative solutions to everyday problems, while also applying rigorous scientific methodology to ensure that they actually work. Here are four promising examples of biomimicry's potential in the near future.</p><h>Chameleon grasshoppers</h><p>Like many invertebrates, the Chameleon grasshopper (<emphasis typeStyle=\"bf\">Kosciuscola tristis</emphasis>) has no control over its body temperature, but it does have one very special feature: at 15\u00b0C its exterior becomes very dark, almost black, and when its body temperature rises above 25\u00b0C, it takes on a turquoise-blue hue. This colour change is automatic, and happens independently of other factors like metabolism. It even occurs for some time in dead specimens.</p><p>There is also evidence that when different parts of the body are different temperatures, <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/J.JINSPHYS.2012.10.016\">they might also change colour independently</url>. By taking inspiration from this grasshopper, we could design chromatic sensors that report the temperature and/or radiation absorbed by surfaces. We could also design coatings - for windows and other exterior surfaces - with variable reflectivity for passive thermal control.</p><h>Silkworm cocoons filter out CO?</h><p>Silkworm cocoons (<emphasis typeStyle=\"bf\">Bombyx mori</emphasis>) allow some gases that are harmful to the development of the larva, such as CO?, to leave the cocoon structure both quickly and steadily. However, other non-hazardous gases, such as oxygen, can pass in both directions. The caterpillar has also been observed to maintain a constant internal temperature, <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1007/s13758-012-0045-7\">even when exposed to extreme environmental changes</url>. </p><p>In addition, research has found that an <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1038/srep05434\">electric current modulated by temperature</url> is generated when the cocoon absorbs moisture. By combining these properties, we could use organic materials to create very sensitive, self-powered CO? sensors.</p><h>Desert iguanas turn pale in the sun</h><p>The Desert iguana (<emphasis typeStyle=\"bf\">Dipsosaurus dorsalis</emphasis>) lives in the Colorado desert and areas of Southern California (USA) and Baja California (Mexico). It faces extreme temperatures of over 48\u00b0C during the day, with temperatures often plummeting by 40\u00b0C at night. </p><p>Though cold-blooded, its ideal body temperature is <url normalizedValue=\"https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.2307/1930895\">38.5\u00b0C</url>, but it can live and perform most of its vital functions within a range of 5\u00b0C above or below this point. To regulate its temperature, its <url normalizedValue=\"https://search.worldcat.org/es/title/Color-changes-as-controlled-by-temperature-and-light-in-the-lizards-of-the-desert-regions-of-Southern-California/oclc/4693170\">body lightens as the temperature increases</url>.</p><p>Desert iguanas also have black patches on their skin. Though their purpose is not completely clear, it is thought that these <url normalizedValue=\"https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.2307/1930895\">may help to protect against certain types of harmful solar radiation</url>. Biomimicry can be used to develop colour sensors, including materials and/or facades that change colour depending on the temperature of the environment.</p><h>Air-purifying plants</h><p>Plants can act as a filtering and air-cleaning system, absorbing CO? and releasing oxygen. There is evidence that the implementation of <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.175809\">green infrastructure</url>, such as <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.atmosenv.2008.07.003\">green roofs</url> and <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.ufug.2021.127014\">green walls</url>, not only improves air quality in urban environments, but also contributes to the <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1007/s11270-015-2464-9\">reduction of heat islands</url> .</p><p>As well as filtering CO?, some plants are sensitive to other types of pollutants, such as ozone, which can show up as white or light spots on the top of the leaves. The presence of sulfur (SOx) and nitrogen oxides (NOx) in the air can also cause a change in leaf colour due to loss of chlorophyll and holes in the leaves. This is a clear example of how plants are not only a source of inspiration for air pollution sensors - they are sensors in and of themselves.</p><h>Designing the future</h><p>These examples offer just a small glimpse of what biomimicry can offer, but they show that it goes far beyond an aesthetic or superficial design component. It is a practice that encourages us to rethink how we can approach problems in innovative ways, drawing inspiration from nature. </p><p>While we have focused here on optimising or reconfiguring energy systems in buildings, biomimicry can be applied in many other fields. As well as being a powerful intellectual tool for the future, its very existence underscores the importance of interdisciplinary collaboration in scientific research.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Robiel Eilyn Manzueta Felix receives the following funding from the Spanish Ministry of Universities: Ayudas para la Formaci\u00f3n de Profesorado Universitario (FPU2020/04936).</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Amaia Zuazua-Ros has received funding from the government of Navarra, and research funding from the European Regional Development Fund. She is a member of the Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica Espa\u00f1ola de Climatizaci\u00f3n y Refrigeraci\u00f3n (ATECYR).</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">C\u00e9sar Mart\u00edn-G\u00f3mez receives funding from C\u00e1tedra Fundaci\u00f3n Saltoki. He is a member of the Asociaci\u00f3n T\u00e9cnica Espa\u00f1ola de Climatizaci\u00f3n y Refrigeraci\u00f3n (ATECYR).</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-245961</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DNY-R7G3-RRJ5-J28W-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-12-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"903\"/><timeReceived>9:50 AM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"18\" month=\"12\" year=\"2024\"><dateText>18 diciembre 2024 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BRX-D061-F11P-X02N-00000-00</id><title>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un contrato en Canad\u00e1</title><published>2024-04-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un contrato en Canad\u00e1</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Las empresas espa\u00f1olas ACS ;, Acciona ;y Sacyr ;se encuentran preseleccionadas para participar en la construcci\u00f3n de un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara, en Canad\u00e1. Valorado en hasta 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (1.350 millones de euros), el proyecto representa una oportunidad \u00fanica para estas compa\u00f1\u00edas para expandir su presencia internacional.</p><p>Las tres empresas compiten en consorcios distintos, cada una asociada con compa\u00f1\u00edas locales. Dragados (ACS) se une a Green Infrastructure y Construction Demathieu, mientras que Acciona colabora con Amico y Pomerleau. Por su parte, Sacyr forma equipo con Aecon. Este enfrentamiento entre consorcios se intensifica ante la competencia de otras dos empresas que se presentan en solitario: Atkins (SNC-Lavalin) de Canad\u00e1 y Peter Kiewit de Estados Unidos, completando as\u00ed las cinco propuestas por este proyecto.</p><p>El puente, con una extensi\u00f3n de 2,2 kil\u00f3metros, atravesar\u00e1 la autopista Queen Elisabeth, conectando las cataratas del Ni\u00e1gara con Toronto a lo largo de 140 kil\u00f3metros. Esta infraestructura permitir\u00e1 superar el canal de Welland y atender el creciente tr\u00e1fico en la regi\u00f3n. Se estima que las obras, que tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os, dar\u00e1n inicio en la primavera de 2025.</p><p>Para a\u00f1adir a la relevancia de la situaci\u00f3n, la autopista Queen Elisabeth se vincula con un proyecto gestionado por Ferrovial, otra empresa espa\u00f1ola. La 407-ETR, considerada la mayor autopista en concesi\u00f3n del mundo, rodea el \u00e1rea metropolitana de Toronto generando m\u00e1s de 1.000 millones de euros en ingresos anuales.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EIEDIN-185394815</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EIEDIN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BRX-D061-F11P-X02N-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">484354</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"260\"/><timeReceived>1:30 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Publicaciones T\u00e9cnicas Profesionales S.L. Provided by Syndigate Media Inc. Derechos Reservados</copyright><publicationName>Ei (Estrategias de Inversi\u00f3n)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"47617\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"08\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>8 Abril 2024 Lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000684</classCode><className>Eye Disorders + Injuries</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Ei (Estrategias de Inversi\u00f3n)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BRR-3GR1-JCG7-801J-00000-00</id><title>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara</title><published>2024-04-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>elEconomista.es</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><br/>ACS, Acciona y Sacyr han sido preclasificadas para competir entre ellas en la puja de las obras de un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara, en el lado canadiense, valorado en hasta 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (1.350 millones de euros).</p><p><br/>Las tres compiten en tres consorcios distintos y todas ellas de la mano de empresas locales. Por un lado, Dragados (ACS) con Green Infrastructure y Construction Demathieu, por otro, Acciona con Amico y Pomerleau, y de su lado, Sacyr con Aecon.<br/>Frente a estos tres consorcios, el departamento de Infraestructuras de Ontario ha sumado otras dos empresas que acuden en solitario. Se trata de la canadiense Atkins (SNC-Lavalin) y la estadounidense Peter Kiewit, completando as\u00ed las cinco pujas por este proyecto.<br/>La \u00faltima actualizaci\u00f3n al mercado de las autoridades canadienses estimaba un presupuesto para el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de este puente de entre 1.000 y 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (680 y 1.350 millones de euros).<br/>El puente, con una longitud de 2,2 kil\u00f3metros, discurrir\u00e1 por la autopista Queen Elisabeth (nombrada as\u00ed en alusi\u00f3n a la madre de la reina Isabel II de Inglaterra, al construirse en 1931), que enlaza las cataratas del Ni\u00e1gara con Toronto a lo largo de 140 kil\u00f3metros.<br/>La infraestructura salvar\u00e1 el canal de Welland, en el que ya hay un puente, pero que ser\u00e1 rehabilitado una vez el nuevo puente entre en funcionamiento, para atender as\u00ed el incremento del tr\u00e1fico en la regi\u00f3n. Las obras, que tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os, comenzar\u00e1n en la primavera de 2025<br/>Precisamente, la autopista Queen Elisabeth enlaza con una infraestructura que gestiona otra empresa espa\u00f1ola, Ferrovial. Se trata de la 407-ETR, considerada la mayor autopista en concesi\u00f3n del mundo con m\u00e1s de 1.000 millones de euros de ingresos anuales, que rodea el \u00e1rea metropolitana de Toronto.<br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EEES-52471313</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EEES2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BRR-3GR1-JCG7-801J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">477392</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"307\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Content Engine, LLC.<br/>Derechos reservados</copyright><copyright>Copyright 2024 Editorial Ecoprensa, S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>El Economista, Spain</publicationName><publicationDate day=\"07\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>7 abril 2024 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000684</classCode><className>Eye Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N921110CC</classCode><className>Heads Of State + Government</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Economista, Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CRG-K431-JCMJ-302B-00000-00</id><title>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara valorado en 1.350 millones</title><published>2024-04-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara valorado en 1.350 millones</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Expansi\u00f3n.com</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">ACS, Acciona y Sacyr han sido preclasificadas para competir entre ellas en la puja de las obras de un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara, en el lado canadiense, valorado en hasta 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (1.350 millones de euros)..</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Las tres compiten en tres consorcios distintos y todas ellas de la mano de empresas locales.</emphasis> Por un lado, <emphasis typeStyle=\"bf\">Dragados (ACS) con Green Infrastructure y Construction Demathieu</emphasis>, por otro,<emphasis typeStyle=\"bf\"> Acciona con Amico y Pomerleau,</emphasis> y de su lado, <emphasis typeStyle=\"bf\">Sacyr con Aecon.</emphasis></p><p>Frente a estos tres consorcios, el departamento de Infraestructuras de Ontario ha sumado <emphasis typeStyle=\"bf\">otras dos empresas que acuden en solitario</emphasis>. Se trata de la canadiense<emphasis typeStyle=\"bf\"> Atkins (SNC-Lavalin)</emphasis> y la estadounidense <emphasis typeStyle=\"bf\">Peter Kiewit,</emphasis> completando as\u00ed las cinco pujas por este proyecto.</p><p>La \u00faltima actualizaci\u00f3n al mercado de las autoridades canadienses estimaba <emphasis typeStyle=\"bf\">un presupuesto para el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de este puente de entre 1.000 y 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (680 y 1.350 millones de euros).</emphasis></p><p>El puente, con una longitud de 2,2 kil\u00f3metros, discurrir\u00e1 por la autopista Queen Elisabeth (nombrada as\u00ed en alusi\u00f3n a la madre de la reina Isabel II de Inglaterra, al construirse en 1931), que enlaza las cataratas del Ni\u00e1gara con Toronto a lo largo de 140 kil\u00f3metros, seg\u00fan explica Europa Press. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">La infraestructura salvar\u00e1 el canal de Welland</emphasis>, en el que ya hay un puente, pero que ser\u00e1 rehabilitado una vez el nuevo puente entre en funcionamiento, para atender as\u00ed el incremento del tr\u00e1fico en la regi\u00f3n. <emphasis typeStyle=\"bf\">Las obras, que tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os, comenzar\u00e1n en la primavera de 2025.</emphasis></p><p>Precisamente, la autopista Queen Elisabeth enlaza con una infraestructura que gestiona otra empresa espa\u00f1ola, <emphasis typeStyle=\"bf\">Ferrovial</emphasis>. Se trata de la 407-ETR, considerada la mayor autopista en concesi\u00f3n del mundo, con m\u00e1s de 1.000 millones de euros de ingresos anuales, que rodea el \u00e1rea metropolitana de Toronto.</p><p>Todo lo que cuenta y m\u00e1s aqu\u00ed.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EXPNOL-https://www.expansion.com/empresas/inmobiliario/2024/04/07/661277d2e5fdea0d528b45ad.html</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EXPNOL2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CRG-K431-JCMJ-302B-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">482103</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-08-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"317\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Unidad Editorial Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica S.L.U. Derechos reservados</copyright><publicationName>Expansion Online</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"37923\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"07\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>7 abril 2024 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000684</classCode><className>Eye Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N921110CC</classCode><className>Heads Of State + Government</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Expansion Online"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CS3-P051-JCMJ-3496-00000-00</id><title>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara valorado en 1.350 millones</title><published>2024-04-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS, Acciona y Sacyr compiten por un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara valorado en 1.350 millones</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Expansi\u00f3n.com</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">ACS, Acciona y Sacyr han sido preclasificadas para competir entre ellas en la puja de las obras de un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara, en el lado canadiense, valorado en hasta 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (1.350 millones de euros)..</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Las tres compiten en tres consorcios distintos y todas ellas de la mano de empresas locales.</emphasis> Por un lado, <emphasis typeStyle=\"bf\">Dragados (ACS) con Green Infrastructure y Construction Demathieu</emphasis>, por otro,<emphasis typeStyle=\"bf\"> Acciona con Amico y Pomerleau,</emphasis> y de su lado, <emphasis typeStyle=\"bf\">Sacyr con Aecon.</emphasis></p><p>Frente a estos tres consorcios, el departamento de Infraestructuras de Ontario ha sumado <emphasis typeStyle=\"bf\">otras dos empresas que acuden en solitario</emphasis>. Se trata de la canadiense<emphasis typeStyle=\"bf\"> Atkins (SNC-Lavalin)</emphasis> y la estadounidense <emphasis typeStyle=\"bf\">Peter Kiewit,</emphasis> completando as\u00ed las cinco pujas por este proyecto.</p><p>La \u00faltima actualizaci\u00f3n al mercado de las autoridades canadienses estimaba <emphasis typeStyle=\"bf\">un presupuesto para el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n de este puente de entre 1.000 y 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (680 y 1.350 millones de euros).</emphasis></p><p>El puente, con una longitud de 2,2 kil\u00f3metros, discurrir\u00e1 por la autopista Queen Elisabeth (nombrada as\u00ed en alusi\u00f3n a la madre de la reina Isabel II de Inglaterra, al construirse en 1931), que enlaza las cataratas del Ni\u00e1gara con Toronto a lo largo de 140 kil\u00f3metros, seg\u00fan explica Europa Press. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">La infraestructura salvar\u00e1 el canal de Welland</emphasis>, en el que ya hay un puente, pero que ser\u00e1 rehabilitado una vez el nuevo puente entre en funcionamiento, para atender as\u00ed el incremento del tr\u00e1fico en la regi\u00f3n. <emphasis typeStyle=\"bf\">Las obras, que tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os, comenzar\u00e1n en la primavera de 2025.</emphasis></p><p>Precisamente, la autopista Queen Elisabeth enlaza con una infraestructura que gestiona otra empresa espa\u00f1ola, <emphasis typeStyle=\"bf\">Ferrovial</emphasis>. Se trata de la 407-ETR, considerada la mayor autopista en concesi\u00f3n del mundo, con m\u00e1s de 1.000 millones de euros de ingresos anuales, que rodea el \u00e1rea metropolitana de Toronto.</p><p>Todo lo que cuenta y m\u00e1s aqu\u00ed.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EXPNOL-661277d2e5fdea0d528b45ad</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EXPNOL2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CS3-P051-JCMJ-3496-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">482103</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-08-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"317\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Unidad Editorial Informaci\u00f3n Econ\u00f3mica S.L.U. Derechos reservados</copyright><publicationName>Expansion Online</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"37923\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"07\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>7 abril 2024 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000684</classCode><className>Eye Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N921110CC</classCode><className>Heads Of State + Government</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Expansion Online"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BRN-Y0N1-JCR6-R06F-00000-00</id><title>ACS y Sacyr compiten por una gran obra en Canad\u00e1</title><published>2024-04-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EMPRESAS</positionSection><positionSequence>P\u00e1g. 16</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ACS y Sacyr compiten por una gran obra en Canad\u00e1</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Expansi\u00f3n. Madrid </p><p nitf:lede=\"true\"/><p nitf:lede=\"true\">Las constructoras ACS, Sacyr y Acciona han sido preclasificadas para competir, entre ellas, en la puja por las obras de un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara, en el lado canadiense, valorado en hasta 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (1.360 millones de euros).</p><p>Las tres compa\u00f1\u00edas compiten en tres consorcios distintos y todas ellas de la mano de empresas locales. Por un lado, Dragados (ACS) se ha aliado con Green Infrastructure y Construction Demathieu. En el caso de Sacyr, la alianza es con el grupo Aecon, y la compa\u00f1\u00eda Acciona va en consorcio con Amico y Pomerleau, seg\u00fan informa Europa Press.</p><h>Cinco consorcios</h><p>Frente a estos tres consorcios en los que participan las empresas espa\u00f1olas, el departamento de Infraestructuras de Ontario (Canad\u00e1) ha sumado otras dos compa\u00f1\u00edas que acuden en solitario. Se trata del grupo canadiense Atkins (SNC-Lavalin) y de la compa\u00f1\u00eda estadounidense Peter Kiewit, que completan as\u00ed los cinco contendientes que compiten por el megaproyecto.</p><p>La \u00faltima actualizaci\u00f3n al mercado de las autoridades canadienses estimaba un presupuesto para el dise\u00f1o y la construcci\u00f3n del puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara de entre 1.000 y 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses (entre 680 y 1.360 millones de euros).</p><p>El puente, con una longitud de 2,2 kil\u00f3metros, discurrir\u00e1 por la autopista Queen Elisabeth (nombrada as\u00ed en alusi\u00f3n a la madre de la reina Isabel II de Inglaterra, ya que la obra se construy\u00f3 en 1931), que enlaza las cataratas del Ni\u00e1gara con Toronto a lo largo de 140 kil\u00f3metros.</p><p>La infraestructura salvar\u00e1 el canal de Welland, en el que ya hay un puente, pero que ser\u00e1 rehabilitado una vez el nuevo puente haya entrado en funcionamiento, para atender as\u00ed el incremento del tr\u00e1fico previsto en la regi\u00f3n. Las obras, que tendr\u00e1n una duraci\u00f3n de cuatro a\u00f1os, prev\u00e9n comenzar en la primavera de 2025.</p><h>Ferrovial y 407 ETR</h><p>La autopista Queen Elisabeth enlaza, precisamente, con otra importante infraestructura que gestiona Ferrovial, que el a\u00f1o pasado traslad\u00f3 su sede de Espa\u00f1a a Pa\u00edses Bajos.Se trata de la 407 ETR, considerada la mayor autopista en concesi\u00f3n del mundo, con m\u00e1s de 1.000 millones de euros de ingresos anuales, que rodea el \u00e1rea metropolitana de Toronto.</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>Florentino P\u00e9rez, presidente de la constructora ACS.</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EXPNSN-24088872</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EXPNSN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BRN-Y0N1-JCR6-R06F-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">310181</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-03-02</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"372\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Recoletos Grupo de Comunicaci\u00f3n S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>Expansion (Spain)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"40013\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>GENERAL EDICI\u00d3N</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>8 abril 2024 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000684</classCode><className>Eye Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N921110CC</classCode><className>Heads Of State + Government</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Expansion (Spain)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68V5-8Y51-JB75-92T8-00000-00</id><title>\u00bfHacia d\u00f3nde va el urbanismo verde?</title><published>2023-07-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u00bfHacia d\u00f3nde va el urbanismo verde?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Juli\u00e1n Briz Escribano, Catedr\u00e1tico em\u00e9rito, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM)</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Recientemente, se ha celebrado en Berl\u00edn el Congreso Internacional de Infraestructuras Verdes. All\u00ed, los representantes de diferentes ciudades expusieron sus proyectos de sostenibilidad y naturaci\u00f3n m\u00e1s recientes.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Recientemente, se ha celebrado en Berl\u00edn el <url normalizedValue=\"https://worldgreeninfrastructurenetwork.org/world-green-infrastructure-congress-2023-2/\">Congreso Internacional de Infraestructuras Verdes</url>, organizado por la <url normalizedValue=\"https://worldgreeninfrastructurenetwork.org/\">World Green Infrastructure Network</url>, una red mundial de colaboraci\u00f3n que promueve la integraci\u00f3n de las infraestructuras verdes en la planificaci\u00f3n urbana. All\u00ed nos reunimos acad\u00e9micos, cient\u00edficos, empresarios, funcionarios y p\u00fablico en general para expresar ideas y propuestas en un crisol que ha recogido 1\u00a0200 participantes, 100 ponentes de 40 pa\u00edses y 60 expositores empresariales.</p><p nitf:lede=\"true\">La actualidad y variedad tem\u00e1tica ha incluido el cambio clim\u00e1tico, la calidad medioambiental, las huellas energ\u00e9ticas y de carbono y tecnolog\u00eda que constituyen la punta de iceberg de los problemas que nos azotan hoy d\u00eda.</p><p>Adem\u00e1s, la pandemia de covid-19, la guerra de Ucrania, las cat\u00e1strofes naturales, los movimientos de inmigrantes y refugiados constituyen el caldo de cultivo para diferentes corrientes cient\u00edficas, ecologistas y pol\u00edticas que plantean distintas soluciones a estos problemas.</p><p>En este art\u00edculo, recogemos algunos de los temas tratados y las tendencias en el \u00e1rea de las infraestructuras verdes que quedaron patentes en el congreso de Berl\u00edn.</p><h>Agroecolog\u00eda y biodiversidad</h><p>Constituyeron los ejes cl\u00e1sicos de an\u00e1lisis, detect\u00e1ndose una llamada de atenci\u00f3n para incentivar <url normalizedValue=\"https://www.youtube.com/watch?v=rbQYlD03FHw\">la agricultura ecol\u00f3gica ya reivindicada en otros foros</url>. En barrios de algunas ciudades visitadas tras el congreso (Berl\u00edn, Malmoe y Copenhague), las zonas ajardinadas cl\u00e1sicas se est\u00e1n reconvirtiendo con plantas aut\u00f3ctonas con bajo mantenimiento.</p><h>Innovaciones tecnol\u00f3gicas y agrobot\u00e1nicas</h><p>Han sido las \u00e1reas con la actividad m\u00e1s intensa, participando empresarios y colectivos vanguardistas en temas de ahorro energ\u00e9tico, cultivos, sustratos, sistemas de riego y combinaci\u00f3n de placas solares con cubiertas verdes. Sin embargo, la asignatura pendiente sigue siendo identificar alg\u00fan modelo de gesti\u00f3n y de toma de decisiones, dada la pluralidad urbana. </p><p>A t\u00edtulo de ejemplo, Singapur, considerado el prototipo de transformaci\u00f3n verde exitosa al cambiar el modelo de \"un jard\u00edn en la ciudad\" a <url normalizedValue=\"https://en.wikipedia.org/wiki/Gardens_by_the_Bay\">\"una ciudad en un jard\u00edn\"</url>, manifest\u00f3 que la clave del \u00e9xito ha sido la informaci\u00f3n y formaci\u00f3n ciudadana, utilizando innovaciones tecnol\u00f3gicas.</p><h>Expansi\u00f3n de la sostenibilidad y la naturaci\u00f3n</h><p>El fervor de lo verde est\u00e1 impregnado a nuestra sociedad en todos los niveles. Adem\u00e1s de las infraestructuras urbanas se ha trasladado al sector energ\u00e9tico (\u00a1incluso la energ\u00eda nuclear!), actividades (<emphasis typeStyle=\"bf\">agrofitness</emphasis>) y alimentaci\u00f3n ecol\u00f3gica. </p><p>Copenhague, una <url normalizedValue=\"https://www.spur.org/news/2022-08-31/sustainable-city-learning-copenhagens-plan-zero-carbon\">ciudad sostenible</url>, se reivindica como la primera urbe ecol\u00f3gica del mundo, con m\u00e1s de 60\u00a0000 huertos urbanos, edificios con paredes y cubiertas verdes, transporte ciclista urbano y dise\u00f1o de muebles e interiores.</p><h>Pol\u00edtica urban\u00edstica</h><p>Est\u00e1 estrechamente relacionada con la toma de decisiones, tambi\u00e9n en la planificaci\u00f3n urbana. </p><p>En el modelo democr\u00e1tico prima el protagonismo del individuo, con sus ventajas e inconvenientes. Como apuntaba Voltaire, \"la democracia es el arte mediante el cual un grupo sin principios gobierna a un pueblo sin memoria\". Son muchas las promesas incumplidas y la programaci\u00f3n cortoplacista ajustada al periodo de estancia en el Gobierno. Sin embargo, responde directamente a los intereses que han manifestado los ciudadanos. </p><p>El modelo autocr\u00e1tico, dictatorial, toma decisiones respondiendo a criterios particulares y puede ser m\u00e1s ejecutivo en la programaci\u00f3n de proyectos, con un menor control y mayor riesgo de corrupci\u00f3n. La meritocracia margina el sufragio libre universal y prima la posici\u00f3n del grupo sobre el individuo, lo que puede llevar a situaci\u00f3n de dominio por n\u00facleos l\u00edderes.</p><h>Infraestructura verde en Espa\u00f1a</h><p>En el evento se acord\u00f3 celebrar el pr\u00f3ximo congreso internacional 2024 en Nueva Zelanda, as\u00ed como potencialmente el 2025 en Dub\u00e1i. Adem\u00e1s, cada pa\u00eds hizo una exposici\u00f3n de las actividades recientes en infraestructuras verdes. </p><p>En el caso espa\u00f1ol, despu\u00e9s de un periodo tradicional de orientaci\u00f3n ornamental y alimentaria, las \u00faltimas d\u00e9cadas muestran una actividad creciente involucrando el sector p\u00fablico y privado en el enverdecimiento urbano. </p><p>Tenemos, entre otros, el caso de <url normalizedValue=\"https://www.vitoria-gasteiz.org/wb021/was/contenidoAction.do?idioma=es&amp;uid=u_381301f_12c0b0a6541__7fdf\">Vitoria, nombrada \"ciudad verde europea\"</url> en 2012; Madrid, con soluciones \"verde-azules\" (<url normalizedValue=\"https://www.esmadrid.com/informacion-turistica/madrid-rio\">Madrid R\u00edo</url>) y recubrimiento de la Estaci\u00f3n de Chamart\u00edn (<url normalizedValue=\"https://creamadridnuevonorte.com/visualizador/\">Madrid Nuevo Norte</url>) y Barcelona con el <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/el-reto-del-verde-en-barcelona-170476\">planteamiento de \"las supermanzanas\"</url>, afectando tambi\u00e9n al tr\u00e1fico local. </p><h>Pol\u00edticas para luchar contra el cambio clim\u00e1tico</h><p>Finalmente, aunque no por ello menos importante, se discuti\u00f3 la influencia de la pol\u00edtica en la implantaci\u00f3n de la naturaleza en el mundo urbano, con especial atenci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. </p><p>La Comisi\u00f3n de la UE propuso el pasado 20 de junio una <url normalizedValue=\"https://www.europarl.europa.eu/news/es/press-room/20230707IPR02433/ley-de-restauracion-de-la-naturaleza-el-pe-adopta-su-mandato-de-negociacion\">ley sobre restauraci\u00f3n de la naturaleza</url> con objetivos de espacios verdes para 2040 y 2050. Sin embargo, el Consejo ha modificado la postura de forma cuantitativa a cualitativa, recomendando \"niveles satisfactorios de enverdecimiento\".</p><p>Existen grandes diferencias entre pa\u00edses, equipos y formas de gobierno. En el caso de EE.\u00a0UU. sobre el cambio clim\u00e1tico, las posturas de Trump y Biden son contrapuestas. En Europa, los <url normalizedValue=\"https://www.northsweden.eu/english/news/2021/the-nordic-countries-a-model-in-the-transition-to-climate-neutrality-says-the-european-commission/\">pa\u00edses n\u00f3rdicos tienen un mayor compromiso</url> en lograr la neutralidad de las huellas de carbono. </p><p>En el fondo, la apuesta por la naturaleza exige priorizar los objetivos sociopol\u00edticos y medioambientales en funci\u00f3n de las oportunidades y recursos disponibles en cada pa\u00eds.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Juli\u00e1n Briz Escribano es presidente y fundador de PRONATUR y miembro de la World Green Infrastructure Network.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Isabel de Felipe Boente forma parte de la junta directiva de PRONATUR.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-210389</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68V5-8Y51-JB75-92T8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-07-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"927\"/><timeReceived>8:58 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"07\" year=\"2023\"><dateText>31 julio 2023 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000629</classCode><className>Entrepreneurship</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BRX-D061-F11P-X021-00000-00</id><title>El Ibex 35 recupera los 10.900 pese a las leves ca\u00eddas lideradas por Ferrovial y Aena</title><published>2024-04-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El Ibex 35 recupera los 10.900 pese a las leves ca\u00eddas lideradas por Ferrovial y Aena</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El IBEX 35 baja un 0,07% hasta los 10.908 puntos en la media sesi\u00f3n de este lunes. Los mayores descensos son para Ferrovial, que se deja un 0,28%, por el 0,23% de Aena. Grifols ;se destaca en el lado de los avances con una subida del 3,65%, mientras que Solaria ;avanza un 1506%.</p><p nitf:lede=\"true\">El selectivo madrile\u00f1o viene de caer un 1,58% el pasado viernes en la que ha sido su peor jornada del a\u00f1o. Este correctivo le llev\u00f3 adem\u00e1s a cerrar la primera semana burs\u00e1til de abril con un saldo negativo del 1,43%, tambi\u00e9n las p\u00e9rdidas de mayor cuant\u00eda en lo que llevamos de a\u00f1o.</p><p>El mercado sigue pendiente de la cotizaci\u00f3n de Telef\u00f3nica, ante el desembarco del Gobierno, que pretende que el Estado controle hasta un 10% de las acciones de la teleco. El ministro de Econom\u00eda, Comercio y Empresa, Carlos Cuerpo, ha defendido esta operaci\u00f3n en una entrevista a La Vanguardia: \"Somos un pa\u00eds abierto a la inversi\u00f3n extranjera, pero no somos ingenuos a la hora de hacer una evaluaci\u00f3n del impacto de la llegada de capital extranjero. Miremos a Francia, a Alemania, a Italia, cuyos gobiernos est\u00e1n presentes en sus grandes compa\u00f1\u00edas de telecomunicaciones. Creo que ese es el marco conceptual en el cual nos tenemos que mover\", ha se\u00f1alado.</p><p>El diario Expansi\u00f3n publica hoy una entrevista con la vicepresidenta tercera y ministra para la Transici\u00f3n Ecol\u00f3gica y el Reto Demogr\u00e1fico, Teresa Ribera, que ha reconocido que \"el impuesto a las energ\u00e9ticas decaer\u00e1 si no hay consenso en el Parlamento\". Por otro lado, ha avisado de que las el\u00e9ctricas tendr\u00e1n que pagar el cierre nuclear. Habr\u00e1 que ver c\u00f3mo reaccionan las cotizaciones de las compa\u00f1\u00edas del sector a sus palabras.</p><p>Otra compa\u00f1\u00eda que salta a los titulares de la prensa econ\u00f3mica este lunes es IAG (Iberia). El consejero delegado del holding de aerol\u00edneas, Luis Gallego, se\u00f1ala en una entrevista a Cinco D\u00edas que su grupo ha doblado el volumen de cesiones presentadas ante la Comisi\u00f3n Europea, respecto al intento de 2021, para hacerse con la aerol\u00ednea de Globalia. Entre ellas, \"IAG propone ceder a la competencia un 40% de los vuelos operados por Air Europa en 2023\u2033.</p><p>El sector de las infraestructuras es noticia tambi\u00e9n despu\u00e9s de conocerse que ACS, Acciona ;y Sacyr ;han sido preclasificadas para competir entre ellas en la puja de las obras de un puente cercano a las cataratas del Ni\u00e1gara, valorado en hasta 2.000 millones de d\u00f3lares canadienses, unos 1.350 millones de euros al cambio actual.</p><p>Las tres compiten en tres consorcios distintos y todas ellas de la mano de empresas locales: Dragados (ACS) con Green Infrastructure y Construction Demathieu, Acciona con Amico y Pomerleau, y Sacyr con Aecon. Frente a estos tres consorcios, el departamento de Infraestructuras de Ontario ha sumado otras dos empresas que acuden en solitario. Se trata de la canadiense Atkins (SNC-Lavalin) y la estadounidense Peter Kiewit, completando as\u00ed las cinco pujas por este proyecto.</p><p>En el apartado de las recomendaciones, Autonomous Research eleva el precio objetivo de ;Caixabank ;hasta los 5,13%, y en el caso de ;Bankinter ;hasta los 7,40 euros, desde los 6,90 anteriores.</p><p>Tambi\u00e9n se ha conocido hoy que Puig, el grupo de cosm\u00e9tica propietario de marcas como Carolina Herrera, Paco Rabanne y Charlotte Tilbury, ;anuncia la salida a bolsa de la firma, ;tanto con acciones sin derecho a voto de clase B y acciones de clase A que proceden de la sociedad patrimonial de los fundadores de la firma.</p><p>En la agenda macroecon\u00f3mica del d\u00eda, los inversores han desayunado en Alemania con la producci\u00f3n industrial, que registr\u00f3 un aumento del 2,1% en febrero, muy por encima de lo esperado. Tambi\u00e9n se ha conocido la balanza comercial de Alemania, con una ca\u00edda del 2,0% en las exportaciones y un aumento del 3,2% en las importaciones. ;</p><p>No obstante, la principal cita de la semana no llegar\u00e1 hasta el jueves, con la reuni\u00f3n de pol\u00edtica monetaria del Consejo de Gobierno del Banco Central Europeo (BCE). \"Si bien no creemos que el BCE haga ning\u00fan movimiento en materia de pol\u00edtica monetaria, s\u00ed esperamos que 'confirme' la reuni\u00f3n de su Consejo del mes de junio como la del inicio del proceso de bajadas de tipos o, al menos, que deje la puerta 'muy abierta' en este sentido\", se\u00f1ala Juan J. Fern\u00e1ndez-Figares, de Link Gesti\u00f3n.</p><p>Un d\u00eda antes, el mi\u00e9rcoles, se conocer\u00e1n las actas de la \u00faltima reuni\u00f3n de la Fed y se publicar\u00e1 el IPC de marzo. Los economistas auguran que la tasa de inflaci\u00f3n haya repuntado hasta el 3,4%, frente al 3,2% de febrero. ;</p><p>Los futuros de Wall Street apuntan a una apertura ligeramente a la baja tras el correctivo de la semana pasada, en la que el DOW JONES se dej\u00f3 un 2,3% para marcar su peor semana desde marzo de 2023. Buena parte de la culpa la tuvo un informe de empleo mucho m\u00e1s robusto de lo esperado que parece alejar las perspectivas de recortes de tipos.</p><p>Hay que tener en cuenta que esta semana arrancar\u00e1 en Wall Street de manera oficiosa una nueva temporada de resultados trimestrales, que ser\u00e1 inaugurada el viernes por los gigantes bancarios, JPMorgan Chase, Citigroup ;y Wells Fargo, as\u00ed como por Blackrock, la mayor gestora de activos del mundo.</p><p>Durante la jornada asi\u00e1tica, el \u00edndice Nikkei 225 de Tokio ha logrado cerrar con una subida del 0,78% hasta marcar 39.314 puntos, mientras que en China el CSI 300 ha cedido un 0,70%.</p><p>En los mercados de materias primas, los precios del petr\u00f3leo dan una peque\u00f1a tregua y bajan, con el Brent al filo de los 90 d\u00f3lares, mientras se relajan las tensiones en Oriente Medio, despu\u00e9s de que Israel retirara m\u00e1s soldados del sur de Gaza y se comprometiera a reanudar las conversaciones sobre un posible alto el fuego en el conflicto que dura ya seis meses.</p><p>El barril de Brent, de referencia en Europa, baja un 0,86% hasta los 90,39 d\u00f3lares, mientras que los futuros del West Texas estadounidense bajan un 0,82% hasta los 86,14 d\u00f3lares por barril.</p><p>El euro ;baja un 0,06% en su cruce frente al d\u00f3lar hasta dejar el tipo de cambio en 1,0829 d\u00f3lares por cada moneda \u00fanica.</p><p>En la renta fija la rentabilidad del bono espa\u00f1ol de deuda a diez a\u00f1os se mueve en el 3,264%, dejando la prima de riesgo respecto a su hom\u00f3logo alem\u00e1n en 83 puntos. Al otro lado del Atl\u00e1ntico, el bono estadounidense de referencia ofrece un rendimiento en el mercado secundario de un 4,448%.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EIEDIN-185394689</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EIEDIN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BRX-D061-F11P-X021-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">484354</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1038\"/><timeReceived>1:30 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Publicaciones T\u00e9cnicas Profesionales S.L. Provided by Syndigate Media Inc. Derechos Reservados</copyright><publicationName>Ei (Estrategias de Inversi\u00f3n)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"47617\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"08\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>8 Abril 2024 Lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001886</classCode><className>Monetary Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009QS2</classCode><className>Reports, Reviews + Sections</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N521100MM</classCode><className>Central Banks</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000432</classCode><className>Crude Oil Markets</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"81\"><classCode>N481100CC</classCode><className>Airlines</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00090O3</classCode><className>Banking + Finance Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N522110DC</classCode><className>Commercial Banking</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001693</classCode><className>Telecommunications</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Ei (Estrategias de Inversi\u00f3n)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BPD-4X31-JB75-900D-00000-00</id><title>La falta de zonas verdes en los barrios m\u00e1s pobres acent\u00faa su vulnerabilidad al calor</title><published>2024-04-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>La falta de zonas verdes en los barrios m\u00e1s pobres acent\u00faa su vulnerabilidad al calor</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Celina Aznarez, PhD candidate, BC3 - Basque Centre for Climate Change</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Las diferencias en la distribuci\u00f3n de zonas verdes en las ciudades suponen una injusticia social que aumenta la exposici\u00f3n a las altas temperaturas y a la contaminaci\u00f3n ambiental a las comunidades vulnerables.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El aumento de las olas de calor es un desaf\u00edo cr\u00edtico para la planificaci\u00f3n urbana y la salud p\u00fablica. Durante el verano de 2022, que marc\u00f3 otro <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/s41591-023-02419-z\">r\u00e9cord hist\u00f3rico</url> de altas temperaturas, Espa\u00f1a registr\u00f3 <url normalizedValue=\"https://efeverde.com/calor-verano-2022-muertes/\">m\u00e1s de 11\u00a0300 fallecimientos atribuibles al calor</url>, convirti\u00e9ndose as\u00ed en el segundo pa\u00eds de Europa con m\u00e1s decesos por esta causa ligada a la crisis clim\u00e1tica.  </p><p nitf:lede=\"true\">Esta cifra no solo es alarmante sino que subraya la urgencia de dise\u00f1ar e impulsar medidas efectivas para combatir los efectos de las olas de calor en las ciudades, el cual se ve exacerbado, entre otro elementos, por el <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/que-es-el-fenomeno-de-la-isla-de-calor-urbana-y-como-puede-afectar-a-la-salud-206881\">efecto isla de calor</url>, que intensifica las altas temperaturas en \u00e1reas urbanas densamente pobladas. Estas islas de calor est\u00e1n estrechamente relacionadas con materiales y superficies que tienen una alta capacidad para capturar y retener el calor del sol, como el asfalto y el hormig\u00f3n.</p><p>En este sentido, las \u00e1reas verdes urbanas, como parques, jardines y arbolado, desempe\u00f1an un <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/el-retiro-de-madrid-un-oasis-urbano-que-actua-como-climatizador-frente-al-calor-120053\">papel fundamental en la mitigaci\u00f3n del calor</url> al proporcionar sombra y la evapotranspiraci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n, que refresca el ambiente. </p><p>Existen cada vez m\u00e1s evidencias de que la infraestructura verde urbana <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1038/s41467-023-38596-1\">mejora la habitabilidad de las ciudades durante los d\u00edas m\u00e1s calurosos</url>.</p><h>Desigualdades socioambientales y calor urbano</h><p>Sin embargo, la forma en que se planifican y desarrollan nuestras ciudades puede influir en la cantidad y calidad de las \u00e1reas verdes disponibles. <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/los-barrios-mas-ricos-y-los-mas-nuevos-son-tambien-los-mas-biodiversos-211348\">La manera en que las ciudades se han dise\u00f1ado y expandido a lo largo de la historia</url> a menudo ha resultado en la concentraci\u00f3n de m\u00e1s \u00e1reas verdes en ciertos lugares, dejando ciertas zonas, y a las comunidades que las habitan, con un menor acceso a espacios verdes. </p><p>La injusticia social que supone la distribuci\u00f3n desigual de los recursos en las ciudades no es nueva. Un ejemplo paradigm\u00e1tico es la pr\u00e1ctica discriminatoria conocida como <url normalizedValue=\"https://a816-dohbesp.nyc.gov/IndicatorPublic/es/data-stories/redlining/#:%7E:text=El%20redlining%20es%20el%20principal,%5Ba%20las%20personas%5D%E2%80%9D.\">'redlining'</url>, promovida por los programas gubernamentales de propiedad de viviendas en Estados Unidos durante los a\u00f1os 30 . </p><p>El <emphasis typeStyle=\"bf\">redlining</emphasis> implicaba negar servicios financieros, como pr\u00e9stamos hipotecarios o seguros (una forma de ayuda federal durante la <url normalizedValue=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Depresi%C3%B3n\">Gran Depresi\u00f3n</url>) a ciertas personas bas\u00e1ndose en su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, como su color de piel o etnia. </p><p>Esta pr\u00e1ctica condujo a la segregaci\u00f3n racial y socioecon\u00f3mica en las ciudades, exponiendo a las comunidades m\u00e1s pobres y racializadas a condiciones ambientales adversas. La falta de inversiones en \u00e1reas verdes en los vecindarios afectados exacerb\u00f3 estas disparidades. </p><p>Adem\u00e1s, el <emphasis typeStyle=\"bf\">redlining</emphasis> tambi\u00e9n est\u00e1 intr\u00ednsecamente relacionado con la formaci\u00f3n de <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/d41586-023-02618-1\">islas de calor urbano y el racismo ambiental</url>. Al concentrar a las comunidades m\u00e1s pobres y racializadas en \u00e1reas con menor inversi\u00f3n en infraestructura verde, expuso a estas zonas a situaciones de calor m\u00e1s intenso y a una mayor contaminaci\u00f3n ambiental.</p><p>As\u00ed, las disparidades derivadas de la gesti\u00f3n y desarrollo urbanos a lo largo de la historia (\"efecto legado\") se suman al <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1038/s42949-023-00128-7\">\"efecto de lujo\"</url>, por el que las \u00e1reas en las que habitan personas de mayor poder adquisitivo (las zonas urbanas m\u00e1s ricas) tienden a tener una mayor cobertura \u00e1rborea y de biodiversidad urbana. </p><p>Con el tiempo, estas desigualdades se acumulan, creando una distribuci\u00f3n injusta respecto a los efectos del aumento de temperatura en las ciudades. Esta injusticia se traduce, por ejemplo, en mayores riesgos para la salud para aquellas personas que habitan zonas urbanas econ\u00f3micamente desfavorecidas.</p><h>El calor no nos afecta a todos por igual</h><p>La exposici\u00f3n al calor representa un desaf\u00edo urgente en las ciudades, con impactos desiguales sobre la salud p\u00fablica y el medio ambiente. Las altas temperaturas urbanas pueden reducir la productividad laboral, <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/con-este-calor-se-nos-derriten-las-neuronas-186972\">afectar al rendimiento cognitivo</url> y la capacidad de aprendizaje, adem\u00e1s de contribuir al aumento de las tasas de <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/atencion-el-calor-excesivo-perjudica-seriamente-la-salud-209423\">morbilidad</url> y <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/un-tercio-de-las-muertes-por-calor-se-deben-al-cambio-climatico-inducido-por-el-ser-humano-162263\">mortalidad</url>.</p><p>Algunas personas son <url normalizedValue=\"https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20049125/\">m\u00e1s vulnerables</url> al calor debido a factores como la edad, la falta de recursos y enfermedades preexistentes. </p><p>Para evaluar estas disparidades y su impacto en la justicia ambiental, investigadores del Basque Centre for Climate Change (BC3) y la Vrije Universiteit Brussel hemos llevado a cabo un <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.171215\">estudio</url> en Vitoria-Gasteiz, internacionalmente reconocida como Capital Verde Europea en 2012. Nuestro objetivo fue estimar y mapear el suministro y la demanda de servicios ecosist\u00e9micos de regulaci\u00f3n t\u00e9rmica urbana. </p><p>Utilizando la plataforma de inteligencia artificial <url normalizedValue=\"https://aries.integratedmodelling.org/\">ARIES</url>, junto con datos de teledetecci\u00f3n, salud y sociodemogr\u00e1ficos, evaluamos la disponibilidad de este servicio ecosist\u00e9mico proporcionado por las \u00e1reas verdes urbanas, as\u00ed como la vulnerabilidad al calor como un determinante de la demanda de dicho servicio ecosist\u00e9mico.</p><p>Nuestros hallazgos para el caso de Vitoria-Gasteiz revelan preocupantes inequidades respecto a la distribuci\u00f3n de los niveles de vulnerabilidad a las altas temperaturas, especialmente en el casco viejo y cerca de zonas industriales. All\u00ed la compresi\u00f3n y la concentraci\u00f3n de materiales que absorben el calor, as\u00ed como la densidad de poblaci\u00f3n urbana y la cobertura vegetal reducida, son m\u00e1s pronunciadas. </p><p>Adem\u00e1s, identificamos disparidades en la vulnerabilidad al calor entre diferentes grupos sociodemogr\u00e1ficos. Los colectivos con menor poder adquisitivo, los ni\u00f1os y las personas con problemas de salud cr\u00f3nica (como c\u00e1ncer y diabetes) sufren de manera desproporcionada los efectos de episodios de calor extremo.</p><p>Estos resultados ponen de manifiesto la necesidad de intervenciones de mitigaci\u00f3n de los efectos de las olas de calor que est\u00e9n basadas en la naturaleza, como el aumento de la cobertura vegetal y la implementaci\u00f3n de muros y techos verdes. Estas acciones deben centrarse especialmente en las comunidades m\u00e1s desfavorecidas y vulnerables al calor. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: Oasis t\u00e9rmicos para adaptar las ciudades al calor</emphasis></p><p>Adem\u00e1s, es crucial abordar las diversas necesidades relacionadas con la vulnerabilidad al calor, que pueden variar seg\u00fan diferentes factores. Algunos grupos pueden necesitar m\u00e1s que vegetaci\u00f3n y sombra para protegerse del calor.</p><p>Es importante considerar la implantaci\u00f3n de sistemas de alerta temprana y redes de apoyo para los m\u00e1s vulnerables, as\u00ed como <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/refugios-climaticos-si-pero-como-deberian-ser-206818\">proporcionar espacios seguros</url> durante eventos clim\u00e1ticos extremos. Esto ayudar\u00eda a garantizar que todas las personas puedan beneficiarse de entornos urbanos m\u00e1s adaptados al calor y, por lo tanto, m\u00e1s saludables.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Celina Aznarez recibe fondos de Doctoral INPhINIT-INCOMING program, fellowship code (LCF/BQ/DI20/11780004), from \"la Caixa\" Foundation (ID 100010434). This research is supported by Mar\u00eda de Maeztu Excellence Unit 2023-2027 Ref. CEX2021-001201-M, funded by MCIN/AEI/10.13039/501100011033.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Alba Marquez Torres, trabaja para BC3 (Basque Centre for Climate Change)</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Francesc Bar\u00f3 is PI (Principal Investigator) in several research projects on urban green infrastructure and nature-based solutions funded by public research agencies, including the European Commission through the Horizon Europe program.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Dr. Sudeshna Kumar recibe fondos de <url normalizedValue=\"https://www.bc3research.org/about_us.htmlhttps\">https://www.bc3research.org/about_us.htmlhttps</url>://<url normalizedValue=\"http://www.bc3research.org/index.php?option=com_researcher&amp;task=view&amp;rese=323&amp;Itemid=345\">www.bc3research.org/index.php?option=com_researcher&amp;task=view&amp;rese=323&amp;Itemid=345</url></emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Unai Pascual no recibe salario, ni ejerce labores de consultor\u00eda, ni posee acciones, ni recibe financiaci\u00f3n de ninguna compa\u00f1\u00eda u organizaci\u00f3n que pueda obtener beneficio de este art\u00edculo, y ha declarado carecer de v\u00ednculos relevantes m\u00e1s all\u00e1 del cargo acad\u00e9mico citado.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-225848</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BPD-4X31-JB75-900D-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1238\"/><timeReceived>8:43 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"01\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>1 abril 2024 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>Severe Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BB8-PGD1-DXP7-100G-00000-00</id><title>Los principales motivos del descontento agrario en Espa\u00f1a</title><published>2024-02-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Los principales motivos del descontento agrario en Espa\u00f1a</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Juli\u00e1n Briz Escribano, Catedr\u00e1tico em\u00e9rito, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM)</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Los agricultores se enfrenta a diferentes presiones que han ido fraguando la insatisfacci\u00f3n que manifiestan en sus protestas de los \u00faltimos d\u00edas en Europa.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Durante los \u00faltimos d\u00edas estamos siendo testigos de estallidos de protestas en la cadena alimentaria, cuyo tal\u00f3n de Aquiles es el eslab\u00f3n m\u00e1s d\u00e9bil: la producci\u00f3n. Las tractoradas han sido una muestra de la presi\u00f3n que se viene sufriendo en la agricultura por la incidencia de factores naturales (sequ\u00eda, inundaciones, etc.) y otros provocados de forma voluntaria o involuntaria.</p><p nitf:lede=\"true\">El n\u00facleo del descontento agrario se focaliza en la percepci\u00f3n de que los precios son insuficientes, existe competencia desleal y una falta de apreciaci\u00f3n social, entre otros motivos.</p><h>Precios demasiado bajos</h><p>La exigencia de precios para cubrir costes es un principio fundamental en toda actividad empresarial y para todos los sectores. Sin embargo, en una econom\u00eda de mercado, donde los costes son heterog\u00e9neos, a unos <url normalizedValue=\"https://coag.org/post/cerealistas-los-grandes-perdedores-del-ano-en-el-campo-espanol-455597\">los precios les permiten \u00fanicamente sobrevivir</url> y otros son capaces de obtener beneficios. La clave est\u00e1 en los m\u00e1rgenes comerciales, diferencial entre productor y consumidor.</p><p>En este tema de amplio debate, Espa\u00f1a ha sido el primer pa\u00eds europeo en tener una <url normalizedValue=\"https://www.boe.es/diario_boe/txt.php?id=BOE-A-2021-20630\">Ley de Cadena Alimentaria</url> desde 2013, con la que cre\u00f3 la Agencia para Informaci\u00f3n y Control Alimentario (AICA). El Ministerio de Agricultura ha recogido el guante y se ha comprometido a fortalecerla y mejorar su eficacia.</p><p>Aunque esta ley proh\u00edbe la venta a p\u00e9rdidas (venta del producto a un precio por debajo de su coste de producci\u00f3n), todav\u00eda <url normalizedValue=\"https://facua.org/noticias/las-multas-por-incumplimientos-de-la-ley-de-cadena-alimentaria-se-reducen-a-3-300-euros-de-media-y-aun-no-hay-ninguna-por-venta-a-perdidas/\">no existen sanciones para esta pr\u00e1ctica</url> que puede darse tanto en origen, como vienen denunciando distintas organizaciones de agricultores, como en los supermercados. </p><p>Es fundamental hacer el seguimiento de la cadena y los valores en cada eslab\u00f3n y aplicar la legislaci\u00f3n. <url normalizedValue=\"https://www.iberlibro.com/9788492928231/Metodolog%C3%ADa-funcionamiento-cadena-valor-alimentaria-8492928239/plp\">Todo an\u00e1lisis de m\u00e1rgenes comerciales necesita un enfoque glocal</url>, es decir, seguir las orientaciones generales de la legislaci\u00f3n y tener en cuenta la situaci\u00f3n local del producto y lugar donde se encuentra.</p><h>Competencia desleal</h><p>La competencia desleal se centra, en el caso espa\u00f1ol, en los productos de terceros pa\u00edses. Estamos en un mercado com\u00fan que debe garantizar el libre movimiento de mercanc\u00edas comunitarias. Los agricultores espa\u00f1oles acusan a la actual regulaci\u00f3n de la UE de no prestar atenci\u00f3n a las distintas modalidades de <url normalizedValue=\"https://www.europarl.europa.eu/topics/es/article/20180621STO06336/el-dumping-explicado-definicion-y-efectos\">dumping</url>: econ\u00f3mico, social, ecol\u00f3gico y medioambiental.</p><p>Los productos importados no tienen que cumplir las normas comunitarias en materia laboral. A las empresas de otros pa\u00edses se les permite, por tanto, el trabajo de menores y salarios mas bajos a los trabajadores. Tambi\u00e9n hay una <url normalizedValue=\"https://coag.org/post/coag-aplaude-el-rechazo-del-parlamento-europeo-a-la-reduccion-del-6525-en-el-uso-454137\">mayor permisividad en el uso de plaguicidas y agroqu\u00edmicos</url>, lo que facilita mayores rendimientos.</p><p>El impacto medioambiental es otro elemento de agravio comparativo, al ser m\u00e1s restrictiva la regulaci\u00f3n para los agricultores comunitarios.</p><h>Falta de reconocimiento</h><p>La falta de apreciaci\u00f3n del campesino por el urbanita tiene ra\u00edces profundas tanto culturales como socioecon\u00f3micas en el entorno europeo. El campesinado se ha clasificado como la clase social m\u00e1s baja, aunque en los \u00faltimos tiempos y en situaciones de crisis como la pandemia viene siendo objeto de mayor simpat\u00eda. </p><p>No obstante, en el aspecto financiero, hay un reconocimiento agrario a trav\u00e9s de la Pol\u00edtica Agraria Com\u00fan (PAC). Esta viene dedicando fondos al campo, que, en el caso espa\u00f1ol, ascienden a <url normalizedValue=\"https://www.mapa.gob.es/es/prensa/ultimas-noticias/luis-planas-presenta-el-plan-estrat%C3%A9gico-de-la-pac-dotado-con-47.724-millones-de-euros-hasta-2027-que-se-enviar%C3%A1-ma%C3%B1ana-a-la-comisi%C3%B3n-europea/tcm:30-584010\">47\u00a0724 millones de euros hasta 2027</url>.</p><h>Protecci\u00f3n del medio ambiente</h><p>Los agricultores son los principales interesados en proteger el medio ambiente, pues es su escenario de trabajo y gran parte de su labor se centra en la protecci\u00f3n de la naturaleza. Ello no obsta para corregir errores por ciertas pr\u00e1cticas agrarias, como la reducci\u00f3n de agroqu\u00edmicos y contaminantes y el uso racional del agua, sobre todo en grandes explotaciones intensivas. </p><p><url normalizedValue=\"https://www.rtve.es/noticias/20240202/claves-demandas-agricultores-espana-gobierno/15952784.shtml\">Los profesionales del campo se\u00f1alan</url> que las leyes de protecci\u00f3n animal y conservaci\u00f3n de especies no deben extrapolarse hasta llegar a suponer una amenaza en ciertos lugares para las acciones agr\u00edcolas o ganaderas. </p><p>No obstante, hemos de considerar que medidas como el <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/es/topics/pacto-verde-94101\">Pacto Verde</url> de la UE han sido aprobadas por los ministros de Agricultura, nada ajenos al sector agrario.</p><p>El consenso en la visi\u00f3n global debe complementarse con actuaciones locales adecuadas. Los pa\u00edses del norte europeo tienen menos plagas y proponen m\u00e1s restricciones a los plaguicidas que los sure\u00f1os, con m\u00e1s azotes de plagas y que necesitan periodos de adaptaci\u00f3n para aplicar la lucha biol\u00f3gica o productos menos nocivos. La agricultura ecol\u00f3gica es una v\u00eda recomendable, pero no la exclusiva.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: \u00bfPodemos prescindir de los pesticidas para controlar las plagas en cultivos?</emphasis></p><h>Cambio clim\u00e1tico y abandono rural</h><p>Otras razones desencadenantes del futuro incierto en el sector agrario provienen de las innovaciones, el cambio clim\u00e1tico y la p\u00e9rdida de profesionales por la despoblaci\u00f3n.</p><p>El cambio clim\u00e1tico es un hecho incontestable, con la discusi\u00f3n de la corresponsabilidad humana y su capacidad de amortiguarlo. Las <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/la-sequia-agricola-en-europa-es-cada-vez-mas-frecuente-intensa-y-duradera-185727\">sequ\u00edas</url>, inundaciones y otras cat\u00e1strofes diezman las cosechas y obligan a la b\u00fasqueda de cultivos y variedades m\u00e1s resistentes</p><p>La falta de rentabilidad econ\u00f3mica, la marginaci\u00f3n y la incertidumbre de cara al futuro est\u00e1n propiciando la emigraci\u00f3n del mundo rural a los n\u00facleos urbanos y un serio problema de reemplazo generacional. La Espa\u00f1a vaciada ha supuesto un abandono de la poblaci\u00f3n m\u00e1s joven a otros servicios, por lo que la agricultura tradicional familiar y las pymes, intensivas en mano de obra, tienen un futuro incierto.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: La Espa\u00f1a vaciada y la Espa\u00f1a rellena, condenadas a entenderse</emphasis></p><h>Dificultades para poner en marcha las innovaciones</h><p>El economista austr\u00edaco Joseph Alois Schumpeter hablaba de la innovaci\u00f3n creadora y <url normalizedValue=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Destrucci%C3%B3n_creativa\">la destrucci\u00f3n creativa</url>. Todos los eslabones de la cadena de valor est\u00e1n sometidos a este movimiento innovador. </p><p>En la producci\u00f3n, la necesidad de digitalizaci\u00f3n a trav\u00e9s del <url normalizedValue=\"https://www.boe.es/eli/es/o/2023/02/28/apa204/con\">diario de gesti\u00f3n digitalizada de las explotaciones</url> y la carga burocr\u00e1tica para la obtenci\u00f3n de ayudas choca con el envejecimiento de la poblaci\u00f3n y su desconocimiento de pr\u00e1cticas digitales, as\u00ed como con las deficiencias en internet y comunicaci\u00f3n en \u00e1reas rurales. </p><p>Innovaciones t\u00e9cnicas como la robotizaci\u00f3n, los <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/fresas-con-etiquetas-de-bajo-consumo-en-la-cesta-de-la-compra-170728\">riegos de precisi\u00f3n</url> y los drones son fuente de transformaci\u00f3n. La inteligencia artificial mediante las aplicaciones afecta a la gesti\u00f3n del almacenamiento,  el transporte, el control de residuos y la econom\u00eda circular, involucrando a todos los eslabones. La ingenier\u00eda gen\u00e9tica, los transg\u00e9nicos y las nuevas variedades son otras innovaciones que afectan al sector agr\u00edcola. </p><p>Resumiendo, como sector estrat\u00e9gico de primer orden, el sistema alimentario requiere la atenci\u00f3n de toda la sociedad, la academia, empresarios, funcionarios y organizaciones civiles, siguiendo una estrategia <emphasis typeStyle=\"bf\">glocal</emphasis>: con una visi\u00f3n global y a largo plazo, pero con actuaciones locales y cortoplacistas. </p><p>El cambio clim\u00e1tico y la protecci\u00f3n de la naturaleza deben entroncarse con un sistema viable y sostenible para las empresas agrarias y todas las involucradas en la cadena alimentaria.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Juli\u00e1n Briz Escribano es presidente y fundador de PRONATUR y miembro de la World Green Infrastructure Network.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Isabel de Felipe Boente forma parte de la junta directiva de PRONATUR.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-223401</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BB8-PGD1-DXP7-100G-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-02-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1190\"/><timeReceived>8:59 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"02\" year=\"2024\"><dateText>14 febrero 2024 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001965</classCode><className>Society, Social Assistance + Lifestyle</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0008XK2</classCode><className>Apprenticeships + Internships</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000735</classCode><className>Floods + Flooding</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:697W-NYN1-DXP7-117W-00000-00</id><title>El valor de la naturaleza y el patrimonio cultural 'rurbanos'</title><published>2023-09-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El valor de la naturaleza y el patrimonio cultural 'rurbanos'</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Juli\u00e1n Briz Escribano, Catedr\u00e1tico em\u00e9rito, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM)</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Espa\u00f1a alberga un amplio patrimonio, tanto natural, compuesto por zonas verdes en las ciudades y reservas de biodiversidad, como cultural e hist\u00f3rico, con 15 ciudades Patrimonio de la Humanidad.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El mundo rural y urbano se diluye en lo que podemos llamar el entorno <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/la-crisis-de-identidad-rurbana-164041\">rurbano</url>. En \u00e9l existe un rico patrimonio natural y cultural que se ha convertido en un tema de an\u00e1lisis reciente entre urbanistas, ge\u00f3grafos, soci\u00f3logos, ingenieros y antrop\u00f3logos, que se plantean los problemas y las oportunidades para conservarlo.</p><p nitf:lede=\"true\">Podemos considerar <url normalizedValue=\"https://ojs.ehu.eus/index.php/Fabrikart/article/view/4879\">patrimonios naturales tangibles e intangibles</url>. El \u00e1rea tangible se materializa en las <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/las-infraestructuras-verdes-como-barrera-al-tsunami-urbano-183656\">infraestructuras verdes</url>: edificaciones (azoteas, paredes, interiores), parques y jardines, riberas y m\u00e1rgenes de los r\u00edos, as\u00ed como \u00e1reas protegidas y corredores ecol\u00f3gicos. El \u00e1rea intangible se centra en la tradici\u00f3n y culturas.</p><p>Adem\u00e1s, el patrimonio natural rurbano genera una serie de beneficios en su entorno, entre los que podemos se\u00f1alar:</p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Mejora de la calidad medioambiental, tanto en contaminaci\u00f3n a\u00e9rea como humedad, facilitando la salud f\u00edsica y mental.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Contribuci\u00f3n a la gesti\u00f3n del agua, minorando las escorrent\u00edas, facilitando el abastecimiento.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Paisajismo y atracci\u00f3n tur\u00edstica.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Biodiversidad, por las variedades de flora y fauna.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Facilitaci\u00f3n de lugares de ocio y encuentro para relaciones personales con el vecindario y convivencia ciudadana.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico en temperatura y humedad, con ahorro energ\u00e9tico y huellas de carbono.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Facilitaci\u00f3n de la econom\u00eda circular.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Est\u00edmulo del desarrollo socioecon\u00f3mico con innovaciones y nuevos empleos.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Cultura y tradici\u00f3n.</p></bodyText></listItem></list><h>Riqueza natural y cultural</h><p>En el patrimonio natural <emphasis typeStyle=\"bf\">rurbano</emphasis>, Espa\u00f1a muestra una gran riqueza, tanto en lo material como en lo inmaterial. A las <url normalizedValue=\"https://www.ciudadespatrimonio.org/presentaciondelgrupo/index.php\">15 ciudades Patrimonio de la Humanidad</url>, se une ser el primer pa\u00eds europeo en biodiversidad, con tradiciones orales y escritas y pr\u00e1cticas heredadas y transmitidas a lo largo de siglos. </p><p>Su posici\u00f3n geogr\u00e1fica le ha convertido en zona de paso de culturas que se han ido mezclando y enriqueciendo. </p><p>Adem\u00e1s, en Espa\u00f1a hay alrededor de <url normalizedValue=\"https://cidta.usal.es/contamin_agua/www1/www1.ceit.es/Asignaturas/Ecologia/Hipertexto/12EcosPel/126BiodivEsp.htm\">60\u00a0000 especies de flora y fauna</url>. De ellas, 10\u00a0000 son vegetales, en tanto que en toda la Uni\u00f3n Europea existen 12\u00a0000. Hay m\u00e1s de 25\u00a0000 invertebrados. En conjunto se estima que 1\u00a0700 especies son end\u00e9micas.</p><p>La lista de sitios naturales considerados <url normalizedValue=\"https://www.miteco.gob.es/es/biodiversidad/temas/espacios-protegidos/espacios-protegidos-por-instrumentos-internacionales/en_ap_sitios_naturales_patrimonio.html#\">Patrimonio Mundial</url> de la UNESCO en Espa\u00f1a es amplia, desde los parques naturales (Do\u00f1ana, Teide...) a monumentos naturales, reserva de la biosfera. </p><p>En relaci\u00f3n con el patrimonio, hay una serie de instituciones y asociaciones que de forma peri\u00f3dica vienen desarrollando eventos y actividades. Es el caso del Consejo Internacional de Monumentos y Sitios (ICOMO) dentro de la UNESCO, ocupados en la teor\u00eda, metodolog\u00eda y tecnolog\u00eda para conservaci\u00f3n y mejora de sitios y monumentos. Otros, como la asociaci\u00f3n Hispania Nostra, de turismo de patrimonio cultural, est\u00e1n involucrados en \u00e1reas m\u00e1s espec\u00edficas. </p><p>Con un enfoque m\u00e1s territorial, tenemos la <url normalizedValue=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Ruta_de_don_Quijote\">Ruta del Quijote que abarca m\u00e1s de 2\u00a0500\u00a0km a lo largo de Castilla la Mancha, Arag\u00f3n y Catalu\u00f1a</url>. Con orientaci\u00f3n gastron\u00f3mica tenemos la <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/dieta-mediterranea-importa-que-comemos-pero-tambien-como-y-con-quien-167575\">dieta mediterr\u00e1nea</url>, la ruta del vino mediante el enoturismo o la ruta del queso.</p><h>\u00c9xitos y fracasos en la gesti\u00f3n</h><p>El patrimonio natural de cada ciudad o regi\u00f3n puede analizarse de forma din\u00e1mica, a trav\u00e9s de varios periodos, exponiendo los \u00e9xitos y fracasos sobre las medidas y acciones que se vienen aplicando. </p><p>La primera etapa es de descubrimiento y creatividad. Se trata de identificar el patrimonio natural existente, describirlo y darlo a conocer. </p><p>La segunda etapa es m\u00e1s selectiva, al proponer los mecanismos que estimulan la creaci\u00f3n de patrimonio tangible e intangible. </p><p>En cuanto a la tercera etapa podr\u00edamos denominarla protectora, tanto de bienes tangibles como intangibles. Para ello deben establecerse unas normas de obligado cumplimiento con los servicios de inspecci\u00f3n correspondientes. La <url normalizedValue=\"https://books.google.es/books/about/Conservar_el_patrimonio_natural.html?id=4jajDwAAQBAJ&amp;redir_esc=y\">protecci\u00f3n del paisaje</url> debe complementarse con la de los hurtos de bienes, que habitualmente circulan en flujos para fines personales lucrativos o incluso museos. Existe tambi\u00e9n el riesgo de da\u00f1os producidos por obras civiles o arquitect\u00f3nicas que no cumplen la legislaci\u00f3n o recomendaciones.</p><p>Como \u00e9xitos podemos considerar el reconocimiento p\u00fablico de los valores del patrimonio, como es el caso de las ciudades Patrimonio de la Humanidad y los sitios hist\u00f3ricos, monumentos y lugares que han sido sacados a la luz. Tambi\u00e9n es positiva la existencia de una <url normalizedValue=\"https://www.boe.es/buscar/act.php?id=BOE-A-1985-12534\">legislaci\u00f3n espec\u00edfica</url>, as\u00ed como patrimonio hist\u00f3rico aplicado a bienes muebles y bienes de inter\u00e9s cultural.</p><p>En el patrimonio tangible tenemos <url normalizedValue=\"https://fh.mdp.edu.ar/revistas/index.php/pasadoabierto/article/view/2867\">libros, manuscritos, objetos hist\u00f3ricos y arqueol\u00f3gicos, pinturas, esculturas y turismo</url>. </p><p>Las campa\u00f1as de promoci\u00f3n y divulgaci\u00f3n, que congregan a acad\u00e9micos, aficionados, empresarios y funcionarios, as\u00ed como los seminarios y congresos, constituyen un \u00e9xito en la gesti\u00f3n y contribuyen a crear una mentalidad favorable al patrimonio natural.</p><p>Los fracasos incluyen las acciones de expolio y destrucci\u00f3n derivadas de <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/proteger-el-patrimonio-cultural-ucraniano-un-reto-clave-durante-la-guerra-188907\">acciones b\u00e9licas</url> o cat\u00e1strofes naturales (fuegos, terremotos, inundaciones). La inhibici\u00f3n por ignorancia o radicalismos son otra fuente de fracasos en la conservaci\u00f3n.</p><p>En 2007, Hispania Nostra cre\u00f3 una <url normalizedValue=\"https://listaroja.hispanianostra.org/lista-roja/\">\"lista roja\" del patrimonio cultural espa\u00f1ol con riesgo de destrucci\u00f3n o alteraci\u00f3n</url>, con m\u00e1s de 1\u00a0300 casos. <url normalizedValue=\"https://www.hispanianostra.org/lista-roja-la-lista-roja-alcanza-los-mil-monumentos-espanoles-en-riesgo-de-desaparicion/\">Castilla y Le\u00f3n, Castilla La-Mancha y Andaluc\u00eda</url> son las comunidades con m\u00e1s monumentos en el registro. </p><p>Existe tambi\u00e9n una <url normalizedValue=\"https://listaroja.hispanianostra.org/lista-negra/\">\"lista negra\"</url> que incluye los que ya han desaparecido o han sufrido da\u00f1os irreversibles.</p><h>El patrimonio, una responsabilidad compartida</h><p>La gran riqueza patrimonial es consustancial con su diversidad, pero ello supone un problema en su coordinaci\u00f3n y gobernanza, por lo que se requiere establecer unos protocolos, y el planteamiento del <url normalizedValue=\"https://www.hispanianostra.org/evento/congreso-de-santiago/2023-11-09/\">patrimonio como una responsabilidad compartida</url>. </p><p>Constituye un reto la creaci\u00f3n de unas plataformas a distintos niveles, local, regional y nacional, que incorporen las diversas actividades relacionadas con el patrimonio natural, tangible e intangible, buscando complementariedades en sus actividades. Asimismo, es importante resaltar los \u00e9xitos para que sirvan de modelo a seguir y los fracasos para que no vuelvan a repetirse en el futuro. <url normalizedValue=\"https://sipa7.com/\">Encuentros internacionales entre pa\u00edses con ra\u00edces hist\u00f3ricas comunes son altamente recomendables</url>.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Juli\u00e1n Briz Escribano es presidente y fundador de PRONATUR y miembro de la World Green Infrastructure Network.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Isabel de Felipe Boente forma parte de la junta directiva de PRONATUR.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Teresa Briz does not work for, consult, own shares in or receive funding from any company or organization that would benefit from this article, and has disclosed no relevant affiliations beyond their academic appointment.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-213494</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:697W-NYN1-DXP7-117W-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-09-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1090\"/><timeReceived>8:33 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"24\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>24 septiembre 2023 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00098X3</classCode><className>Customs + Cultural Heritage</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001734</classCode><className>Tourism</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:62KV-4P51-DXP7-1364-00000-00</id><title>Las cat\u00e1strofes, una oportunidad para reconstruir ciudades m\u00e1s verdes</title><published>2021-05-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:26Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Las cat\u00e1strofes, una oportunidad para reconstruir ciudades m\u00e1s verdes</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Juli\u00e1n Briz Escribano, Catedr\u00e1tico em\u00e9rito, Universidad Polit\u00e9cnica de Madrid (UPM)</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Los planes de recuperaci\u00f3n de los espacios urbanos tras un desastre, ya sea natural o humano, se pueden aprovechar para aumentar su sostenibilidad y la calidad y n\u00famero de infraestructuras verdes.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El fuerte proceso de urbanizaci\u00f3n que estamos experimentando, con una concentraci\u00f3n demogr\u00e1fica del 70\u00a0% en n\u00facleos urbanos, nos lleva a pensar en los riesgos que implican los nuevos modelos que no resultan sostenibles. Adem\u00e1s, supone una acumulaci\u00f3n de peligros.</p><p nitf:lede=\"true\">Los desastres naturales afectan a m\u00e1s de <url normalizedValue=\"https://reliefweb.int/report/world/child-centered-multi-risk-assessments-field-guide-and-toolkit\">220 millones de personas</url> al a\u00f1o. En 2020, dejaron <url normalizedValue=\"https://www.efe.com/efe/america/economia/los-desastres-naturales-en-2020-generan-perdidas-por-268-000-millones-dolares/20000011-4448358\">221\u00a0707 millones de euros en p\u00e9rdidas</url> y se estima que para 2030 puedan costar unos <url normalizedValue=\"https://www.worldbank.org/en/topic/urbandevelopment/brief/climate-action-through-an-urban-lens\">415\u00a0000 millones de d\u00f3lares</url> anuales. </p><p>Ante esta situaci\u00f3n, la ciudad reacciona de distintas formas, seg\u00fan su capacidad, experiencia y voluntad. Es lo que denominamos resiliencia.</p><h>Reconstruir considerando la sostenibilidad</h><p>Con frecuencia, muchas ciudades sufren cat\u00e1strofes, de origen natural o humano, y necesitan reconstruirse. Para ello, aplican distintas modalidades seg\u00fan el impacto recibido. </p><p>La mayor\u00eda de las reconstrucciones se centran exclusivamente en reponer infraestructuras y servicios b\u00e1sicos de habitabilidad, como agua, electricidad, vivienda o comunicaci\u00f3n reproduciendo los modelos anteriores. No tienen en consideraci\u00f3n la sustentabilidad y los problemas previos ya existentes. As\u00ed, pierden una oportunidad de enmendar errores. Los planes urban\u00edsticos y materiales utilizados reproducen la jungla de cristal y acero y las colmenas de viviendas. Olvidan las componentes verde-azules de un entorno amigable que incluye la naturaci\u00f3n urbana.</p><p>Es hora de llamar la atenci\u00f3n sobre las posibilidades que ofrece la reparaci\u00f3n tras los fen\u00f3menos destructivos que sufren los n\u00facleos urbanos. Con una visi\u00f3n realista, se debe tener en cuenta que la ciudad est\u00e1 concebida para el uso y disfrute de sus habitantes.</p><h>\u00bfEs la ecociudad un mito?</h><p>Podemos plantearnos hasta qu\u00e9 punto es factible lograr un asentamiento urbano que sea sostenible, amigable con la naturaleza y agradable para vivir. Una ecociudad es un n\u00facleo humano que cumple una serie de caracter\u00edsticas:</p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Es autosostenible.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Tiene ecosistemas naturales que proporcionan condiciones saludables a sus habitantes.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Presenta un balance positivo en la relaci\u00f3n producci\u00f3n-consumo de productos y recursos, sin excedente de residuos ni externalidades negativas en su entorno.</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Sus habitantes mantienen unas relaciones sociales con equidad y justicia.</p></bodyText></listItem></list><p>El modelo de comportamiento del ecosistema urbano es similar a los organismos vivos: respiran (utilizan energ\u00eda ex\u00f3gena o end\u00f3gena), crecen (se modifican a lo largo del tiempo en su estructura, tama\u00f1o y forma), se reproducen (desarrollo y planificaci\u00f3n, nivel de formaci\u00f3n e informaci\u00f3n), se mueven (transporte terrestre, a\u00e9reo, acu\u00e1tico), se alimentan (agua, aire, alimentos f\u00edsicos) y generan residuos (org\u00e1nicos, aguas residuales, materiales contaminados).</p><p>Por ello, para su desarrollo necesitan una serie de recursos tanto materiales como humanos. La naturaci\u00f3n, como incorporaci\u00f3n de la naturaleza al entorno, aporta a trav\u00e9s de las plantas y los sustratos, nutrientes, funci\u00f3n clorof\u00edlica, \u00e1reas de recreo y alimentos. Este \u00e1mbito natural que aparece en los ambientes id\u00edlicos tal vez sea asequible en cierto grado si la sociedad se conciencia y pone los medios adecuados.</p><h>\u00bfQu\u00e9 hacer, c\u00f3mo y qui\u00e9n debe actuar?</h><p>El punto esencial para abordar los problemas es concienciar a la poblaci\u00f3n de su responsabilidad colectiva, que fuerce a todos a actuar de forma conjunta. Para eso se necesita formaci\u00f3n e informaci\u00f3n, que permitan innovaciones y cambios sociales.</p><p>Los mensajes catastrofistas <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/los-limites-del-miedo-en-la-narrativa-del-cambio-climatico-154409\">a veces no tienen el impacto deseado</url> y pueden producir frustraci\u00f3n e incapacidad de reacci\u00f3n por quedar fuera del alcance de los ciudadanos.</p><p>El horizonte de recepci\u00f3n del impacto es tambi\u00e9n importante. Si es demasiado amplio, a 50 a\u00f1os, es dif\u00edcil de contrastar su veracidad. Adem\u00e1s, los actores actuales pueden no sentirse afectados directamente. Tan solo queda el esp\u00edritu de solidaridad, pero siempre que no exija sacrificios muy elevados en el presente.</p><p>La sociedad urbana debe ser consciente de que las oportunidades se deben aprovechar aplicando su capacidad operativa para abordar los problemas. El an\u00e1lisis del pasado fortalece la programaci\u00f3n del futuro. </p><p>Organizaciones como la <url normalizedValue=\"https://worldgreeninfrastructurenetwork.org/\">World Green Infrastructure Network</url> estimulan la comparaci\u00f3n entre ciudades para conocer los \u00e9xitos y fracasos de pol\u00edticas urbanas relacionadas. Aunque cada urbe tiene sus peculiaridades, que encuadran y restringen las medidas a tomar, hay un denominador com\u00fan: la involucraci\u00f3n de todos los actores del escenario ciudadano (vecindario, t\u00e9cnicos, acad\u00e9micos, funcionarios y empresarios) a trav\u00e9s de di\u00e1logos sinceros y abiertos.</p><h>Madrid: una oportunidad tras la tormenta perfecta</h><p>Recientemente, Madrid ha experimentado la tormenta perfecta al coincidir la pandemia de covid-19 y el temporal Filomena. Ambas han puesto a prueba todos los recursos t\u00e9cnicos, econ\u00f3micos, pol\u00edticos y humanos.</p><p>La pandemia plantea <url normalizedValue=\"https://redeuslac.org/libro-resiliencia-urbana-funcional-el-caso-del-area-urbana-de-madrid/\">un nuevo modelo de vida</url> que afecta al teletrabajo, con la vivienda-oficina. Ha provocado la reorganizaci\u00f3n del tr\u00e1fico y supervivencia de ciertos modelos de sectores, atendiendo a su resiliencia, capital social, planificaci\u00f3n y movilidad.</p><p>La tormenta Filomena ha tenido un impacto en la movilidad, actividad econ\u00f3mica y, especialmente, ha supuesto un <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/las-lecciones-sobre-gestion-del-arbolado-que-nos-enseno-filomena-155827\">descalabro en las infraestructuras verdes</url>.</p><p>En todo caso, la ciudad ofrece un desequilibrio en la distribuci\u00f3n de zonas verdes, al verse rodeada de grandes \u00e1reas como la Casa de Campo o los montes de El Pardo, entre otras, con d\u00e9ficit en el interior, salvo algunos parques como El Retiro. La sensibilidad por ampliar las zonas verdes se muestra en proyectos como Madrid R\u00edo, y los programados Bosque Metropolitano, Madrid Norte y el Plan de Infraestructura Verde y Biodiversidad.</p><p>La recuperaci\u00f3n de espacios verdes, a consecuencia de la tormenta Filomena, brinda una oportunidad para remodelar y ampliar infraestructuras verdes, elegir especies vegetales m\u00e1s adecuadas, crear pasillos verdes y utilizar espacios infrautilizados en cubiertas, paredes e interiores. Nunca es tarde si se sabe aprovechar la oportunidad.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Juli\u00e1n Briz Escribano es presidente fundador de la Sociedad Espa\u00f1ola para la Promoci\u00f3n de la Naturaci\u00f3n Urbana y Rural (PRONATUR).</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Isabel de Felipe Boente es asesora cient\u00edfica, miembro del Consejo de Direcci\u00f3n del itdUPM y de la Junta Directiva de la Sociedad Espa\u00f1ola para la Promoci\u00f3n de la Naturaci\u00f3n Urbana y Rural (PRONATUR).</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Teresa Briz no recibe salario, ni ejerce labores de consultor\u00eda, ni posee acciones, ni recibe financiaci\u00f3n de ninguna compa\u00f1\u00eda u organizaci\u00f3n que pueda obtener beneficio de este art\u00edculo, y ha declarado carecer de v\u00ednculos relevantes m\u00e1s all\u00e1 del cargo acad\u00e9mico citado.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-159097</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:62KV-4P51-DXP7-1364-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-05-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1096\"/><timeReceived>6:09 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"05\" year=\"2021\"><dateText>5 mayo 2021 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>Severe Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001938</classCode><className>Education + Training</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001902</classCode><className>Food + Beverage</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009MJM</classCode><className>Food Products</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GB5-P1T3-RRWT-F4FV-00000-00</id><title>Qatar officially enters dialogue with IOC to host 2036 Olympic and Paralympic Games</title><published>2025-07-23T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:47:27Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Qatar officially enters dialogue with IOC to host 2036 Olympic and Paralympic Games</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>TL;DR: The QOC has formally confirmed ongoing discussions with the International Olympic Committee for a bid to host the 2036 Summer Olympic and Paralympic Games. Qatar already possesses about 95% of the required sports infrastructure, built up over the past decade through events like the 2022 FIFA World Cup. If successful, Qatar would be the first country...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">TL;DR: The QOC has formally confirmed ongoing discussions with the International Olympic Committee for a bid to host the 2036 Summer Olympic and Paralympic Games. Qatar already possesses about 95% of the required sports infrastructure, built up over the pa...</p><p>TL;DR:  The QOC has formally confirmed ongoing discussions with the International Olympic Committee for a bid to host the 2036 Summer Olympic and Paralympic Games. Qatar already possesses about 95% of the required sports infrastructure, built up over the past decade through events like the 2022 FIFA World Cup. If successful, Qatar would be the first country in the Middle East to host the Olympics.  Other nations showing interest include Indonesia, India, Turkey, Chile, and Saudi Arabia, alongside others from Europe and Asia.  Qatar has officially declared its interest in hosting the 2036 Olympic and Paralympic Games, marking a significant step in the Gulf state's strategic vision to position itself as a leading hub for global sports. The announcement was made by the Qatar Olympic Committee (QOC) through the Qatar News Agency (QNA), confirming that the country is in  \"continuous dialogue  \" with the International Olympic Committee under the IOC\u2019s revised bidding process. The potential bid is seen as a continuation of Qatar's ambition to leverage sports for economic diversification, global engagement, and national prestige following the successful hosting of the 2022 FIFA World Cup.  Qatar\u2019s Readiness and Infrastructure Advantage  Qatar has emphasized that it is well-prepared from an infrastructure standpoint, with nearly 95% of the venues and facilities required for hosting the Olympics already constructed. This readiness stems from over a decade of heavy investment in sports facilities and urban infrastructure tied to its successful hosting of international events. The stadiums and transport systems upgraded or built for the FIFA World Cup 2022, along with venues being prepared for the 2030 Asian Games, form a solid foundation for any future Olympic requirements.  Speaking on the announcement, Sheikh Joaan bin Hamad Al Thani, President of the QOC, highlighted that the existing infrastructure not only meets current international standards but also aligns with the IOC's newer focus on sustainability and legacy use, ensuring that facilities would serve the community long after the Games. This focus reflects the IOC's Agenda 2020 reforms, which encourage cities to utilize pre-existing infrastructure to reduce environmental and financial burdens.  A Historic First for the Middle East  If Qatar is successful in its bid, it would become the first nation in the Middle East to host the Olympics. This would be a milestone not just for Qatar but for the entire region, symbolizing the Gulf\u2019s increasing role on the global sports stage. The 2022 World Cup, which was the first to be hosted in the Arab world, demonstrated Qatar\u2019s capacity to manage complex, large-scale international events.  Qatar\u2019s bid is positioned as part of a broader strategy to present the region as open, capable, and ready to engage the world through sports. Hosting the Olympics would align with the nation\u2019s Qatar National Vision 2030, a framework that emphasizes human development, economic diversification, and cultural enrichment.  International Competition for the 2036 Games  Qatar will not be alone in pursuing the 2036 Olympics. Several other countries have either confirmed or expressed interest in bidding. According to the IOC, interested nations include: IndonesiaIndiaTurkeyChileSaudi ArabiaSouth KoreaEgyptHungaryItalyGermanyDenmarkCanada  Each country is currently engaged in preliminary discussions or expressing early interest under the IOC\u2019s new bidding framework, which replaced the traditional competitive bid process with a more flexible dialogue phase.  IOC\u2019s Revised Bidding Process  The IOC has reformed its host city selection process to avoid the controversies and financial pitfalls that plagued past bidding cycles. Instead of cities spending millions on competitive bids, the IOC now conducts continuous dialogue with interested cities, ensuring alignment with the Olympic movement\u2019s sustainability and cost-effectiveness goals.  This approach benefits Qatar, given its already completed investments. By engaging early in the dialogue phase, Qatar enhances its positioning without incurring significant new financial commitments. The final decision on the host for 2036 is not expected for several years, but this early dialogue allows Qatar to align its proposals with IOC expectations.  Environmental and Social Legacy  Qatar's bid is not solely focused on sports. The QOC has reiterated that the country aims to create a social, economic, and environmental legacy through the Olympics. This includes expanding community sports programs, promoting women\u2019s sports participation, and further developing green infrastructure.  Qatar has been keen on integrating sustainable practices in all its projects post-World Cup, and an Olympic bid would likely follow similar guidelines highlighting renewable energy use, water conservation, and minimizing the carbon footprint of event hosting.  Regional Sporting Aspirations  Hosting the Olympics would further bolster the Middle East\u2019s burgeoning sports calendar. Qatar is already set to host the 2030 Asian Games, and Saudi Arabia is gaining momentum as a global sports hub, hosting high-profile boxing matches, Formula 1, and investing heavily in football via the Saudi Pro League. This growing competitive sports scene reflects the region\u2019s ambition to diversify economically through tourism, entertainment, and sports.  Next Steps  While Qatar has entered into formal dialogue with the IOC, no official bid submission has yet been made. The nation will continue developing its proposal, with a focus on complying with the IOC\u2019s evolving sustainability and legacy standards. The QOC has pledged transparency throughout the process, ensuring the public remains informed on developments.  The final host city decision is expected to be made closer to the 2030s, but Qatar\u2019s readiness and regional prominence position it as a leading contender.  Qatar\u2019s official talks with the IOC for the 2036 Olympics reaffirm the Gulf state's long-term strategy of using sports as a diplomatic and developmental tool. With nearly all necessary infrastructure already in place and a proven track record in hosting world-class events, Qatar is set to make a compelling case. Whether or not it secures the bid, the move signals the Middle East's continued ascent in the global sports hierarchy.  Stay updated with the latest news on Times of India. Get all the trending City News, India News, Business News, and Sports News. For Entertainment News, TV News, and Lifestyle Tips, visit Etimes.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57280098006</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GB5-P1T3-RRWT-F4FV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1137\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>MSN Prodigy</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"23\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>23 Julio 2025 Mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>National Vision Holdings Inc</className></classificationItem><classificationItem><className>National Vision Holdings Inc</className></classificationItem><classificationItem><className>National Vision Holdings Inc</className></classificationItem><classificationItem><className>National Vision Holdings Inc</className></classificationItem><classificationItem><className>National Vision Holdings Inc</className></classificationItem><classificationItem><className>National Vision Holdings Inc</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>Central America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>MSTR</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>MEX</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR-RM</className><className>MISX</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>DUS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>1MSTR</className><className>MIL</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>LIM</className></classificationItem><classificationItem><className>STRK</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>0A7O</className><className>LTS</className></classificationItem><classificationItem><className>STRF</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG0</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>STRD</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG1</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>EYE</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>7NV</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>7NV</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>7NV</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>7NV</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>7NV</className><className>DUS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: US5949724083</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: US63845R1077</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000300</classCode><className>CITY LIFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001970</classCode><className>TRENDS &amp; EVENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SE3</classCode><className>STADIUMS &amp; ARENAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N813990GM</classCode><className>SPORTS GOVERNING BODIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001407</classCode><className>PROFESSIONAL SPORTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000DLS2</classCode><className>PARALYMPICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DFRX</classCode><className>FIFA WORLD CUP</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000A0G2</classCode><className>SUMMER OLYMPICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001246</classCode><className>OLYMPICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001587</classCode><className>SOCCER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001620</classCode><className>SPORTS &amp; RECREATION FACILITIES &amp; VENUES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>SPORTS &amp; RECREATION EVENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000A3NR</classCode><className>SOCCER TOURNAMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000297</classCode><className>CITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST000CA05</classCode><className>OLYMPIC COMMITTEES</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001615</classCode><className>SPORTS &amp; RECREATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001914</classCode><className>TRANSPORTATION INFRASTRUCTURE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>MIDDLE EAST</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GR130</classCode><className>GULF STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC328</classCode><className>TURKEY</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>GC552</classCode><className>QATAR</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC335</classCode><className>SAUDI ARABIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    }
]