[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:668P-W1D1-DYB6-50HR-00000-00</id><title>Experts propose nature-based solutions for water security</title><published>2022-08-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:39Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Experts propose nature-based solutions for water security</nitf:hl1><nitf:hl2>WATER CONSERVATION</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Stockholm (Sweden), Aug 30 (EFE).- Water specialists highlighted the role of investments in nature-based solutions to ensure water security in Latin America, as they have proven to be \"competitive\" and \"effective\" in promoting the conservation of the resource. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Stockholm (Sweden), Aug 30 (EFE).- Water specialists highlighted the role of investments in nature-based solutions to ensure water security in Latin America, as they have proven to be \"competitive\" and \"effective\" in promoting the conservation of the resource. </p><p>Speaking at the World Water Week, a meeting held every year that brings together the private sector and the international community in Stockholm (Sweden) to discuss global water challenges, numerous water security exports from Latina America discussed the benefits of these approaches. </p><p>\"Nature-based solutions have proven effective in mitigating the effects of climate change,\" said Sergio Campos, head of Water and Sanitation at the Inter-American Development Bank (IDB), who referred, for example, to the drought in Monterrey, the Mexican city where one of the IDB's water funds operates. </p><p>However, Campos regretted that the magnitude of this \"unprecedented\" drought in Mexico's second largest city has meant that \"many of these efforts have not been sufficient\" and warned that \"climate change is setting the bar higher and higher.\" </p><p>The Latin American Water Funds Partnership - launched in 2011 by the IDB, the environmental NGO The Nature Conservancy, the FEMSA Foundation, the International Climate Protection Initiative and the Global Environment Facility - supports investments in nature-based solutions (NBS). </p><p>The initiative is currently working with around 300 partners in nine Latin American countries: Mexico, Guatemala, Costa Rica, Dominican Republic, Colombia, Ecuador, Peru and Brazil. </p><p>In these countries, the funds are platforms that channel investment resources for the preservation of ecosystem services for the supply of water. </p><p>\"The returns on investment in NBSs are competitive, if not better, than many of the traditional investments,\" said Hugo Contreras, Director of Water Security in Latin America for The Nature Conservancy, adding that this type of investment is \"not as common\" as one would like. </p><p>For Contreras, one of the alliance's contributions is standardizing these investments in projects focused on the conservation of drainage basin ecosystems, which still face challenges such as \"bringing together the stakeholders, who are those who are living in the middle of a watershed.\" </p><p>\"We have learned to listen to each other, to identify the capacities of each one of us,\" said FEMSA Foundation Director Lorena Guill\u00e9-Laris. </p><p>In the last eleven years, Guill\u00e9-Laris considered that the alliance \"is on the right track,\" as those involved are \"validating the data\" while creating mechanisms \"to be able to address disagreements.\" </p><p>The FEMSA Foundation director called on the private sector to admit that \"companies are part of the problem and part of the solution,\" and to \"play an active part\" in the transformation we want to achieve in water issues. </p><p>For example, through innovation, testing blended finance, helping corporations to reduce their risks, raising consumer awareness and creating a culture to reduce water consumption in places with greater water stress. EFE</p><p>mmt/ess/lap</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55009411469</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:668P-W1D1-DYB6-50HR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-08-30</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"557\"/><timeReceived>5:19 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"30\" month=\"08\" year=\"2022\"><dateText>August 30, 2022 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>CC0001TZY</classCode><className>FOMENTO ECONOMICO MEXICANO SAB DE CV</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"56\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NATURE CONSERVANCY</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>GLOBAL ENVIRONMENT FACILITY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS312111 SOFT DRINK MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>SIC2082 MALT BEVERAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"84\"><className>FMX (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>FEMSA (BMV)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"92\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"92\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N924120CC</classCode><className>CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000526</classCode><className>DROUGHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N813312MM</classCode><className>ENVIRONMENTAL &amp; WILDLIFE ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS6G</classCode><className>WATER CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS44</classCode><className>WATER SUPPLY PROTECTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DS8M</classCode><className>NATURAL RESOURCES CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001840</classCode><className>WILDLIFE CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>AQUIFERS &amp; WATERSHEDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRQJ</classCode><className>WATER SUPPLY</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001669</classCode><className>TALKS &amp; MEETINGS</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N221310MM</classCode><className>WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001494</classCode><className>RETURN ON INVESTMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000950</classCode><className>INTERNATIONAL RELATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N221310MM</classCode><className>WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX315</classCode><className>STOCKHOLM, SWEDEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC342</classCode><className>MEXICO</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC326</classCode><className>SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC341</classCode><className>COLOMBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC388</classCode><className>COSTA RICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC347</classCode><className>ECUADOR</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC507</classCode><className>GUATEMALA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC353</classCode><className>PERU</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC389</classCode><className>DOMINICAN REPUBLIC</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:668X-V511-JBW4-F2GD-00000-00</id><title>Experts warn of barriers to nature-based solutions</title><published>2022-08-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Experts warn of barriers to nature-based solutions</nitf:hl1><nitf:hl2>WORLD WATER WEEK</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Stockholm (Sweden), Aug 31 (EFE).- Specialists in investments in nature-based solutions (NBS) - actions to improve ecosystems aimed at combating climate change and the water crisis - warn about the lack of \"monitoring\" as a barrier to \"scale\". </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Stockholm (Sweden), Aug 31 (EFE).- Specialists in investments in nature-based solutions (NBS) - actions to improve ecosystems aimed at combating climate change and the water crisis - warn about the lack of \"monitoring\" as a barrier to \"scale\". </p><p>A number of experts expressed their concern at the World Water Week 2022, which is taking place in Stockholm until Thursday and has brought together the public and private sector, as well as NGOs, to discuss the current challenges facing water. </p><p>In an online and in-person session dedicated to nature-based solutions as a way to mitigate global warming and increase water security in Latin America, experts identified the lack of data and monitoring of the results of NBSs as one of the main barriers to attracting investment to promote these initiatives. </p><p>Financing is the main problem raised by the FEMSA Foundation's Ana Laura Elizondo, who regretted that, although NBSs have proven to be the most cost-effective in combating the water crisis, the investment gap is still \"enormous\", given the difficulty in proving results to investors, among other factors. </p><p>All participants in the session agreed that the main obstacle is the lack of data to demonstrate to investors the positive impacts of NBSs at a financial level, although \"we are going in the right direction,\" according to FEMSA Foundation Director Lorena Guill\u00e9-Laris. </p><p>\"We need to move from traditional philanthropy and traditional dollars to NBS,\" said Guill\u00e9-Laris, who stressed the importance of \"coordination and leadership,\" something the region lacks, she said. </p><p>For Todd Gartner, NBS expert at the World Resources Institute, the first challenge is that \"many of the projects are at an early stage\" and, thus, \"we have not yet figured out where the revenue streams will come from to pay for large-scale implementation.\" </p><p>\"We need to focus on better understanding the science and outcomes of NBS work,\" Gartner told EFE, adding that it is necessary to \"understand what the return on investment will look like\" when deploying these actions, as \"that will help us a lot in moving from theory to application.\" </p><p>\"A lot of people will say there is no capital willing to make NBS investments, but if you look at all the climate and natural commitments coming out of COPs like Glasgow, if you look at private sector commitments, there are literally billions of dollars on the sidelines looking for NBS projects to invest in,\" he said. </p><p>However, \"the return expectations of these financiers right now do not fully match what is possible to generate from these projects, so we need to bring the ecological and social expectations and the economic expectations of financiers closer to what these initiatives can deliver,\" the expert said. </p><p>The speakers highlighted the role of technology and, in particular, of satellite data to check, for example, the state of aquifers before and after investing in these solutions, as well as to increase transparency for stakeholders. EFE</p><p>mmt/icn/lap</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55009419732</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:668X-V511-JBW4-F2GD-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-08-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"540\"/><timeReceived>7:34 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"08\" year=\"2022\"><dateText>August 31, 2022 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"56\"><classCode>CC0001TZY</classCode><className>FOMENTO ECONOMICO MEXICANO SAB DE CV</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"56\"><className>NAICS312111 SOFT DRINK MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><className>SIC2082 MALT BEVERAGES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"56\"><className>FMX (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><className>FEMSA (BMV)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000526</classCode><className>DROUGHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>ECOLOGY &amp; ENVIRONMENTAL SCIENCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001494</classCode><className>RETURN ON INVESTMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBAL WARMING</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000278</classCode><className>CHARITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N813211MM</classCode><className>FOUNDATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001218</classCode><className>NONGOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008XKB</classCode><className>PHILANTHROPY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBAL WARMING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX315</classCode><className>STOCKHOLM, SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX454</classCode><className>GLASGOW, SCOTLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC326</classCode><className>SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BN5-MG31-F03F-K281-00000-00</id><title>The Latin American water conservation model now being adopted in Europe</title><published>2024-03-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EUROPE NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>The Latin American water conservation model now being adopted in Europe</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Paula Caballero y Marianne Kleiberg</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Water conservation should be at the forefront of global priorities. The pollution of this vital resource, coupled with issues like droughts, floods, and its escalating demand due to population growth - which is projected to double every 20 years - as well as the water-related challenges arising from climate change, pose significant hurdles for humanity. With estimations indicating that by 2025, at least two-thirds of the world's population will live in water-stressed regions, it is imperative to devise holistic solutions that address environmental, social and economic aspects. These <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2023-09-07/climate-solutions-for-latin-america-to-overcome-the-challenge-of-adapting-to-the-environmental-crisis.html\">solutions should aim to ensure well-being and water security</url>, focusing not only on the quantity but also the quality of water. Initiatives should begin with the preservation and revitalization of watersheds, which serve as the lifeblood of freshwater sources feeding major bodies like rivers and wetlands.</p><p nitf:lede=\"true\">This was the goal of the Fondos de Agua (Water Funds, in English) program when it was founded 20 years ago in Quito, Ecuador. The city's municipal water utility, in collaboration with The Nature Conservancy (TNC) and local partners, recognized the degradation of high Andean ecosystems supplying Quito's drinking water. This initiative aims to <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2023-06-23/an-army-of-800-women-protects-ecuadors-water.html\">enhance water resource management</url>, emphasizing the preservation of natural ecosystems.</p><p>The Fondos de Agua program has inspired the creation of organizations that unite various public, private and civil society entities to enhance <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/spanish_news/2020-12-07/climate-smart-water-management-is-fundamental-for-sustainable-development.html\">water security</url>. This involves ensuring not only the quantity but also the quality of water available. These water funds play a crucial role in executing conservation efforts in key basins to secure water resources, thereby supporting the livelihoods, well-being and economic progress of millions. The initiatives under these programs are guided by scientific experts and monitoring systems to offer tailored, nature-based solutions for each specific context.</p><p>The Fondos de Agua model has successfully expanded globally, influencing strategies in the Northern Hemisphere. Its flexible and holistic approach has facilitated efficient knowledge exchange, establishing the region as a leader in nature-based solutions for ensuring water security. This model has been replicated across Latin America, a region with 32% of the world's freshwater resources.</p><p>Currently, there are 26 water funds operating in 11 Latin American countries, with the initiative being widely adopted globally. It has expanded to the United States, Africa and Asia, and as of 2024, it has made its way to Europe. To tackle various water-related challenges in the region, the county of Norfolk in the United Kingdom launched its Strategic Water Program in February, a collaboration between the Anglian Water company, the Water Resources East organization and The Nature Conservancy.</p><p>In eastern England, a convergence of water security issues are a pressing concern for local residents. The region faces a high risk of flooding, endangering 32,000 properties. Water quality suffers from poor soil management, while future water availability is uncertain, with experts predicting demand to outstrip supply by 2050. To tackle these challenges, a \u00a330 million ($38 million) business plan was unveiled on February 27 that focuses on nature-based solutions. Based on the Fondos de Agua model, the plan projects a nearly sevenfold return for every \u00a31 invested, and encompasses conservation measures like permeable ponds, buffer zones and soil management. It also includes initiatives for monitoring and assessing the area's water resources.</p><p>To address <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/climate/2023-10-18/severe-drought-parches-bolivia-my-biggest-fear-is-running-out-of-food-and-water.html\">the water crisis</url> effectively, we must grasp its complexity. There's intense competition for water among industries like agriculture - accounting for 70% of global freshwater use - and energy producers. Coupled with the planet's growing population and ecosystems affected by climate change, ensuring water security demands innovative strategies. These solutions should create pathways for social and economic progress, foster shareable insights, and be scalable to make a lasting impact.</p><p>Now more than ever, it is crucial to foster the exchange of experiences and best practices, nurturing collaborative efforts to tackle the challenges at hand. Facilitating the transfer of knowledge between Latin America and Europe across diverse domains like water security, agriculture, climate change, public health and more presents an avenue towards sustainable development and community well-being on a global scale.</p><p>Water, the essence of life, forms vital connections between diverse watersheds. It's crucial to realize that water is our best investment.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Paula Caballero</emphasis> is the The Nature Conservancy's regional executive director for Latin America and <emphasis typeStyle=\"bf\">Marianne Kleiberg</emphasis> holds the same position in the organization for Europe.</p><p>\u00a0</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAEN-httpsenglishelpaiscomclimate20240326thelatinamericanwaterconservationmodelnowbeingadoptedineuropehtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAEN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BN5-MG31-F03F-K281-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487704</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-03-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"815\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 El Pais Internacional S.A.  All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Pais - English</publicationName><publicationDate day=\"26\" month=\"03\" year=\"2024\"><dateText>March 26, 2024 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspaper</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"55\"><className>NATURE CONSERVANCY</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>France, Ecuador, United Kingdom, Spain &amp; United States</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Europe, Western Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, South America</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Northern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Southern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, Northern America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>Pichincha, Canary Islands &amp; Norfolk</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>SUB: AQUIFERS &amp; WATERSHEDS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: FLOOD ZONES</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: FLOOD ZONES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: POLLUTION &amp; ENVIRONMENTAL IMPACTS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: SOIL CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: FOOD SECURITY</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: LAND DEGRADATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ENVIRONMENTAL &amp; WILDLIFE ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: QUITO, ECUADOR; ECUADOR</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: NATURAL RESOURCES CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: NATURAL RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: SUSTAINABLE WATER MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: SUSTAINABLE WATER MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: UNITED KINGDOM</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: DROUGHT</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: UTILITIES INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ACCESS TO WATER</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: ECUADOR</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: WATER &amp; WASTEWATER MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: WATER CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: FLOODS &amp; FLOODING</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CLIMATOLOGY</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER QUALITY</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WETLANDS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: ASIA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WILDLIFE CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: LAND CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: POPULATION GROWTH</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: OUTPUT &amp; DEMAND</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: EUROPE</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: POPULATION &amp; DEMOGRAPHICS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: WATER SUPPLY PROTECTION</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: ENGLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"66\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"66\"><className>Recordkeeping &amp; Reporting Requirements</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QUU1RjEzM0E1ODBGNEY3ODhBMDNEQUI2QzY2NzdFQTA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RUIzQjA3MTA3NDFENDVGNkIzNjVEM0IwNDNDMTkxOEQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"89\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"92\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><className>Securities Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RkFFMTQ3ODhCRDYyNDkyN0IwQkEyQzRCRDlFMEM5ODc7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"66\"><className>Recordkeeping &amp; Reporting Requirements</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QUU1RjEzM0E1ODBGNEY3ODhBMDNEQUI2QzY2NzdFQTA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RUIzQjA3MTA3NDFENDVGNkIzNjVEM0IwNDNDMTkxOEQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>N924120CC</classCode><className>CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DS6G</classCode><className>WATER CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001817</classCode><className>WATER QUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000526</classCode><className>DROUGHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001956</classCode><className>POLLUTION &amp; ENVIRONMENTAL IMPACTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSJF</classCode><className>SUSTAINABLE WATER MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS44</classCode><className>WATER SUPPLY PROTECTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSE6</classCode><className>ACCESS TO WATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N813312MM</classCode><className>ENVIRONMENTAL &amp; WILDLIFE ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D0FD</classCode><className>FOOD SECURITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DS8F</classCode><className>LAND CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008XH6</classCode><className>NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DS8M</classCode><className>NATURAL RESOURCES CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001957</classCode><className>POPULATION &amp; DEMOGRAPHICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000123</classCode><className>POPULATION GROWTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000971D</classCode><className>POPULATION SIZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N221310MM</classCode><className>WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001840</classCode><className>WILDLIFE CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>AQUIFERS &amp; WATERSHEDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0008WSA</classCode><className>NATURAL RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0008WSB</classCode><className>WATER RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001832</classCode><className>WETLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001906</classCode><className>FLOOD ZONES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000735</classCode><className>FLOODS &amp; FLOODING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D182</classCode><className>LAND DEGRADATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XKG</classCode><className>OUTPUT &amp; DEMAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DS59</classCode><className>SOIL CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DS6G</classCode><className>WATER CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSJF</classCode><className>SUSTAINABLE WATER MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N221300CC</classCode><className>WATER &amp; WASTEWATER MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N221310MM</classCode><className>WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N220000CC</classCode><className>UTILITIES INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001906</classCode><className>FLOOD ZONES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GX100</classCode><className>QUITO, ECUADOR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC347</classCode><className>ECUADOR</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC329</classCode><className>UNITED KINGDOM</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT111</classCode><className>AFRICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC623</classCode><className>CANARY ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC317</classCode><className>FRANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR167</classCode><className>NORTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR152</classCode><className>WESTERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC628</classCode><className>ENGLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - English (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6C7T-NVS1-JBW4-F036-00000-00</id><title>Listening to communities: A must for development investments</title><published>2024-06-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Listening to communities: A must for development investments</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Manaus, Brazil, Jun 13 (EFE).- Engaging communities and tailoring sustainability investments to the specific characteristics of a territory is essential when allocating funds, a principle championed by participants in IDB Invest's Sustainability Week in Manaus, Brazil.</p><p nitf:lede=\"true\">Sometimes, the funded projects do not meet the community's needs, Rafaella Dortas, Head of Corporate Social Responsibility at the Brazilian investment bank BTG Pactual, said during one of the panels held on Wednesday.</p><p>\u201c I visited an Amazonian community where a well-meaning company had built a library with no books about the region. Did they ask the residents what they wanted to read or if they even wanted a library?\u201d  Dortas questioned.</p><p>For indigenous communities in Latin America and the Caribbean, an important aspect of this engagement process is speaking the community's language and understanding their culture.</p><p>Camila Larrea from the NGO Fundaci\u00f3 n Capital highlighted that a bilingual team with cultural proximity to the target communities can even \u201c reduce operational costs.\u201d </p><p>\u201c Financial institutions need to adapt their products to the needs of indigenous peoples,\u201d  she said, noting that banks sometimes require documents that indigenous people do not possess.</p><h>Sustainability Week</h><p>From Tuesday through Thursday, dozens of experts from companies, organizations, and IDB Invest are participating in Sustainability Week, an event aimed at promoting sustainable investments in Latin America and the Caribbean by the financial arm of the Inter-American Development Bank (IDB).</p><p>During the second day, discussions covered various topics such as boosting the green economy, nature-based solutions, the importance of creating sustainable and traceable supply chains, and more.</p><p>Other discussions focused on promoting gender equality and inclusion through financial products and results-based incentives, and on creating pathways in Latin America and the Caribbean to achieve a just transition to green economies without leaving anyone behind, all with a regional focus, but also with a particular emphasis on the host region, the Amazon.</p><p>One of the guests at Sustainability Week is Ilan Goldfajn, President of the Inter-American Development Bank, who will participate in a panel on Thursday and who the previous day visited several projects in which BID Invest has invested or plans to invest.</p><p>These projects include a lithium battery factory by UCB Power, which plans to expand its business with a IDB Invest loan, and the Beco Nonato neighborhood, where Aguas de Manaus is carrying out a sewer network expansion project.</p><p>In a conversation with the media after visiting the National Institute of Amazonian Research (INPA)\u2014 an institution collaborating with the IDB\u2014 Goldfajn emphasized the global need to invest in the development and protection of the Amazon, as the world \u201c faces a huge challenge.\u201d </p><p>\u201c We have at least one natural disaster a month, and the impact is significant. We can't ignore it anymore... and the Amazon plays a fundamental role,\u201d  he said, noting its capacity to absorb CO2. \u201c There is no way for the world to address climate change without the Amazon,\u201d  he added.</p><p>However, investments in sustainability in the region, according to the IDB President, \u201c should not focus solely on deforestation,\u201d  as \u201c excluding communities, excluding people, and failing to provide an alternative economy will not lead us to a sustainable future,\u201d  he said.</p><p>Environmental sustainability is thus closely linked to \u201c social and economic sustainability,\u201d  as without livelihoods, \u201c it will be much harder to preserve nature,\u201d  he concluded. EFE</p><p>PBD-pem-jmc/jrh</p><p>(photo) (video)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55013857353</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6C7T-NVS1-JBW4-F036-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-06-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"606\"/><timeReceived>10:13 AM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"06\" year=\"2024\"><dateText>June 13, 2024 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>English UK</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X7K</classCode><className>INDIGENOUS PEOPLES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>SUSTAINABLE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GREEN ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XKJ</classCode><className>BUSINESS ETHICS &amp; CORPORATE CITIZENSHIP</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000406</classCode><className>CORPORATE SOCIAL RESPONSIBILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DGXV</classCode><className>ECONOMIC STIMULUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001004</classCode><className>LANGUAGE &amp; LANGUAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A0ED</classCode><className>MULTILINGUALISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001218</classCode><className>NONGOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT0I</classCode><className>SUSTAINABLE CONSUMPTION &amp; PRODUCTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>GENDER EQUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRO4</classCode><className>GREEN SUPPLY CHAINS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRNC</classCode><className>ESG FACTORS - SOCIAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX001978</classCode><className>BUSINESS EXPANSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURAL DISASTERS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N520000CC</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>SUSTAINABLE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GREEN ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N523110EC</classCode><className>INVESTMENT BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT0I</classCode><className>SUSTAINABLE CONSUMPTION &amp; PRODUCTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009RX6</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRO4</classCode><className>GREEN SUPPLY CHAINS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000DNNA</classCode><className>BATTERIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000DSG9</classCode><className>AMAZONAS, BRAZIL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6C7V-5B61-DYB6-50WT-00000-00</id><title>Listening to communities: A must for development investments</title><published>2024-06-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Listening to communities: A must for development investments</nitf:hl1><nitf:hl2>IDB SUSTAINABILITY 2024</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Manaus, Brazil, Jun 13 (EFE).- Engaging communities and tailoring sustainability investments to the specific characteristics of a territory is essential when allocating funds, a principle championed by participants in BID Invest's Sustainability Week in Manaus, Brazil. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Manaus, Brazil, Jun 13 (EFE).- Engaging communities and tailoring sustainability investments to the specific characteristics of a territory is essential when allocating funds, a principle championed by participants in BID Invest's Sustainability Week in Manaus, Brazil. </p><p nitf:lede=\"true\">Sometimes, the funded projects do not meet the community's needs, Rafaella Dortas, Head of Corporate Social Responsibility at the Brazilian investment bank BTG Pactual, said during one of the panels held on Wednesday. </p><p>\"I visited an Amazonian community where a well-meaning company had built a library with no books about the region. Did they ask the residents what they wanted to read or if they even wanted a library?\" Dortas questioned. </p><p>For indigenous communities in Latin America and the Caribbean, an important aspect of this engagement process is speaking the community's language and understanding their culture. </p><p>Camila Larrea from the NGO Fundaci\u00f3n Capital highlighted that a bilingual team with cultural proximity to the target communities can even \"reduce operational costs.\" </p><p>\"Financial institutions need to adapt their products to the needs of indigenous peoples,\" she said, noting that banks sometimes require documents that indigenous people do not possess. Sustainability Week </p><p>From Tuesday through Thursday, dozens of experts from companies, organizations, and BID Invest are participating in Sustainability Week, an event aimed at promoting sustainable investments in Latin America and the Caribbean by the financial arm of the Inter-American Development Bank (IDB). </p><p>During the second day, discussions covered various topics such as boosting the green economy, nature-based solutions, the importance of creating sustainable and traceable supply chains, and more. </p><p>Other discussions focused on promoting gender equality and inclusion through financial products and results-based incentives, and on creating pathways in Latin America and the Caribbean to achieve a just transition to green economies without leaving anyone behind, all with a regional focus, but also with a particular emphasis on the host region, the Amazon. </p><p>One of the guests at Sustainability Week is Ilan Goldfajn, President of the Inter-American Development Bank, who will participate in a panel on Thursday and who the previous day visited several projects in which BID Invest has invested or plans to invest. </p><p>These projects include a lithium battery factory by UCB Power, which plans to expand its business with a BID Invest loan, and the Beco Nonato neighborhood, where Aguas de Manaus is carrying out a sewer network expansion project. </p><p>In a conversation with the media after visiting the National Institute of Amazonian Research (INPA)-an institution collaborating with the IDB-Goldfajn emphasized the global need to invest in the development and protection of the Amazon, as the world \"faces a huge challenge.\" </p><p>\"We have at least one natural disaster a month, and the impact is significant. We can't ignore it anymore... and the Amazon plays a fundamental role,\" he said, noting its capacity to absorb CO2. \"There is no way for the world to address climate change without the Amazon,\" he added. </p><p>However, investments in sustainability in the region, according to the IDB President, \"should not focus solely on deforestation,\" as \"excluding communities, excluding people, and failing to provide an alternative economy will not lead us to a sustainable future,\" he said. </p><p>Environmental sustainability is thus closely linked to \"social and economic sustainability,\" as without livelihoods, \"it will be much harder to preserve nature,\" he concluded. EFE</p><p>PBD-pem-jmc/jrh </p><p>(photo) (video)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55013857230</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6C7V-5B61-DYB6-50WT-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-06-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"653\"/><timeReceived>10:23 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"06\" year=\"2024\"><dateText>June 13, 2024 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Economy, business and finance</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem><className>Economy, business and finance; Macro economics</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY; MACROECONOMY</className></classificationItem><classificationItem><className>Economy, business and finance; Macro economics; International economic institution</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY; MACROECONOMY; ORGANIZATIONS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X7K</classCode><className>INDIGENOUS PEOPLES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>SUSTAINABLE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GREEN ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DGXV</classCode><className>ECONOMIC STIMULUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XKJ</classCode><className>BUSINESS ETHICS &amp; CORPORATE CITIZENSHIP</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000406</classCode><className>CORPORATE SOCIAL RESPONSIBILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001004</classCode><className>LANGUAGE &amp; LANGUAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A0ED</classCode><className>MULTILINGUALISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT0I</classCode><className>SUSTAINABLE CONSUMPTION &amp; PRODUCTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001218</classCode><className>NONGOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>GENDER EQUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRO4</classCode><className>GREEN SUPPLY CHAINS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRNC</classCode><className>ESG FACTORS - SOCIAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX001978</classCode><className>BUSINESS EXPANSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURAL DISASTERS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N520000CC</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>SUSTAINABLE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GREEN ECONOMY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N523110EC</classCode><className>INVESTMENT BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT0I</classCode><className>SUSTAINABLE CONSUMPTION &amp; PRODUCTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009RX6</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRO4</classCode><className>GREEN SUPPLY CHAINS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000DNNA</classCode><className>BATTERIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000DSG9</classCode><className>AMAZONAS, BRAZIL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:667W-0861-JBW4-F4C4-00000-00</id><title>Experts call for climate action to be included in all formal education</title><published>2022-08-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Experts call for climate action to be included in all formal education</nitf:hl1><nitf:hl2>LATIN AMERICA WATER</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Mexico City, Aug 26 (EFE).- The implementation of nature-based solutions (NBS) to mitigate global warming should be included in all stages of formal education, Latin American climate experts agreed during World Water Week 2022. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Mexico City, Aug 26 (EFE).- The implementation of nature-based solutions (NBS) to mitigate global warming should be included in all stages of formal education, Latin American climate experts agreed during World Water Week 2022. </p><p>In the first session of the seminar \"Tools for valuing ecosystems and nature-based solutions\", Fernando Miralles-Willhelm, a scientist from The Nature Conservancy, said it was necessary for educational institutions and universities to integrate subjects on climate and NBS into their curricula. </p><p>He said that the subjects could be taught at a basic level, such as in high schools, and could be reinforced more widely in universities for a greater impact in addressing the problems of global warming. </p><p>\"To reach a massive number of people I think that the NBS have to be institutionalized in (school) curricula, not only at the university level, but also in secondary education,\" he said. </p><p>Carlos Hurtado, Sustainable Development Manager at the FEMSA Foundation, concluded that the gap between nature projects and the high costs of financing must be reduced to make projects and climate crisis monitoring more affordable. </p><p>He said that in financing processes one of the main barriers is payment mechanisms. </p><p>\"We have to think outside the box, investing in more reliable and less expensive monitoring,\" he said. </p><p>In addition, he assured that NBS should be seen as alternative tools to the traditional ones and be accompanied by the necessary proposals, methodologies and financial mechanisms \"to achieve the scale that is required.\" </p><p>Kari Vigerstol, Director of Water Security Science at The Nature Conservancy, said that progress should also be made in the certification of engineers in NBS to train and integrate them into global climate care. </p><p>Her colleague, Carlos Rogeliz, Integrated Water Resources Management Leader, added that the general concept of \"working with nature\" can be \"very valuable\" for the development of communities, nations and global regions. </p><p>Marine de Bazelaire, HSBC Group Advisor on Natural Capital, said that nature-based solutions should also be addressed in economics, business and corporate schools, and include the concept in entrepreneurship classes at these types of institutions. </p><p>She said that the private and business sectors can also collaborate on the various complexities of return on investment in nature and how to develop scales for the financial industry as an ecosystem. </p><p>Gregg Brill, Senior Researcher at the Pacific Institute, emphasized that all stakeholders are necessary and indispensable for NBS, and welcomed the increasing awareness of these issues in the global policy discourse. </p><p>However, he stressed the need to bring to the table the knowledge of the world's indigenous peoples and their views of communities and regions for climate action decision-making. EFE</p><p>jsm/ppc/cfa/lap</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55009390085</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:667W-0861-JBW4-F4C4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-08-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"515\"/><timeReceived>5:17 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"26\" month=\"08\" year=\"2022\"><dateText>August 26, 2022 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"64\"><classCode>CC0001P15</classCode><className>HSBC HOLDINGS PLC</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0001TZY</classCode><className>FOMENTO ECONOMICO MEXICANO SAB DE CV</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"57\"><className>NATURE CONSERVANCY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"64\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><className>SIC6021 NATIONAL COMMERCIAL BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS312111 SOFT DRINK MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC2082 MALT BEVERAGES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"64\"><className>HSBC (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><className>HSBA (LSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><className>HSB (PAR)</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><className>0005 (HKSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>FMX (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>FEMSA (BMV)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00098PQ</classCode><className>CURRICULA</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008YXD</classCode><className>EARTH &amp; ATMOSPHERIC SCIENCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009HPF</classCode><className>EDUCATION SYSTEMS &amp; INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00098PN</classCode><className>PRIMARY &amp; SECONDARY EDUCATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N924120CC</classCode><className>CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBAL WARMING</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DS8M</classCode><className>NATURAL RESOURCES CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FY4</classCode><className>SALTWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008WSB</classCode><className>WATER RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009JZH</classCode><className>HIGH SCHOOLS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0008XH6</classCode><className>NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS44</classCode><className>WATER SUPPLY PROTECTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DLA3</classCode><className>ECONOMICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>RESEARCH INSTITUTES</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001066</classCode><className>MANAGERS &amp; SUPERVISORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DM8Y</classCode><className>BUSINESS NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001928</classCode><className>COMPANY ACTIVITIES &amp; MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0008X7K</classCode><className>INDIGENOUS PEOPLES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N611110GM</classCode><className>SECONDARY SCHOOLS</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000629</classCode><className>ENTREPRENEURSHIP</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001494</classCode><className>RETURN ON INVESTMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001817</classCode><className>WATER QUALITY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009HPF</classCode><className>EDUCATION SYSTEMS &amp; INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N610000CC</classCode><className>EDUCATIONAL SERVICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00098PN</classCode><className>PRIMARY &amp; SECONDARY EDUCATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBAL WARMING</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009JZH</classCode><className>HIGH SCHOOLS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N520000CC</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00090O3</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE REGULATION &amp; POLICY</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0009RX6</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N611110GM</classCode><className>SECONDARY SCHOOLS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX210</classCode><className>MEXICO CITY, MEXICO</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC342</classCode><className>MEXICO</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6942-19C1-JBW4-F27H-00000-00</id><title>Development banking summit ends with commitment to UN's sustainable development goals</title><published>2023-09-06T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Development banking summit ends with commitment to UN's sustainable development goals</nitf:hl1><nitf:hl2>COLOMBIA FINANCE SUMMIT</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Cartagena, Colombia, Sep 6 (EFE).- The Finance in Common Summit (FiCS), the world's largest gathering of development banks, concluded on Wednesday in the Colombian port city of Cartagena with a united commitment to further the UN's sustainable development goals (SDGs) aimed at protecting the most vulnerable and preserving common global goods. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Cartagena, Colombia, Sep 6 (EFE).- The Finance in Common Summit (FiCS), the world's largest gathering of development banks, concluded on Wednesday in the Colombian port city of Cartagena with a united commitment to further the UN's sustainable development goals (SDGs) aimed at protecting the most vulnerable and preserving common global goods. </p><p>\"Participants shared their commitments and methodologies to align operations, strategies, and institutions with the SDGs and acknowledged the risk of fragmentation due to the proliferation of specific frameworks and taxonomies on sustainable finance,\" said Remy Rioux, Executive Director of the French Development Agency (AFD), as he read the FiCS's final statement during a press conference. </p><p>This marked the first time the event, co-organized by the Inter-American Development Bank (IDB), the Colombian Business Development Bank (Bancoldex), and the Latin American Association of Financial Institutions for Development (Alide), was held in Latin America. </p><p>The summit gathered delegates from major international and national development banks, multilateral agencies, and representatives from various countries' governments. </p><p>SENSE OF URGENCY </p><p>According to the final statement, participants shared an urgent sense and are prepared to do more to \"protect the most vulnerable populations and preserve common goods.\" They also reaffirmed their commitment to \"share and implement best practices, norms, and internationally accepted standards on environmental, social, and governance policies.\" </p><p>A key aim is to mobilize public capital to enhance green loans in a socially just manner. Nature-based solutions were also recognized as \"key components\" for mitigating vulnerability to climate change and achieving social inclusion, among other benefits. </p><p>INNOVATIVE TOOLS </p><p>FiCS attendees also agreed to establish a Financial Innovation Lab to bolster cooperation amongst its members and better equip them. </p><p>\"The lab will prioritize incubating the following innovations: the generalization of disaster-related debt clause contingents; parametric contingency financing and credit lines, and innovative risk transfer solutions for vulnerable communities,\" the statement said. </p><p>Furthermore, signatories concurred that significant capability needs to be built within the public development bank system to \"address challenges related to climate change and meet the SDGs.\" </p><p>CONTRIBUTING TO INTERNATIONAL FINANCIAL ARCHITECTURE REFORM </p><p>Lastly, FiCS members pledged to contribute to the reform of the international financial architecture, for which they proposed several suggestions to national authorities. </p><p>One proposal involves strengthening public development banks and aligning their operations with sustainable development goals through incentive policies and regulatory frameworks. The plan also includes promoting common methodologies for institutional alignment with the SDGs and \"the characterization of investments compatible with sustainable development goals.\" </p><p>According to IDB data, there are roughly 520 public development banks with $23 trillion in assets, responsible for $2.7 trillion in development financing in 2022, or 12% of global investment. EFE. </p><p>pbd-jga/ime/jrh </p><p>(photo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55011838985</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6942-19C1-JBW4-F27H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-09-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"595\"/><timeReceived>8:27 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"06\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>September 6, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>CC0004BTL</classCode><className>BUSINESS DEVELOPMENT BANK OF CANADA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"56\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><className>SIC6021 NATIONAL COMMERCIAL BANKS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DREL</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT GOALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000632</classCode><className>ENVIRONMENTAL TREATIES &amp; AGREEMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESS CONFERENCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000165</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE ASSOCIATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DONF</classCode><className>ESG FACTORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000797</classCode><className>GLOBALIZATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001500</classCode><className>RISK MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000175</classCode><className>BEST PRACTICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>GOVERNMENT DEPARTMENTS &amp; AUTHORITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001588</classCode><className>SOCIAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>SUSTAINABLE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>UNITED NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000749</classCode><className>FOREIGN INVESTMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000404</classCode><className>CORPORATE GOVERNANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DM8Y</classCode><className>BUSINESS NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001928</classCode><className>COMPANY ACTIVITIES &amp; MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000DNBS</classCode><className>ONTOLOGIES &amp; TAXONOMIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N520000CC</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DREL</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT GOALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009RX6</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000165</classCode><className>BANKING &amp; FINANCE ASSOCIATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008WVM</classCode><className>BANKING INSTITUTIONS &amp; SYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001500</classCode><className>RISK MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>SUSTAINABLE INVESTING</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DF4D</classCode><className>LINES OF CREDIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC341</classCode><className>COLOMBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67VV-TTD1-JBW4-F10C-00000-00</id><title>Long-term planning and innovation key to a water-secure future</title><published>2023-03-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Long-term planning and innovation key to a water-secure future</nitf:hl1><nitf:hl2>UN WATER</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>New York, Mar 25 (EFE) - Samuel Alejandro Garc\u00eda, Governor of the Mexican state of Nuevo Leon, emphasized the urgency for innovative solutions to combat water scarcity in his region during a recent forum in New York City. NASA images revealed critically low reservoir levels in the area, signaling an unsustainable water supply deficit. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">New York, Mar 25 (EFE) - Samuel Alejandro Garc\u00eda, Governor of the Mexican state of Nuevo Leon, emphasized the urgency for innovative solutions to combat water scarcity in his region during a recent forum in New York City. NASA images revealed critically low reservoir levels in the area, signaling an unsustainable water supply deficit. </p><p>Garc\u00eda presented these images at the forum titled \"Waves of Change: Talking About What Cannot Be Talked About - Latin American Edition,\" organized by the FEMSA Foundation as part of events parallel to the UN Water Conference. </p><p>Governor Garc\u00eda explained that despite increasing discussions about water management issues, concrete actions remain insufficient, causing a significant impact on the region. He cited the need to repair pipe leaks \"that had not been addressed for decades,\" regulate water pressure and develop projects to ensure water service availability through 2050. </p><p>Garc\u00eda expressed his frustration over the lack of long-term planning and innovative ideas from governors and mayors for this technical issue \"that should not be politicized.\" He stressed the importance of public-private coordination and collaboration with farmers to develop long-term master plans. </p><p>During the same session, Suzanne Ozment from the NGO Natural Infrastructure pointed out that current water management practices must change. Ozment called for a paradigm shift in water usage and increased innovation but lamented the slow progress in implementing nature-based solutions. </p><p>Sergio Campos, the Director of Water and Sanitation at the Inter-American Development Bank, echoed these sentiments. He warned that closing the gap caused by inadequate water access would be challenging, especially as climate change exacerbates the situation. Campos urged for an end to excessive water usage and promoted the adoption of technology and innovation in agricultural irrigation and water reuse in factories. </p><p>American farmer Lee Jones sent an impassioned message to the forum, emphasizing the need to regenerate land and water resources, foster biodiversity, and move away from chemical solutions to maintain agriculture and the nutritional value of produce. </p><p>The forum's nearly twenty speakers were introduced by the Executive Director of the FEMSA Foundation, Lorena Guill\u00e9-Laris, who expressed her hope for a future of water management based not on improvisation, but on an \"inclusive and resilient\" design. EFE</p><p>an/cfa-pbd/jrh </p><p>(photo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55010801271</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67VV-TTD1-JBW4-F10C-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-03-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"467\"/><timeReceived>8:00 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"25\" month=\"03\" year=\"2023\"><dateText>March 25, 2023 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"66\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0001TZY</classCode><className>FOMENTO ECONOMICO MEXICANO SAB DE CV</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"66\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS312111 SOFT DRINK MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC2082 MALT BEVERAGES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"58\"><className>FMX (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>FEMSA (BMV)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSE6</classCode><className>ACCESS TO WATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D0FD</classCode><className>FOOD SECURITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008WSB</classCode><className>WATER RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N221310MM</classCode><className>WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000365</classCode><className>CONFERENCES &amp; CONVENTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000975</classCode><className>IRRIGATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0008XH6</classCode><className>NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001218</classCode><className>NONGOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001512</classCode><className>RURAL DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>UNITED NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRQJ</classCode><className>WATER SUPPLY</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001817</classCode><className>WATER QUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>EXECUTIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DS6G</classCode><className>WATER CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001227</classCode><className>NUTRITION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N221310MM</classCode><className>WATER SUPPLY UTILITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000047</classCode><className>AGRICULTURAL TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000697</classCode><className>FARMERS &amp; RANCHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000975</classCode><className>IRRIGATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N220000CC</classCode><className>UTILITIES INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>MANUFACTURING FACILITIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX601</classCode><className>NEW YORK, NY, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GS148</classCode><className>NEW YORK, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC342</classCode><className>MEXICO</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66WB-RYB1-JBW4-F152-00000-00</id><title>Private sector leads in financing to combat water scarcity</title><published>2022-11-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Private sector leads in financing to combat water scarcity</nitf:hl1><nitf:hl2>MEXICO WATER</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Mexico City, Nov 16 (EFE).- The private sector, including Mexican companies, are leading the creation of innovative financial models to guarantee investments to tackle water scarcity, according to sector representatives at the United Nations Climate Change Conference (COP27). </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Mexico City, Nov 16 (EFE).- The private sector, including Mexican companies, are leading the creation of innovative financial models to guarantee investments to tackle water scarcity, according to sector representatives at the United Nations Climate Change Conference (COP27). </p><p>Lorena Guille-Laris, director of Mexico's FEMSA Foundation, highlighted the challenge that water represents for Latin America, with more than one third of the region's population lacking access to drinking water and more than two thirds living in areas where systems are inadequately managed. </p><p>According to estimates from the Inter-American Development Bank (IDB), if investment in conventional solutions continues, the United Nations Sustainable Development Goals (SDGs) will not be achieved until 2075, which \"is unacceptable.\" </p><p>Guille-Laris explained that the FEMSA Foundation prioritizes three key elements in its water strategy, with the co-design and piloting of potentially scalable financial models; driving business models that are sustainable and have a relevant positive environmental and social impact; and promoting behavioral and cultural change. </p><p>In recent years, water has gained prominence in global conversations on the climate crisis due to reports that have revealed the impact of global warming in the form of floods and droughts around the world, including Mexico. </p><p>In this regard, the Green Climate Fund, Deutsche Bank and organizations such as the FEMSA Foundation, Starbucks, Xylem and Danone presented their contributions in the creation of innovative financial projects to unleash the transformation of the water sector. </p><p>Water Mandate CEO Jason Morrison argued that it has become clear that public sector financing and philanthropic investments alone will not be enough to solve water challenges. </p><p>Speaking at The Resilience Hub, Morrison emphasized that there is an opportunity to innovate in co-financing schemes to make a difference. </p><p>Xylem's David Flinton considered it important to create models to finance higher-risk initiatives that promote an innovation ecosystem, and highlighting its contribution to innovators in water technology with funds for pilot projects and commercial testing. </p><p>Danone detailed the \"Water Action Accelerator\" program, an impact fund aimed at providing drinking water solutions. </p><p>In addition, the \"Water Equity\" project showed how it brings in market capital and investors to empower people to solve their water access problems by providing credit. </p><p>And the \"Swift\" project that contributes to the protection of watersheds through conservation practices with nature-based solutions. </p><p>In addition, participants agreed on the responsibility of building a future with water, it is a shared responsibility and everyone has the possibility to contribute to the solution. </p><p>\"Only through disruptive models and working on collective action will we be able to address present and future water challenges,\" insisted Guille-Laris. EFE</p><p>jsm/ppc/cfa-pbd/lap</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55009950966</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66WB-RYB1-JBW4-F152-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"544\"/><timeReceived>7:14 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"16\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>November 16, 2022 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>CC0001TZY</classCode><className>FOMENTO ECONOMICO MEXICANO SAB DE CV</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0001YMR</classCode><className>DEUTSCHE BANK AG</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0002JO8</classCode><className>DANONE SA (FRANCE)</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0003YAT</classCode><className>INTER-AMERICAN DEVELOPMENT BANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"92\"><className>NAICS312111 SOFT DRINK MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><className>SIC2082 MALT BEVERAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><className>NAICS921130 PUBLIC FINANCE ACTIVITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><className>NAICS521110 MONETARY AUTHORITIES - CENTRAL BANK</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><className>SIC6082 FOREIGN TRADE &amp; INTERNATIONAL BANKING INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS523150 INVESTMENT BANKING AND SECURITIES INTERMEDIATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS523940 PORTFOLIO MANAGEMENT AND INVESTMENT ADVICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC6081 BRANCHES &amp; AGENCIES OF FOREIGN BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC6211 SECURITY BROKERS, DEALERS, &amp; FLOTATION COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC6282 INVESTMENT ADVICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>NAICS312112 BOTTLED WATER MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>NAICS311821 COOKIE &amp; CRACKER MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>NAICS311511 FLUID MILK MANUFACTURING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"92\"><className>FMX (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><className>FEMSA (BMV)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>DB (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>DBETN (JSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>DBK (BIT)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>DBK (FRA)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>DEUT (JSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>DNN (BIT)</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>BN (PAR)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Environmental issue; Global warming</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:SCIENCE-TECHNOLOGY; ENVIRONMENT-NATURE</className></classificationItem><classificationItem><className>Environmental issue; Water</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:SCIENCE-TECHNOLOGY; ENVIRONMENT-NATURE</className></classificationItem><classificationItem><className>Economy, business and finance; Macro economics; Business enterprises</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY; MACROECONOMY</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSE6</classCode><className>ACCESS TO WATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DREL</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT GOALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00632417</classCode><className>FINANCIAL TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>AQUIFERS &amp; WATERSHEDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001956</classCode><className>POLLUTION &amp; ENVIRONMENTAL IMPACTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001928</classCode><className>COMPANY ACTIVITIES &amp; MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000526</classCode><className>DROUGHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000549</classCode><className>ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N525000CC</classCode><className>FUNDS &amp; INVESTMENT TRUSTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N928120KM</classCode><className>INTERNATIONAL ASSISTANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONAL ECONOMIC DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS8M</classCode><className>NATURAL RESOURCES CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS44</classCode><className>WATER SUPPLY PROTECTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>EXECUTIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>UNITED NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00097CV</classCode><className>UNITED NATIONS INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000278</classCode><className>CHARITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N813211MM</classCode><className>FOUNDATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0008XKB</classCode><className>PHILANTHROPY</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBAL WARMING</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000484</classCode><className>DEVELOPMENT BANKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DREL</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT GOALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00632417</classCode><className>FINANCIAL TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N525000CC</classCode><className>FUNDS &amp; INVESTMENT TRUSTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBAL WARMING</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001078</classCode><className>MARKET RESEARCH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX210</classCode><className>MEXICO CITY, MEXICO</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC342</classCode><className>MEXICO</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:669J-RKR1-DYB6-5406-00000-00</id><title>WRI: Investing in nature is most cost-effective for water crisis</title><published>2022-09-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>WRI: Investing in nature is most cost-effective for water crisis</nitf:hl1><nitf:hl2>WATER CRISIS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Stockholm, Sep 3 (EFE).- When it comes to the ecological crisis, World Resources Institute (WRI) expert Todd Gartner insists on betting on \"all of the above\" solutions: reducing consumption and emissions while investing in technology and nature, \"the most cost-effective option\" available. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Stockholm, Sep 3 (EFE).- When it comes to the ecological crisis, World Resources Institute (WRI) expert Todd Gartner insists on betting on \"all of the above\" solutions: reducing consumption and emissions while investing in technology and nature, \"the most cost-effective option\" available. </p><p nitf:lede=\"true\">Gartner, director of the Cities4Forests program at WRI, talked about the climate crisis in an interview with EFE at World Water Week 2022, a international conference on water that took place this week in Stockholm (Sweden). </p><p>The specialist emphasized the commitment to nature-based solutions (NBS), actions to improve the ecosystem and aimed at resisting climate impacts related to water (such as droughts and floods), and to mitigate warming. </p><p>According to Gartner, NBS investments are booming especially in Latin America and other regions of the Global South, where \"the greatest opportunity to deploy nature for a multitude of benefits\" lies, as it is in this part of the world that \"will see the highest percentage of infrastructure investment over the next two decades.\" </p><p>\"The decisions we make about how infrastructure is developed\" will make the difference, he argued, and warned that \"if we limit ourselves to built systems,\" i.e. concrete, \"we condemn ourselves to a three-degrees future\" of warming (compared to pre-industrial levels). </p><p>That is why in Latin America and the Caribbean there are \"hundreds of projects, most of them relatively small-scale,\" he says, \"but in aggregate they add up to a huge amount of benefit in terms of clean water, clean air, jobs for local communities,\" and other improvements to human and environmental health. </p><p>Gartner argued that NBSs are currently the most economically profitable, being \"the most cost-effective option available,\" although it is true that \"the longer you wait, the more expensive any given solution is and the narrower the window\" to obtain results in time to reverse ecological devastation, a challenge that the scientific community estimates will have to be overcome in less than a decade. </p><p>When referring to NBSs, the expert thinks of two different scales: on the one hand, those designed for cities and, on the other, those for river basins. </p><p>At the urban level, he gave the example of Jakarta (Indonesia), a city that WRI has helped to pass new regulations requiring more trees to be planted in the city so that every neighborhood will have a green space \"within walking distance\" by 2030. </p><p>If successful, the initiative could achieve several things: \"reduce urban flooding; dramatically clean the air, as trees and green spaces act as a filter; and make for a healthier society through outdoor recreation and exercise opportunities,\" Gartner said. </p><p>At the watershed level, the expert referred specifically to the case of Vitoria, in the State of Esp\u00edrito Santo, Brazil. </p><p>In the last decade, the state has suffered a severe drought that has lowered the average rainwater input by 65%, according to official records, contributing to a water crisis that has led to water rationing policies and supply cuts. </p><p>Last year, a study by WRI's Brazil team showed that the Esp\u00edrito Santo government could gain more from its investments in reserves by backing green infrastructure such as native forests to help keep watersheds healthy. </p><p>WRI has just spearheaded the development of a plan that \"will lead to the restoration of more than 600,000 acres of priority forests around the cities\" in the Brazilian state. </p><p>Gartner stressed that this commitment to forest mass will \"dramatically\" ensure that more water will be available, which will translate into \"more water security for decades\" at a much lower cost than if they \"simply tried to build their way out of the water challenges they face\" with gray infrastructure. EFE</p><p>mmt/crf</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55009440175</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:669J-RKR1-DYB6-5406-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-09-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"679\"/><timeReceived>4:21 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"09\" year=\"2022\"><dateText>September 3, 2022 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"91\"><className>WORLD RESOURCES INSTITUTE</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WATER CRISES &amp; SHORTAGES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSE6</classCode><className>ACCESS TO WATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>ECOLOGY &amp; ENVIRONMENTAL SCIENCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONMENTALISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001000</classCode><className>LAND USE PLANNING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>AQUIFERS &amp; WATERSHEDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DKUI</classCode><className>WATER RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000057</classCode><className>AIR QUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0008X12</classCode><className>POLLUTION MONITORING, PREVENTION &amp; REMEDIATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000297</classCode><className>CITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001987</classCode><className>FORESTS &amp; WOODLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001501</classCode><className>RIVERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000365</classCode><className>CONFERENCES &amp; CONVENTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001964</classCode><className>SCIENCE &amp; TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000037</classCode><className>AGENCY RULEMAKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0008ZF6</classCode><className>INTERVIEWS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001000</classCode><className>LAND USE PLANNING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX315</classCode><className>STOCKHOLM, SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDONESIA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR118</classCode><className>LATIN AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC326</classCode><className>SWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR114</classCode><className>CARIBBEAN ISLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G59-X263-RRS8-K333-00000-00</id><title>Offshore wind in the Mediterranean: renewables can, and must, protect biodiversity - here's how</title><published>2025-06-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Offshore wind in the Mediterranean: renewables can, and must, protect biodiversity - here's how</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Paul Wawrzynkowski, PhD candidate, Universitat de Barcelona</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Offshore wind farms threaten local biodiversity, but also protect it by reducing emissions.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">The oceans - engines of life on Earth and <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/the-ocean-is-our-greatest-climate-regulator-it-must-be-a-stronger-part-of-climate-policy-and-action-171813\">our single greatest climate regulator</url> - are caught in a catch 22. We urgently need to decarbonise our economy, which means rolling out renewable energy on a massive scale, including offshore sources such as fixed and floating wind farms. However, we also have to protect the seas - the <url normalizedValue=\"https://www.cbd.int/gbf\">2022 Kunming-Montreal Global Biodiversity Framework</url> has called for protecting at least 30% of the world's oceans by 2030. </p><p nitf:lede=\"true\">These apparently contradictory goals pose a critical question: can we transition away from fossil fuels without compromising our oceans' already weakened levels of biodiversity?</p><h>Marine energy's vital role</h><p>Renewable energy is key to mitigating climate change by enabling the reduction of fossil fuel emissions. Marine energy sources are playing an increasingly important role - wind dominates, though <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.oceaneng.2023.114995\">wave</url> and <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.cles.2022.100041\">tidal</url> energy also have great potential.</p><p>The European Union (EU) has made offshore wind a pillar of its decarbonisation strategy. The <url normalizedValue=\"https://commission.europa.eu/strategy-and-policy/priorities-2019-2024/european-green-deal_en\">European Green Deal</url> and the <url normalizedValue=\"https://eur-lex.europa.eu/legal-content/EN/TXT/?uri=celex:52020DC0741\">Offshore Renewable Energy Strategy</url> predict a dramatic expansion of this technology: from 29 gigawatts (GW) in 2019 to 300GW in 2050.</p><p>This tenfold growth in just three decades is essential to achieving climate neutrality by 2050, while also boosting <url normalizedValue=\"https://www.eca.europa.eu/en/publications/SR-2023-22\">innovation, employment and energy security in Europe</url>.</p><h>Protecting the oceans: '30x30'</h><p>The race for clean energy exists alongside another global emergency: the <url normalizedValue=\"https://esajournals.onlinelibrary.wiley.com/doi/10.1890/14-2274.1\">biodiversity crisis</url>. Human activities have already altered <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/d41586-018-07183-6\">66% of the ocean surface</url>, compromising its ecosystems. The loss of marine species and habitats is accelerated by <url normalizedValue=\"https://www.ipcc.ch/report/ar6/wg2/\">destruction of natural environments, pollution, overexploitation and the impacts of climate change</url>.</p><p>The Kunming-Montreal Global Biodiversity Framework is a landmark agreement that aims to tackle this issue. One of its targets is known as \"30x30\": a commitment to protecting at least 30% of marine areas by 2030. This is an ambitious target, given that currently <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/s41586-021-03371-z\">less than 10% of the ocean</url> is formally protected.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: Targets to save 30% of the ocean by 2030 aren't being met, new report reveals</emphasis></p><p>The creation of marine protected areas is crucial to safeguarding not just biodiversity, but also the vital ecosystem services that the ocean provides: <url normalizedValue=\"https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/gcb.14878\">climate regulation, food supply and carbon sequestration</url>.</p><p>Protecting biodiverse and carbon-rich ecosystems - such as <url normalizedValue=\"https://en.wikipedia.org/wiki/Posidonia_oceanica\">Posidonia oceanica</url> meadows and undisturbed marine sediments - offers mutually reinforcing benefits for <url normalizedValue=\"https://onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.1111/gcb.16109\">climate change mitigation and adaptation</url> by absorbing and storing carbon from the atmosphere. Nature-based solutions like these are some of the most immediately available ways to simultaneously address both crises.</p><h>Conflicts and challenges</h><p>The massive deployment of offshore renewables causes environmental impacts and conflicts that often clash head-on with efforts to conserve biodiversity.</p><p>The Mediterranean Sea, with over <url normalizedValue=\"https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0011842\">17,000 species (28% of them endemic)</url>, is one of the world's most vulnerable and fragmented seas. It is already under immense pressure from <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1371/journal.pone.0079889\">pollution, overfishing, tourism and maritime traffic</url>, and the addition of thousands of energy infrastructures in such a sensitive area would only intensify these problems, as it would effectively industrialise many coastal and marine areas.</p><p>The conflict is mainly caused by competition for space: areas of high energy potential (wind or waves) <url normalizedValue=\"https://academic.oup.com/icesjms/article/82/3/fsad131/7246576\">often overlap with areas of high ecological value</url>. In addition, there are the more <url normalizedValue=\"https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0308597X24005189\">direct impacts on marine fauna</url> (noise, collisions, vibrations) and the alteration or destruction of marine habitats.</p><p>There are still significant unknowns about the true impact of macro-projects on ecosystems. Their cumulative and long-term effects on crucial areas - such as atmospheric and oceanic currents and ocean productivity - are largely unknown or insufficiently studied. In the face of such uncertainty, prudence dictates that we apply the precautionary principle.</p><p>As things stand, there are no permanent wind installations in the Mediterranean, just one pilot project in France with three turbines and several other projects still at the planning stages. In a sea that is already at its limit, new pressures are raising serious doubts about the compatibility of climate and biodiversity objectives, and this means careful planning is essential.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: A renewable energy transition that doesn't harm nature? It's not just possible, it's essential</emphasis></p><h>Sustainable coesxistence</h><p>The good news is that decarbonising our economy and protecting the oceans are not inherently incompatible - in fact, they are mutually reinforcing goals. The key lies in careful planning of marine space.</p><p>The key tool in achieving this is <url normalizedValue=\"https://oceans-and-fisheries.ec.europa.eu/ocean/blue-economy/maritime-spatial-planning_en\">maritime spatial planning (MSP)</url>. This process organises the uses of the sea (energy, fisheries and aquaculture, transport, tourism, conservation) to identify areas of high ecological value to be protected, and areas suitable for energy development. By doing this, it minimises conflicts, and offers a roadmap for integrated and multifunctional management of the seas.</p><p>The end goal is a <url normalizedValue=\"https://portals.iucn.org/library/sites/library/files/documents/Rep-2015-007.pdf\">net positive impact</url>, so that renewable energy projects not only minimise damage, but also contribute to the improvement of ecosystems. This is achieved through effective mitigation of negative impacts, compensation and ecological restoration.</p><p>Collaboration and dialogue between governments, industry, fisheries, scientists and conservationists is vital. Consideration of local communities - the fishing and tourism sectors, as well as coastal residents - is key to a just and equitable energy transition. Working together is the only way to find innovative solutions that balance renewable energy with the protection of biodiversity and ocean ecosystem services.</p><h>Balancing decarbonisation and conservation</h><p>The climate crisis and biodiversity loss are two sides of the same coin and <url normalizedValue=\"https://www.science.org/doi/10.1126/science.abl4881#core-R5-1\">addressing either in isolation would be a mistake</url>. The decarbonisation of our economy and the protection of marine biodiversity must not only coexist, they must reinforce one another.</p><p>It is therefore crucial that the expansion of marine renewables is done with a holistic and proactive vision, prioritising ecosystem health and integrating <url normalizedValue=\"https://iucn.org/our-work/nature-based-solutions\">nature-based solutions</url> from the outset.</p><p>We can, and must, harness the ocean's immense energy potential without compromising its health and the wellbeing of local communities. The future requires a symbiosis between technological innovation and research into local ecological and socio-economic impacts.</p><p>Integrating climate change mitigation with biodiversity conservation is the key to creating sustainable marine energy.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Josep Lloret is a scientific researcher at the CSIC. This article was written under the BIOPA\u00cdS project, financed by the Biodiversity Foundation of the Spanish Ministry for the Ecological Transition and the Demographic Challenge, as part of the national Plan for Recovery, Transformation and Resilience, with the support of NextGenerationEU funds.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Paul Wawrzynkowski no recibe salario, ni ejerce labores de consultor\u00eda, ni posee acciones, ni recibe financiaci\u00f3n de ninguna compa\u00f1\u00eda u organizaci\u00f3n que pueda obtener beneficio de este art\u00edculo, y ha declarado carecer de v\u00ednculos relevantes m\u00e1s all\u00e1 del cargo acad\u00e9mico citado.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-259942</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G59-X263-RRS8-K333-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-30</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1202\"/><timeReceived>4:24 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"30\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>30 junio 2025 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D33-03K1-DYB6-54GP-00000-00</id><title>Zaragoza renaturalizar\u00e1 patios escolares en Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y V\u00eda Hispanidad</title><published>2024-09-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Zaragoza renaturalizar\u00e1 patios escolares en Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y V\u00eda Hispanidad</nitf:hl1><nitf:hl2>MUNICIPAL ZARAGOZA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Zaragoza, 30 sep (EFE).- Los colegios de infantil y primaria zaragozanos Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y V\u00eda Hispanidad han sido elegidos por el Ayuntamiento de Zaragoza para iniciar la prueba piloto de renaturalizaci\u00f3n de patios escolares, una iniciativa que cuenta con una inversi\u00f3n de 100.000 euros.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Zaragoza, 30 sep (EFE).- Los colegios de infantil y primaria zaragozanos Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y V\u00eda Hispanidad han sido elegidos por el Ayuntamiento de Zaragoza para iniciar la prueba piloto de renaturalizaci\u00f3n de patios escolares, una iniciativa que cuenta con una inversi\u00f3n de 100.000 euros.</p><p>As\u00ed lo ha compartido esta ma\u00f1ana en rueda de prensa la consejera de Medio Ambiente, Tatiana Gaudes, quien ha remarcado que esta iniciativa pretende \"cambiar el paradigma de los patios, incorporar vegetaci\u00f3n, reducir el efecto de las altas temperaturas, fomentar la biodiversidad y contribuir a la socializaci\u00f3n de los m\u00e1s peque\u00f1os\".</p><p>Para ello, el Consistorio distingui\u00f3 en dos modalidades la solicitud para modificar los patios escolares, de tal forma que la A estaba destinada a centros que ya contaran con un proyecto de renaturalizaci\u00f3n de su patio y no hubieran recibido financiaci\u00f3n y la B iba dirigida a colegios vulnerables desde el punto de vista social y clim\u00e1tico.</p><p>Tras ello, el Ayuntamiento de Zaragoza ha tenido que elegir a dos centros de los 29 interesados para llevar a cabo la prueba piloto, que \"m\u00e1s tarde pretende ser extendida a otras zonas y colegios\".</p><p>Una vez elegidos el CEIP Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y el CEIP V\u00eda Hispanidad, Gaudes ha remarcado que desde el Ayuntamiento, junto al Gobierno de Arag\u00f3n, se van a poner a trabajar con la comunidad educativa para \"establecer un proyecto en un mes y medio y ejecutarlo a partir de final de a\u00f1o\".</p><p>\"El paradigma de los patios que conoc\u00edamos hasta ahora tiene que cambiar y debemos adaptarlo a las necesidades clim\u00e1ticas. Queremos usar materiales sostenibles, de bajo impacto econ\u00f3mico, beneficiosos para la naturaleza y pavimentos permeables, arena, madera o corcho\", ha explicado.</p><p>Adem\u00e1s, mientras se lleva a cabo la renaturalizaci\u00f3n en estos dos y m\u00e1s centros, el Consistorio ha puesto en marcha un cat\u00e1logo de soluciones clim\u00e1ticas para que los colegios puedan establecer y dise\u00f1ar c\u00f3mo quieren su patio as\u00ed como realizar una valoraci\u00f3n de alcance econ\u00f3mico.</p><p>No obstante, Gaudes tambi\u00e9n ha destacado que la iniciativa 'Adapta tu Patio' haya sido seleccionada para formar parte de la iniciativa europea NBS EduWORLD. Nature-Based Solutions Education Network, como ejemplo de buenas pr\u00e1cticas relacionadas con la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. EFE </p><p>nrp/lef </p><p>1012039</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55014806292</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D33-03K1-DYB6-54GP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-09-30</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"434\"/><timeReceived>9:14 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"30\" month=\"09\" year=\"2024\"><dateText>30 septiembre 2024 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008XK2</classCode><className>Apprenticeships + Internships</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000290</classCode><className>Children, Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>Press Conferences</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>Severe Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001965</classCode><className>Society, Social Assistance + Lifestyle</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CTT-YY01-DYB6-502R-00000-00</id><title>Un proyecto internacional para mejorar la gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos en la Macaronesia</title><published>2024-08-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Un proyecto internacional para mejorar la gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos en la Macaronesia</nitf:hl1><nitf:hl2>AGUA TECNOLOG\u00cdA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Santa Cruz de Tenerife, 27 ago (EFE).- Un proyecto internacional liderado por el Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a (IGME-CSIC) busca mejorar la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos en la Macaronesia (Canarias, Azores, Madeira, Cabo Verde e islas Salvajes) con soluciones basadas en la inteligencia artificial (IA) y otras tecnolog\u00edas.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Santa Cruz de Tenerife, 27 ago (EFE).- Un proyecto internacional liderado por el Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a (IGME-CSIC) busca mejorar la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos en la Macaronesia (Canarias, Azores, Madeira, Cabo Verde e islas Salvajes) con soluciones basadas en la inteligencia artificial (IA) y otras tecnolog\u00edas.</p><p>GENESIS (Geologically Enhanced NaturE-based Solutions for Climate Change Resiliency of Critical Water Infrastructure) reunir\u00e1 a un consorcio de expertos y entidades de seis pa\u00edses distintos: Espa\u00f1a, Portugal, Cabo Verde, B\u00e9lgica, Grecia y Francia.</p><p>Juntos trabajar\u00e1n para poner en marcha soluciones estrat\u00e9gicas que mejoren la gesti\u00f3n del agua subterr\u00e1nea, sobre todo en regiones m\u00e1s vulnerables a los efectos del cambio clim\u00e1tico, como son las islas oce\u00e1nicas de la Maraconesia, donde es un recurso limitado y cada vez m\u00e1s escaso, se\u00f1ala el IGME-CSIC en un comunicado.</p><p>La fecha prevista para el inicio del proyecto es el pr\u00f3ximo 1 de septiembre, y la del final, el 31 de agosto de 2028.</p><p>Dado que las alteraciones en las condiciones clim\u00e1ticas pueden tener efectos m\u00e1s negativos en el volumen de agua disponible en islas que en los entornos continentales, el proyecto GENESIS pretende demostrar que las soluciones innovadoras basadas en la naturaleza pueden mejorar su resiliencia clim\u00e1tica.</p><p>Se trata de infraestructuras que captan y almacenan agua, como pozos o galer\u00edas subterr\u00e1neas; balsas para aguas residuales, sistemas de tratamiento de estas aguas, sistemas que protegen contra eventos extremos, como diques o barreras que mitigan inundaciones; o sistemas de monitoreo de acu\u00edferos.</p><p>Para ello, se desarrollar\u00e1 lo que se ha bautizado como 'deep demonstrator' o demostrador avanzado del impacto de una soluci\u00f3n basada en la naturaleza.</p><p>En GENESIS se ha dise\u00f1ado una metodolog\u00eda que incluye todo el ciclo completo en un entorno operativo real, desde c\u00f3mo capturar y almacenar el agua hasta c\u00f3mo protegerla de una manera efectiva, detalla el IGME-CSIC en el comunicado.</p><p>Para lograrlo se utilizan conjuntamente los llamados gemelos digitales, que son r\u00e9plicas virtuales capaces de emular el funcionamiento de un activo f\u00edsico en el entorno virtual, y tecnolog\u00edas de IA.</p><p>Tambi\u00e9n se incluyen soluciones basadas en la naturaleza, como el desarrollo de infraestructuras para aprovechar fuentes de agua como la escorrent\u00eda de tormentas, las aguas residuales tratadas o los flujos de retorno de riego.</p><p>\"El objetivo es mitigar los impactos de eventos extremos como sequ\u00edas, inundaciones e incendios forestales y crear islas resilientes al clima\", apunta Alejandro Garc\u00eda Gil, coordinador del proyecto.</p><p>El desarrollo y la posterior implementaci\u00f3n de estas acciones se espera que favorezcan una reducci\u00f3n de la escorrent\u00eda y la consecuente erosi\u00f3n del suelo, al tiempo que se mejora la infiltraci\u00f3n del agua.</p><p>El IGME-CSIC hace hincapi\u00e9 en la importancia de trabajar con las comunidades locales para que pongan en marcha una gesti\u00f3n lo m\u00e1s eficiente posible del agua, de forma que sea sostenible en el tiempo.</p><p>\"El IGME-CSIC se enorgullece de liderar este esfuerzo global que contribuir\u00e1 a desarrollar infraestructuras hidr\u00e1ulicas m\u00e1s eficientes y adaptables, asegurando un futuro m\u00e1s sostenible y resiliente para las comunidades afectadas\", afirma Garc\u00eda Gil. EFE</p><p>jmor/cmg</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55014503929</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CTT-YY01-DYB6-502R-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-08-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"606\"/><timeReceived>9:31 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"08\" year=\"2024\"><dateText>27 agosto 2024 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Agroalimentaci\u00f3n; Agua; Recursos h\u00eddricos</className></classificationItem><classificationItem><className>AGROALIMENTACION; AGUA; RECURSOSHIDRICOS</className></classificationItem><classificationItem><className>Ciencia y tecnolog\u00eda; Tecnolog\u00edas (general)</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:CIENCIA-TECNOLOGIA; TECNOLOGIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000116</classCode><className>Artificial Intelligence</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000735</classCode><className>Floods + Flooding</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N221300CC</classCode><className>Water + Wastewater Management</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6C4M-3701-F08D-53X2-00000-00</id><title>Grupo EULEN y Anew Climate ampliar\u00e1n en Espa\u00f1a las oportunidades de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico basados en la naturaleza</title><published>2024-05-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Grupo EULEN y Anew Climate ampliar\u00e1n en Espa\u00f1a las oportunidades de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico basados en la naturaleza</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El objetivo de la asociaci\u00f3n de ambas empresas es generar nuevas oportunidades de financiaci\u00f3n de carbono para grandes propietarios de bosques en Espa\u00f1a</p><p nitf:lede=\"true\">/COMUNICAE/</p><p nitf:lede=\"true\">El objetivo de la asociaci\u00f3n de ambas empresas es generar nuevas oportunidades de financiaci\u00f3n de carbono para grandes propietarios de bosques en Espa\u00f1a</p><p nitf:lede=\"true\">Grupo EULEN,\u00a0referencia en externalizaci\u00f3n y desarrollo de servicios de conservaci\u00f3n del medio ambiente, y\u00a0Anew Climate LLC, l\u00edder mundial de soluciones clim\u00e1ticas, han anunciado hoy un acuerdo para<emphasis typeStyle=\"bf\">desarrollar proyectos de mitigaci\u00f3n clim\u00e1tica basados en la naturaleza</emphasis>que generar\u00e1n nuevas oportunidades de financiaci\u00f3n de carbono para grandes propietarios de bosques en Espa\u00f1a. Aprovechando las operaciones regionales y la experiencia del Grupo EULEN junto con las d\u00e9cadas de experiencia de Anew Climate en el desarrollo y la comercializaci\u00f3n de planes de descarbonizaci\u00f3n, estos nuevos proyectos ayudar\u00e1n a ampliar los esfuerzos de reducci\u00f3n de emisiones de carbono basadas en la naturaleza dentro de la Uni\u00f3n Europea y contribuir\u00e1n a alcanzar los objetivos del<emphasis typeStyle=\"bf\">Acuerdo de Par\u00eds y del Objetivo 55 (\"Fit for 55\").</emphasis></p><p>\"El Grupo EULEN se enorgullece de su larga trayectoria de servicio a Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n \u00e9tica\", declar\u00f3<emphasis typeStyle=\"bf\">Juan Carlos Moya, director de Medio Ambiente del Grupo EULEN.</emphasis>\"Esperamos poder trabajar junto con Anew y los propietarios forestales de Espa\u00f1a en el desarrollo de proyectos de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. Ambas empresas comparten la urgencia de innovar y colaborar m\u00e1s all\u00e1 de los distintos sectores y las fronteras nacionales para alcanzar los objetivos clim\u00e1ticos mundiales. Tenemos esperanzas en lo que podemos conseguir juntos para las generaciones futuras\".</p><p>Los bosques gestionados de forma sostenible son el mejor activo de que dispone la naturaleza para ayudar a estabilizar el calentamiento global. Soluciones basadas en la naturaleza que se aplican y que requerir\u00e1n de un aumento espectacular de la financiaci\u00f3n internacional de carbono.[1]</p><p>\"Junto con EULEN Medio Ambiente, estamos creando nuevas oportunidades de ingresos para los propietarios de tierras mediante pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n de la tierra beneficiosas para el clima que tambi\u00e9n restauran los ecosistemas y mejoran la salud medioambiental y p\u00fablica de las comunidades locales\", declaraba<emphasis typeStyle=\"bf\">Tom\u00e1s Stocker, director de Productos Medioambientales de Anew Climate</emphasis>. \"Esta ampliaci\u00f3n de la cartera de productos servir\u00e1 tambi\u00e9n a nuestros clientes europeos, que buscan cada vez m\u00e1s cr\u00e9ditos de carbono de alta calidad como parte de sus planes de acci\u00f3n clim\u00e1tica. Nos entusiasma impulsar este cambio positivo a trav\u00e9s de los mercados medioambientales, y esperamos con impaciencia ver lo que esto va a suponer para nuestro clima\".</p><p>Utilizando las mejores pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n forestal integrada, Anew Climate genera cr\u00e9ditos de carbono certificados por terceros que reducen y capturan las emisiones de di\u00f3xido de carbono de forma comprobada para apoyar la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y mejorar la biodiversidad. Se espera que estos proyectos generen cr\u00e9ditos de carbono verificados de alta calidad. La venta de cr\u00e9ditos de carbono compensa los costes tradicionales de propiedad de la tierra y la necesidad de ingresos que a menudo conducen a la tala intensiva, la deforestaci\u00f3n, la parcelaci\u00f3n o el abandono.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca de Anew</emphasis></p><p>Anew Climate LLC, es l\u00edder mundial en soluciones clim\u00e1ticas basadas en los principios de transparencia y responsabilidad. Ofrecen\u00a0productos y servicios innovadores a los sectores p\u00fablico y privado para ayudarles a reducir o compensar su huella de carbono, restaurar el medio ambiente y garantizar que las inversiones de sus clientes generen valor econ\u00f3mico, adem\u00e1s de un impacto clim\u00e1tico duradero. Con un profundo conocimiento del mercado, Anew aprovecha las soluciones tecnol\u00f3gicas y basadas en la naturaleza para crear valor mediante la generaci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de cr\u00e9ditos medioambientales para los mercados de combustibles bajos en carbono, carbono, energ\u00edas renovables y emisiones. Anew es propiedad mayoritaria de\u00a0TPG Rise, la plataforma global de inversi\u00f3n de impacto de TPG. La empresa tiene oficinas en Estados Unidos, Canad\u00e1, Espa\u00f1a y Hungr\u00eda\u00a0y una cartera de materias primas medioambientales que se extiende por los cinco continentes.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca del Grupo EULEN</emphasis></p><p>El Grupo EULEN es l\u00edder en Espa\u00f1a en la prestaci\u00f3n de servicios especializados a empresas con el objetivo de ofrecer a la sociedad servicios innovadores que supongan soluciones \u00fatiles, de calidad y m\u00e1s eficientes. El Grupo est\u00e1 especializado en limpieza, seguridad, actividades auxiliares (servicios log\u00edsticos, generales y de telemarketing), servicios integrales (FSM), servicios sociales y sanitarios, mantenimiento integral, RR.\u00a0HH. globales y soluciones de empleo, as\u00ed como servicios medioambientales. Fundada en 1962 en Bilbao, la empresa est\u00e1 hoy presente en 11 pa\u00edses, con una facturaci\u00f3n anual de m\u00e1s de 1.600 millones de euros y una plantilla mundial compuesta por personas de 99 nacionalidades. El<emphasis typeStyle=\"bf\">Grupo EULEN forma parte del Pacto Mundial</emphasis>y est\u00e1 firmemente comprometido con la sociedad a trav\u00e9s de pol\u00edticas socialmente responsables: empleo de colectivos desfavorecidos, apoyo a la conciliaci\u00f3n de la vida profesional y personal de su plantilla, patrocinio y mecenazgo de la cultura y las artes, protecci\u00f3n del medio ambiente, etc.</p><p>[1] Soluciones basadas en la naturaleza para hacer frente al cambio clim\u00e1tico. Pacto Mundial de las Naciones Unidas.\u00a0<url normalizedValue=\"https://unglobalcompact.org/take-action/events/climate-action-summit-2019/nature-based-solutions\">https://unglobalcompact.org/take-action/events/climate-action-summit-2019/nature-based-solutions</url></p><p>Fuente Comunicae</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">COMSPN-httpswwwcomunicaeesnotasdeprensagrupoeulenyanewclimateampliaranenespana_1</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">COMSPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6C4M-3701-F08D-53X2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">436154</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-05-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"928\"/><timeReceived>9:31 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 iCrowdNewswire, LLC Derechos reservados</copyright><publicationName>Comunicae Spain</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41690\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"05\" year=\"2024\"><dateText>29 mayo 2024 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Nacional</className></classificationItem><classificationItem><className>Inteligencia Artificial y Rob\u00f3tica</className></classificationItem><classificationItem><className>Sostenibilidad</className></classificationItem><classificationItem><className>Consultor\u00eda</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0008XK2</classCode><className>Apprenticeships + Internships</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001948</classCode><className>Labor + Employment</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001468</classCode><className>Rental Property</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Comunicae Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CDG-XJ31-F03F-K2K5-00000-00</id><title>Redise\u00f1ar nuestras ciudades desde su 'jugabilidad'</title><published>2024-07-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Redise\u00f1ar nuestras ciudades desde su 'jugabilidad'</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Irene Caselli,Jes\u00fas Iglesias Saugar</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://imagenes.elpais.com/resizer/Ad6Il24szs5l3XqGiYEtHfgQibM=/arc-anglerfish-eu-central-1-prod-prisa/public/RPAO2EZZJ5AFFNIPNOAO4LDV2Q.jpg\">Enlace a imagen</url></p><p nitf:lede=\"true\">El 11 de junio se celebr\u00f3 por primera vez el <url normalizedValue=\"https://www.un.org/en/observances/international-day-of-play\">D\u00eda Internacional del Juego</url>, esa instancia tan fundamental de nuestras vidas que nos permite aprender sobre el mundo y nosotras mismas, socializar y divertirnos. Si bien es esencial en la infancia -y deber\u00eda formar parte de la vida siempre-,<url normalizedValue=\"https://www.vox.com/23759898/kids-children-parenting-play-anxiety-mental-health\"> varios</url>\u00a0<url normalizedValue=\"https://www.vox.com/23759898/kids-children-parenting-play-anxiety-mental-health\"> estudios </url>muestran que se juega menos y peor. Esto nos ubica frente a una oportunidad: evaluar y mejorar nuestras ciudades desde su <emphasis typeStyle=\"it\">jugabilidad</emphasis>. Hacerlo nos permitir\u00e1 tocar otras dimensiones clave como la inclusividad, resiliencia o salud, accionando palancas transformadoras como la renaturalizaci\u00f3n, movilidad o el comercio local. Para ello solo hay un camino: involucrar a los mejores jugadores, los ni\u00f1os.</p><p>A algunos les gusta referirse a los ni\u00f1os como \"nuestro futuro\". T\u00e9cnicamente es cierto: lo m\u00e1s probable es que nos sobrevivan a los adultos. Pero los ni\u00f1os son tambi\u00e9n nuestro presente: son <url normalizedValue=\"https://data.unicef.org/how-many/how-many-children-under-18-are-in-the-world/\">un poco m\u00e1s que un tercio de la poblaci\u00f3n mundial</url>. Las decisiones que se tomen hoy afectar\u00e1n m\u00e1s a los ni\u00f1os, de hoy y de ma\u00f1ana, que a nosotros, los adultos. Se calcula que <url normalizedValue=\"https://www.childfriendlycities.org/growing-cities\">en 2050 casi el 70% de los ni\u00f1os</url> del mundo vivir\u00e1 en zonas urbanas, muchos de ellos en barrios marginales. Por un momento, pensemos en nuestros barrios y ciudades en t\u00e9rminos de <emphasis typeStyle=\"it\">jugabilidad</emphasis> y movilidad, desde el punto de vista de los ni\u00f1os y de su salud: \u00bfhay espacios saludables cerca de donde viven? \u00bfPueden salir y cruzar la calle solos sin riesgo de que les atropelle un coche? \u00bfCu\u00e1nta contaminaci\u00f3n respiran? \u00bfHay suficientes lugares donde puedan jugar sin peligro, con libertad y amplitud, sin tener que estar encerrados en casas o perimetrados por vallas? Consideremos tambi\u00e9n el clima y la biodiversidad: \u00bflos espacios p\u00fablicos duros (colegios incluidos), completamente pavimentados, son y ser\u00e1n amigables, incluso habitables, para los ni\u00f1os en el clima que viene? \u00bfTienen contacto con la naturaleza en las ciudades?</p><p>Las \u00faltimas investigaciones sobre el juego en el Reino Unido, dirigidas por la profesora Helen Dodd, muestran que los ni\u00f1os en edad de asistir a la escuela primaria est\u00e1n perdiendo la libertad de jugar de forma independiente y no se les permite jugar solos al aire libre hasta los 11 a\u00f1os, dos a\u00f1os m\u00e1s que a la generaci\u00f3n de sus padres. El British Children's Play Survey, el mayor estudio de este tipo, descubri\u00f3 otro detalle importante: en la muestra de 1.919 padres o cuidadores con un hijo de entre 5 y 11 a\u00f1os, los ni\u00f1os jugaban una media de tres horas al d\u00eda, y aproximadamente la mitad de ese tiempo al aire libre.</p><p>La naturaleza es nuestra mejor aliada frente al cambio clim\u00e1tico, especialmente para poblaci\u00f3n vulnerable como los ni\u00f1os</p><p>Al aire libre y rodeados de biodiversidad. Es ah\u00ed donde tienen que jugar, donde los diversos est\u00edmulos naturales permiten un mejor desarrollo cognitivo y una buena salud (mental incluida) para ni\u00f1os y adultos. La naturaleza es nuestra mejor aliada frente al cambio clim\u00e1tico, especialmente para poblaci\u00f3n vulnerable como los ni\u00f1os. Los refugios clim\u00e1ticos sin tanto asfalto y hormig\u00f3n, y con mucha vegetaci\u00f3n, tierra y sombras naturales, los y nos protegen frente ante las altas temperaturas, a la vez que generan ese entorno m\u00e1gico para el juego: la selva, el bosque, el huerto.</p><p>En los noventa surgi\u00f3 un movimiento de ciudades amigables para los ni\u00f1os, cuya acci\u00f3n culmin\u00f3 en la <url normalizedValue=\"https://www.childfriendlycities.org/what-is-the-child-friendly-cities-initiative\">Child-Friendly Cities Initiative</url>, patrocinada por Unicef. Estas perspectivas han aumentado en la \u00faltima d\u00e9cada, como ilustra en <url normalizedValue=\"https://www.routledge.com/Urban-Playground-How-Child-Friendly-Planning-and-Design-Can-Save-Cities/Gill/p/book/9781859469293\">su \u00faltimo libro Tim Gill</url>, investigador ingl\u00e9s y defensor mundial del juego y la movilidad de los ni\u00f1os al aire libre desde hace d\u00e9cadas. Por ejemplo, la Bernard van Leer, una ONG con sede en los Pa\u00edses Bajos centrada en el desarrollo de la primera infancia, lanz\u00f3 su iniciativa Urban95 en 2016, enfocada en las perspectivas de los ni\u00f1os en la planificaci\u00f3n urbana. Ciudades de todo el mundo, desde Vancouver a Barcelona, Tirana y Boa Vista (Brasil), han adoptado elementos favorables a la infancia, y algunas, como Rotterdam, han cambiado profundamente como resultado del cambio de perspectiva.</p><p>En <url normalizedValue=\"https://globaldesigningcities.org/publication/designing-streets-for-kids-es/\">Shenzhen</url>, en el sur de China, se pidi\u00f3 a menores de 18 a\u00f1os que participaran en el redise\u00f1o de un parque local, sin permitir a los padres ofrecer orientaci\u00f3n u opiniones, utilizando diferentes t\u00e9cnicas para ni\u00f1os de distintas edades. Por ejemplo, a los menores de seis a\u00f1os se les hizo participar cont\u00e1ndoles cuentos y haci\u00e9ndoles preguntas. En Am\u00e9rica Latina, la <url normalizedValue=\"https://www.redocara.com/talleres-esp--oficinas-pt\">Red OCARA</url>, que promueve experiencias y proyectos sobre ciudad, arte, arquitectura y espacio p\u00fablico en los que participan ni\u00f1os y ni\u00f1as, lanz\u00f3 un \"kit detector de obst\u00e1culos\" para involucrar a los ni\u00f1os en el redise\u00f1o de calles, con talleres de intervenci\u00f3n en espacios p\u00fablicos (por ejemplo, poniendo parches en las calles con baches).</p><p>En la ciudad estadounidense de Boulder (Colorado), una iniciativa lanzada en 2009 consigui\u00f3 que los ni\u00f1os participen directamente en la remodelaci\u00f3n de la ciudad, junto con urbanistas. Ni\u00f1os de tan solo cuatro a\u00f1os participaron en el redise\u00f1o del \u00c1rea C\u00edvica del centro de la ciudad. Los organizadores utilizaron excursiones, construcci\u00f3n de maquetas y cuestionarios con los ni\u00f1os mayores, y con los m\u00e1s peque\u00f1os se limitaron a observar sus preferencias. En general, a los ni\u00f1os les gustaba un contacto m\u00e1s directo con la naturaleza: imaginaban una biblioteca en la copa de un \u00e1rbol para leer, rodeados de flores y p\u00e1jaros; imaginaban un puente transparente, donde pudieran pararse y observar el arroyo. Quer\u00edan tener m\u00e1s acceso a aventuras emocionantes, como enormes roc\u00f3dromos desde los que saltar o aterrizar en camas el\u00e1sticas. Y no quer\u00edan ni basura, ni bicicletas a toda velocidad, ni coches.</p><p>Parece bastante elocuente que nos est\u00e1n pidiendo a gritos renaturalizaci\u00f3n, movilidad activa, econom\u00eda circular, socializaci\u00f3n, espacios de arte y juego. De ese modo, se beneficiar\u00e1 nuestra salud y nos beneficiaremos todos -el comercio local incluido-.</p><p>Algunas ideas que proponen los ni\u00f1os son demasiado locas, claro: un parque hecho de caramelos, con puentes llenos de ca\u00f1ones que lanzan chorros de agua a los que van en kayak. El problema es que los adultos podemos ser igual de irracionales cuando se nos consulta sobre urbanismo, dice Mara Mintzer, directora y cofundadora de la iniciativa de Boulder, y no todas las sugerencias tienen por qu\u00e9 llegar al proyecto final. \"No podemos ni debemos esperar que los ni\u00f1os nos den todas las respuestas, ese es nuestro trabajo. No es f\u00e1cil hacerlo bien, con demasiada frecuencia el resultado es simb\u00f3lico o decorativo\", como dijo Gill.</p><p>No deber\u00edamos darnos palmaditas en la espalda cuando incluimos a los ni\u00f1os en la toma de decisiones como si fuera un gran logro. Simplemente deber\u00edamos incluirlos, del mismo modo que a todos los dem\u00e1s. Porque solo la gobernanza verdaderamente inclusiva tiene la llave del futuro, y la diversidad de la creatividad que nos llevar\u00e1 hasta su puerta. Porque solo habr\u00e1 revoluci\u00f3n jugando.</p><p><url normalizedValue=\"https://elpais.com/autor/irene-caselli/\">\u00a0Irene Caselli </url>es periodista en la web <url normalizedValue=\"https://www.thefirst1000days.news/\">The First 1.000 Days</url>. <url normalizedValue=\"https://elpais.com/autor/jesus-iglesias-saugar/\">Jes\u00fas Iglesias Saugar</url> es embajador del Pacto Clim\u00e1tico Europeo en la empresa social Nature-Based Solutions for climate resilience (SBNCLIMA).<br/>\u00a0<br/>\u00a0</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Puedes seguir a </emphasis><emphasis typeStyle=\"it\"><emphasis typeStyle=\"bf\">Planeta Futuro</emphasis></emphasis><emphasis typeStyle=\"it\"> en </emphasis><url normalizedValue=\"https://twitter.com/Planeta_Futuro\">X</url><emphasis typeStyle=\"it\">, </emphasis><url normalizedValue=\"https://www.facebook.com/planetafuturoelpais/\">Facebook</url><emphasis typeStyle=\"it\">, </emphasis><url normalizedValue=\"https://www.instagram.com/planetafuturo/\">Instagram</url><emphasis typeStyle=\"it\"> y </emphasis><url normalizedValue=\"https://www.tiktok.com/@elpais/playlist/Planeta%20Futuro-7250843912766573339\">TikTok</url><emphasis typeStyle=\"it\"> y suscribirte </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/309\">aqu\u00ed</url><emphasis typeStyle=\"it\"> a nuestra 'newsletter'</emphasis>.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAES-httpselpaiscomplanetafuturo20240705redisenarnuestrasciudadesdesdesujugabilidadhtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAES2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CDG-XJ31-F03F-K2K5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487701</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-07-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1204\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 El Pais Internacional S.A.  Derechos reservados</copyright><publicationName>El Pais - Spanish</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"07\" year=\"2024\"><dateText>5 julio 2024 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>China</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Asia, Eastern Asia</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, Central America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>SUB: Children, Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: Medicine + Health</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000290</classCode><className>Children, Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000022</classCode><className>Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - Spanish (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:693P-C0B1-DXFJ-50MP-00000-00</id><title>Econom\u00eda.- Petrobras adquiere 175.000 cr\u00e9ditos de carbono y en su primera entrada a este mercado</title><published>2023-09-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Econom\u00eda.- Petrobras adquiere 175.000 cr\u00e9ditos de carbono y en su primera entrada a este mercado</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>MADRID, 5 Sep. 2023 (Europa Press) -</location></nitf:dateline><highlight><bodyText><p>Econom\u00eda.- Petrobras adquiere 175.000 cr\u00e9ditos de carbono y en su primera entrada a este mercado</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Petrobras ha comunicado este martes que ha adquirido 175.000 cr\u00e9ditos de carbono, lo que supone su entrada en el mercado voluntario de cr\u00e9ditos de carbono.</p><p>Cada cr\u00e9dito representa una tonelada de di\u00f3xido de carbono (CO2) equivalente evitado, totalizando 175.000 toneladas de gases de efecto invernadero (GEI) no emitidas. Estos cr\u00e9ditos corresponden a la preservaci\u00f3n de una superficie de 570 hect\u00e1reas de selva amaz\u00f3nica, equivalente a unos 800 campos de f\u00fatbol como el Maracan\u00e1.</p><p>Los cr\u00e9ditos se adquirieron al Proyecto Envira Amaz\u00f4nia -con sede en la ciudad de Feij\u00f3, en Acre-, que se dedica a preservar la selva amaz\u00f3nica y desarrollar acciones en beneficio de las comunidades de la regi\u00f3n.</p><p>El Plan Estrat\u00e9gico de Petrobras 2023-27 prev\u00e9 otras operaciones en el mercado de carbono, con inversiones totales de hasta 120 millones de d\u00f3lares (unos 111 millones de euros) en cr\u00e9ditos de carbono hasta 2027.</p><p>Con la compra de cr\u00e9ditos de carbono, Petrobras pretende complementar su estrategia de descarbonizaci\u00f3n, que incluye varios frentes, como la reducci\u00f3n de emisiones en las operaciones, proyectos de energ\u00eda renovable, biorrefiner\u00eda y captura y almacenamiento de carbono (CCS).</p><p>La prioridad de Petrobras ser\u00e1 adquirir cr\u00e9ditos de alta calidad basados en la naturaleza, conocidos como Nature Based Solutions, generados en Brasil, que contribuyan a la conservaci\u00f3n y recuperaci\u00f3n del ecosistema natural del pa\u00eds.</p><p>Los cr\u00e9ditos de carbono adquiridos por Petrobras son de alta integridad y con beneficios socioecon\u00f3micos, certificados bajo un estricto protocolo mundial, garantizando transparencia, fiabilidad y trazabilidad en la divulgaci\u00f3n del origen y uso de los cr\u00e9ditos.</p><p>La certificaci\u00f3n de los cr\u00e9ditos sigue el Verified Carbon Standard (VCS) de Verra, que es la mayor certificadora del mercado voluntario de carbono del mundo. Esta empresa se encarga de validar la cantidad de carbono fijada o evitada y de supervisar peri\u00f3dicamente el progreso del proyecto, as\u00ed como de registrar los cr\u00e9ditos de carbono emitidos en su plataforma electr\u00f3nica para que puedan ser rastreadoselectr\u00f3nicamente para su seguimiento.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPASP-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPASP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:693P-C0B1-DXFJ-50MP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">252500</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-08-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"351\"/><timeReceived>2:07 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Deutsche Presse-Agentur Derechos reservados</copyright><publicationName>dpa internacional (Spanischer Dienst)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"37151\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>5 septiembre 2023 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001811</classCode><className>Volunteers</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FBH</classCode><className>Inorganic Chemicals</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N480000CC</classCode><className>Transportation + Warehousing</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing + Storage</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001952</classCode><className>Landforms + Ecosystems</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000584</classCode><className>Electronics</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Partidos</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001811</classCode><className>Volunteers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution &amp; Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems &amp; Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001952</classCode><className>Landforms &amp; Ecosystems</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000633</classCode><className>Environmental Cleanup</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRDO</classCode><className>PRESS AGENCY RELEASES</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009FBH</classCode><className>Inorganic Chemicals</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries &amp; Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001466</classCode><className>Alternative &amp; Renewable Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing &amp; Storage</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000584</classCode><className>Electronics</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000633</classCode><className>Environmental Cleanup</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"56\"><classCode>ST000DSGA</classCode><className>ACRE, BRAZIL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa internacional (Spanischer Dienst)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BPD-4X31-JB75-900D-00000-00</id><title>La falta de zonas verdes en los barrios m\u00e1s pobres acent\u00faa su vulnerabilidad al calor</title><published>2024-04-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>La falta de zonas verdes en los barrios m\u00e1s pobres acent\u00faa su vulnerabilidad al calor</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Celina Aznarez, PhD candidate, BC3 - Basque Centre for Climate Change</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Las diferencias en la distribuci\u00f3n de zonas verdes en las ciudades suponen una injusticia social que aumenta la exposici\u00f3n a las altas temperaturas y a la contaminaci\u00f3n ambiental a las comunidades vulnerables.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El aumento de las olas de calor es un desaf\u00edo cr\u00edtico para la planificaci\u00f3n urbana y la salud p\u00fablica. Durante el verano de 2022, que marc\u00f3 otro <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/s41591-023-02419-z\">r\u00e9cord hist\u00f3rico</url> de altas temperaturas, Espa\u00f1a registr\u00f3 <url normalizedValue=\"https://efeverde.com/calor-verano-2022-muertes/\">m\u00e1s de 11\u00a0300 fallecimientos atribuibles al calor</url>, convirti\u00e9ndose as\u00ed en el segundo pa\u00eds de Europa con m\u00e1s decesos por esta causa ligada a la crisis clim\u00e1tica.  </p><p nitf:lede=\"true\">Esta cifra no solo es alarmante sino que subraya la urgencia de dise\u00f1ar e impulsar medidas efectivas para combatir los efectos de las olas de calor en las ciudades, el cual se ve exacerbado, entre otro elementos, por el <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/que-es-el-fenomeno-de-la-isla-de-calor-urbana-y-como-puede-afectar-a-la-salud-206881\">efecto isla de calor</url>, que intensifica las altas temperaturas en \u00e1reas urbanas densamente pobladas. Estas islas de calor est\u00e1n estrechamente relacionadas con materiales y superficies que tienen una alta capacidad para capturar y retener el calor del sol, como el asfalto y el hormig\u00f3n.</p><p>En este sentido, las \u00e1reas verdes urbanas, como parques, jardines y arbolado, desempe\u00f1an un <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/el-retiro-de-madrid-un-oasis-urbano-que-actua-como-climatizador-frente-al-calor-120053\">papel fundamental en la mitigaci\u00f3n del calor</url> al proporcionar sombra y la evapotranspiraci\u00f3n de la vegetaci\u00f3n, que refresca el ambiente. </p><p>Existen cada vez m\u00e1s evidencias de que la infraestructura verde urbana <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1038/s41467-023-38596-1\">mejora la habitabilidad de las ciudades durante los d\u00edas m\u00e1s calurosos</url>.</p><h>Desigualdades socioambientales y calor urbano</h><p>Sin embargo, la forma en que se planifican y desarrollan nuestras ciudades puede influir en la cantidad y calidad de las \u00e1reas verdes disponibles. <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/los-barrios-mas-ricos-y-los-mas-nuevos-son-tambien-los-mas-biodiversos-211348\">La manera en que las ciudades se han dise\u00f1ado y expandido a lo largo de la historia</url> a menudo ha resultado en la concentraci\u00f3n de m\u00e1s \u00e1reas verdes en ciertos lugares, dejando ciertas zonas, y a las comunidades que las habitan, con un menor acceso a espacios verdes. </p><p>La injusticia social que supone la distribuci\u00f3n desigual de los recursos en las ciudades no es nueva. Un ejemplo paradigm\u00e1tico es la pr\u00e1ctica discriminatoria conocida como <url normalizedValue=\"https://a816-dohbesp.nyc.gov/IndicatorPublic/es/data-stories/redlining/#:%7E:text=El%20redlining%20es%20el%20principal,%5Ba%20las%20personas%5D%E2%80%9D.\">'redlining'</url>, promovida por los programas gubernamentales de propiedad de viviendas en Estados Unidos durante los a\u00f1os 30 . </p><p>El <emphasis typeStyle=\"bf\">redlining</emphasis> implicaba negar servicios financieros, como pr\u00e9stamos hipotecarios o seguros (una forma de ayuda federal durante la <url normalizedValue=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Gran_Depresi%C3%B3n\">Gran Depresi\u00f3n</url>) a ciertas personas bas\u00e1ndose en su ubicaci\u00f3n geogr\u00e1fica y caracter\u00edsticas demogr\u00e1ficas, como su color de piel o etnia. </p><p>Esta pr\u00e1ctica condujo a la segregaci\u00f3n racial y socioecon\u00f3mica en las ciudades, exponiendo a las comunidades m\u00e1s pobres y racializadas a condiciones ambientales adversas. La falta de inversiones en \u00e1reas verdes en los vecindarios afectados exacerb\u00f3 estas disparidades. </p><p>Adem\u00e1s, el <emphasis typeStyle=\"bf\">redlining</emphasis> tambi\u00e9n est\u00e1 intr\u00ednsecamente relacionado con la formaci\u00f3n de <url normalizedValue=\"https://www.nature.com/articles/d41586-023-02618-1\">islas de calor urbano y el racismo ambiental</url>. Al concentrar a las comunidades m\u00e1s pobres y racializadas en \u00e1reas con menor inversi\u00f3n en infraestructura verde, expuso a estas zonas a situaciones de calor m\u00e1s intenso y a una mayor contaminaci\u00f3n ambiental.</p><p>As\u00ed, las disparidades derivadas de la gesti\u00f3n y desarrollo urbanos a lo largo de la historia (\"efecto legado\") se suman al <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1038/s42949-023-00128-7\">\"efecto de lujo\"</url>, por el que las \u00e1reas en las que habitan personas de mayor poder adquisitivo (las zonas urbanas m\u00e1s ricas) tienden a tener una mayor cobertura \u00e1rborea y de biodiversidad urbana. </p><p>Con el tiempo, estas desigualdades se acumulan, creando una distribuci\u00f3n injusta respecto a los efectos del aumento de temperatura en las ciudades. Esta injusticia se traduce, por ejemplo, en mayores riesgos para la salud para aquellas personas que habitan zonas urbanas econ\u00f3micamente desfavorecidas.</p><h>El calor no nos afecta a todos por igual</h><p>La exposici\u00f3n al calor representa un desaf\u00edo urgente en las ciudades, con impactos desiguales sobre la salud p\u00fablica y el medio ambiente. Las altas temperaturas urbanas pueden reducir la productividad laboral, <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/con-este-calor-se-nos-derriten-las-neuronas-186972\">afectar al rendimiento cognitivo</url> y la capacidad de aprendizaje, adem\u00e1s de contribuir al aumento de las tasas de <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/atencion-el-calor-excesivo-perjudica-seriamente-la-salud-209423\">morbilidad</url> y <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/un-tercio-de-las-muertes-por-calor-se-deben-al-cambio-climatico-inducido-por-el-ser-humano-162263\">mortalidad</url>.</p><p>Algunas personas son <url normalizedValue=\"https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20049125/\">m\u00e1s vulnerables</url> al calor debido a factores como la edad, la falta de recursos y enfermedades preexistentes. </p><p>Para evaluar estas disparidades y su impacto en la justicia ambiental, investigadores del Basque Centre for Climate Change (BC3) y la Vrije Universiteit Brussel hemos llevado a cabo un <url normalizedValue=\"https://doi.org/10.1016/j.scitotenv.2024.171215\">estudio</url> en Vitoria-Gasteiz, internacionalmente reconocida como Capital Verde Europea en 2012. Nuestro objetivo fue estimar y mapear el suministro y la demanda de servicios ecosist\u00e9micos de regulaci\u00f3n t\u00e9rmica urbana. </p><p>Utilizando la plataforma de inteligencia artificial <url normalizedValue=\"https://aries.integratedmodelling.org/\">ARIES</url>, junto con datos de teledetecci\u00f3n, salud y sociodemogr\u00e1ficos, evaluamos la disponibilidad de este servicio ecosist\u00e9mico proporcionado por las \u00e1reas verdes urbanas, as\u00ed como la vulnerabilidad al calor como un determinante de la demanda de dicho servicio ecosist\u00e9mico.</p><p>Nuestros hallazgos para el caso de Vitoria-Gasteiz revelan preocupantes inequidades respecto a la distribuci\u00f3n de los niveles de vulnerabilidad a las altas temperaturas, especialmente en el casco viejo y cerca de zonas industriales. All\u00ed la compresi\u00f3n y la concentraci\u00f3n de materiales que absorben el calor, as\u00ed como la densidad de poblaci\u00f3n urbana y la cobertura vegetal reducida, son m\u00e1s pronunciadas. </p><p>Adem\u00e1s, identificamos disparidades en la vulnerabilidad al calor entre diferentes grupos sociodemogr\u00e1ficos. Los colectivos con menor poder adquisitivo, los ni\u00f1os y las personas con problemas de salud cr\u00f3nica (como c\u00e1ncer y diabetes) sufren de manera desproporcionada los efectos de episodios de calor extremo.</p><p>Estos resultados ponen de manifiesto la necesidad de intervenciones de mitigaci\u00f3n de los efectos de las olas de calor que est\u00e9n basadas en la naturaleza, como el aumento de la cobertura vegetal y la implementaci\u00f3n de muros y techos verdes. Estas acciones deben centrarse especialmente en las comunidades m\u00e1s desfavorecidas y vulnerables al calor. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Leer m\u00e1s: Oasis t\u00e9rmicos para adaptar las ciudades al calor</emphasis></p><p>Adem\u00e1s, es crucial abordar las diversas necesidades relacionadas con la vulnerabilidad al calor, que pueden variar seg\u00fan diferentes factores. Algunos grupos pueden necesitar m\u00e1s que vegetaci\u00f3n y sombra para protegerse del calor.</p><p>Es importante considerar la implantaci\u00f3n de sistemas de alerta temprana y redes de apoyo para los m\u00e1s vulnerables, as\u00ed como <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/refugios-climaticos-si-pero-como-deberian-ser-206818\">proporcionar espacios seguros</url> durante eventos clim\u00e1ticos extremos. Esto ayudar\u00eda a garantizar que todas las personas puedan beneficiarse de entornos urbanos m\u00e1s adaptados al calor y, por lo tanto, m\u00e1s saludables.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Celina Aznarez recibe fondos de Doctoral INPhINIT-INCOMING program, fellowship code (LCF/BQ/DI20/11780004), from \"la Caixa\" Foundation (ID 100010434). This research is supported by Mar\u00eda de Maeztu Excellence Unit 2023-2027 Ref. CEX2021-001201-M, funded by MCIN/AEI/10.13039/501100011033.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Alba Marquez Torres, trabaja para BC3 (Basque Centre for Climate Change)</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Francesc Bar\u00f3 is PI (Principal Investigator) in several research projects on urban green infrastructure and nature-based solutions funded by public research agencies, including the European Commission through the Horizon Europe program.</emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Dr. Sudeshna Kumar recibe fondos de <url normalizedValue=\"https://www.bc3research.org/about_us.htmlhttps\">https://www.bc3research.org/about_us.htmlhttps</url>://<url normalizedValue=\"http://www.bc3research.org/index.php?option=com_researcher&amp;task=view&amp;rese=323&amp;Itemid=345\">www.bc3research.org/index.php?option=com_researcher&amp;task=view&amp;rese=323&amp;Itemid=345</url></emphasis></p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Unai Pascual no recibe salario, ni ejerce labores de consultor\u00eda, ni posee acciones, ni recibe financiaci\u00f3n de ninguna compa\u00f1\u00eda u organizaci\u00f3n que pueda obtener beneficio de este art\u00edculo, y ha declarado carecer de v\u00ednculos relevantes m\u00e1s all\u00e1 del cargo acad\u00e9mico citado.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-225848</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BPD-4X31-JB75-900D-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1238\"/><timeReceived>8:43 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"01\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>1 abril 2024 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>Severe Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69C3-7T21-DXP7-10KX-00000-00</id><title>Microorganismos y plantas, las nuevas tecnolog\u00edas de depuraci\u00f3n de aguas</title><published>2023-10-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Microorganismos y plantas, las nuevas tecnolog\u00edas de depuraci\u00f3n de aguas</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Llu\u00eds Bertrans Tubau, Doctorando en el Centro Tecnol\u00f3gico BETA, en la \u00e1rea de ecolog\u00eda aplicada y cambio global, Universitat de Vic - Universitat Central de Catalunya</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Las aguas de depuradora mantienen vivos a muchos arroyos y r\u00edos de bajo caudal durante \u00e9pocas de sequ\u00eda, pero en poblaciones peque\u00f1as no tienen por qu\u00e9 pasar ning\u00fan control. Microorganismos y plantas pueden ayudarnos a eliminar contaminantes.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Actualmente asistimos a una de las <url normalizedValue=\"https://www.miteco.gob.es/es/prensa/ultimas-noticias/2023/09/el-14-6--del-territorio-esta-en-emergencia-por-escasez-de-agua-y.html\">sequ\u00edas m\u00e1s severas en la pen\u00ednsula ib\u00e9rica</url> y gran parte de Europa. Sin embargo, seg\u00fan las <url normalizedValue=\"https://www.ipcc.ch/report/sixth-assessment-report-cycle/\">proyecciones del Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC)</url> solamente es el inicio de las graves sequ\u00edas que ser\u00e1n m\u00e1s frecuentes y extensas en los pr\u00f3ximos a\u00f1os debido al cambio clim\u00e1tico.</p><p nitf:lede=\"true\">Las sequ\u00edas provocan una elevada disminuci\u00f3n de los recursos h\u00eddricos, que se ve incrementada en arroyos de bajo caudal en la regi\u00f3n mediterr\u00e1nea. Estos son extremadamente <url normalizedValue=\"https://link.springer.com/chapter/10.1007/978-3-319-73250-3_11\">sensibles a los efectos del cambio clim\u00e1tico</url> y est\u00e1n expuestos, adem\u00e1s, <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/el-grito-de-socorro-de-los-rios-asfixiados-y-convertidos-en-canales-de-desague-155785\">a otros tipos de presi\u00f3n humana</url>.</p><p>Muchos de estos arroyos, en zonas urbanizadas, siguen fluyendo gracias a la aportaci\u00f3n de los efluentes de las estaciones de depuraci\u00f3n de aguas residuales. Los efluentes de depuradora parecer\u00edan una buena contribuci\u00f3n para mantener los ecosistemas acu\u00e1ticos en este tipo de sistemas. Sin embargo, a nivel europeo nos encontramos con un vac\u00edo legal en el tratamiento de aguas residuales urbanas.</p><h>Tratamiento de aguas residuales en poblaciones peque\u00f1as</h><p>En las poblaciones m\u00e1s peque\u00f1as (&amp;&lt;10\u00a0000 habitantes) <url normalizedValue=\"https://www.eea.europa.eu/policy-documents/council-directive-91-271-eec\">no es obligatorio</url> tener un control estricto de vertido de estas aguas, provocando un aumento de contaminaci\u00f3n en los arroyos y por lo tanto incrementando la peligrosidad del impacto en los ecosistemas fluviales y ecosistemas vecinos. </p><p>La contaminaci\u00f3n puede ser causada por un aumento en los niveles de nutrientes, principalmente nitr\u00f3geno y f\u00f3sforo, produciendo <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/es/topics/eutrofizacion-80805\">eutrofizaci\u00f3n</url>; por la presencia de <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/asi-seguimos-la-pista-a-los-contaminantes-emergentes-156672\">productos farmac\u00e9uticos y cosm\u00e9ticos</url> o por la posible aparici\u00f3n de <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/asi-se-propaga-la-resistencia-a-los-antibioticos-en-el-medioambiente-110390\">comunidades bacterianas resistentes a determinados antibi\u00f3ticos</url>, un tipo de impacto poco investigado hoy en d\u00eda pero que va ganando inter\u00e9s y relevancia. </p><p>En las depuradoras que atienden a poblaciones peque\u00f1as no se exige un tratamiento espec\u00edfico para reducir nitr\u00f3geno y f\u00f3sforo. Y a\u00fan menos para la eliminaci\u00f3n de productos farmac\u00e9uticos, cosm\u00e9ticos y bacterias resistentes a antibi\u00f3ticos, contaminantes emergentes para los que todav\u00eda no hay una legislaci\u00f3n consolidada. </p><p>Por ejemplo, es raro que se aplique un <url normalizedValue=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Tratamiento_terciario#\">tratamiento terciario</url>, un tipo de tratamiento biol\u00f3gico que permitir\u00eda tratar de forma m\u00e1s eficiente las aguas residuales. A falta de legislaci\u00f3n espec\u00edfica en el tratamiento de este tipo de aguas, es necesario y esencial buscar alternativas basadas en la naturaleza como las que hemos estado trabajando en el <url normalizedValue=\"https://betatechcenter.com/es/campos/ecologia-aplicada-y-cambio-global/\">Grupo de Ecolog\u00eda Aplicada y Cambio Global del Centro Tecnol\u00f3gico BETA</url> de la Universidad de Vic-Universidad Central de Catalu\u00f1a.</p><h>Soluciones inspiradas en la naturaleza</h><p>Las <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/es/topics/soluciones-basadas-en-la-naturaleza-80455\">soluciones basadas en la naturaleza</url> (<url normalizedValue=\"https://research-and-innovation.ec.europa.eu/research-area/environment/nature-based-solutions_en\">Nature-Based Solutions</url> o NBS en sus siglas en ingl\u00e9s) se refieren al uso sostenible de las caracter\u00edsticas y los procesos naturales para abordar los retos desde una nueva \u00f3ptica socioecon\u00f3mica, beneficiando simult\u00e1neamente a las personas y a la naturaleza.</p><p>Las NBS m\u00e1s comunes en este \u00e1mbito son los reactores y humedales naturales construidos con la finalidad de recrear comunidades biol\u00f3gicas sencillas, utilizando los microorganismos y plantas que se encuentran en los ecosistemas acu\u00e1ticos naturales, pero adapt\u00e1ndolos para dar un servicio ecosist\u00e9mico a la sociedad.</p><p>Los organismos de estos sistemas naturalizados <url normalizedValue=\"https://iwaponline.com/bgs/article/2/1/138/72076/A-review-of-nature-based-solutions-for-resource\">son capaces de utilizar nutrientes para su desarrollo y absorber, acumular y/o degradar otros contaminantes</url> (f\u00e1rmacos, antibi\u00f3ticos, pesticidas, etc.). </p><p>Nuestra soluci\u00f3n basada en la naturaleza de estudio parte de utilizar comunidades microbianas planct\u00f3nicas y bent\u00f3nicas, tambi\u00e9n <url normalizedValue=\"https://acsess.onlinelibrary.wiley.com/doi/full/10.2134/jeq2004.2850\">capaces de asimilar nutrientes</url>, simulando las que se encontrar\u00edan en r\u00edos y arroyos. En estos ecosistemas acu\u00e1ticos abundan las comunidades o biofilms formados, principalmente, por algas verdes, <url normalizedValue=\"https://theconversation.com/por-que-el-oxigeno-que-respiramos-no-se-agota-180434\">cianobacterias</url>, <url normalizedValue=\"https://es.wikipedia.org/wiki/Diatomea\">diatomeas</url> y bacterias. </p><p>Este tipo de tratamiento de las aguas residuales reducir\u00eda los costes econ\u00f3micos y energ\u00e9ticos actuales en depuradoras de mayor capacidad. Los resultados obtenidos hasta el momento indican que este tipo de tecnolog\u00eda podr\u00eda ser capaz de reducir el aporte de nutrientes, <url normalizedValue=\"https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0048969717324701\">los contaminantes emergentes</url> y <url normalizedValue=\"https://www.sciencedirect.com/science/article/abs/pii/S0269749115301950\">algunos genes de resistencia a los antibi\u00f3ticos</url> en el ecosistema receptor. En este caso, los arroyos. </p><p>Aunque el camino para su implantaci\u00f3n es largo, investigaciones como esta son el primer paso para poder plantear a las administraciones p\u00fablicas alternativas para mejorar el tratamiento de aguas residuales urbanas en poblaciones peque\u00f1as y reducir el impacto del efluente de las depuradoras en los ecosistemas acu\u00e1ticos. </p><p>Adem\u00e1s de que mejorar\u00edan el aporte h\u00eddrico para estos ecosistemas, que se pueden ver recurrentemente afectados por el cambio clim\u00e1tico. </p><p>As\u00ed se atajar\u00edan con una misma soluci\u00f3n basada en la naturaleza dos problemas derivados del cambio clim\u00e1tico y de la presi\u00f3n antr\u00f3pica en r\u00edos y arroyos.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Llu\u00eds Bertrans Tubau recibe fondos de Generalitat de Catalunya junto a Fondos sociales Europeos, embarcados en la beca FI.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CONESP-213020</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CONESP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69C3-7T21-DXP7-10KX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">463615</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-10-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"813\"/><timeReceived>8:52 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 The Conversation Media Group Ltd Derechos reservados</copyright><publicationName>The Conversation - Spanish</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"36767\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"09\" month=\"10\" year=\"2023\"><dateText>9 octubre 2023 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001952</classCode><className>Landforms + Ecosystems</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000156</classCode><className>Bacteria</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>N221300CC</classCode><className>Water + Wastewater Management</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "The Conversation - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68P0-FGJ1-F08D-5399-00000-00</id><title>Las nuevas propuestas formativas de la UPC School para el curso 2023-2024</title><published>2023-07-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Las nuevas propuestas formativas de la UPC School para el curso 2023-2024</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El cat\u00e1logo de m\u00e1sters de formaci\u00f3n permanente, posgrados y cursos de la UPC School se consolida y crece con 23 nuevas propuestas formativas. Estas se centran en tem\u00e1ticas como la optometr\u00eda pedi\u00e1trica, la arquitectura del paisaje, la experiencia de usuario, la anal\u00edtica de negocio, la construcci\u00f3n sostenible, la automoci\u00f3n, la energ\u00eda o la digitalizaci\u00f3n en el sector de la movilidad y el transporte</p><p nitf:lede=\"true\">/COMUNICAE/</p><p>El cat\u00e1logo de m\u00e1sters de formaci\u00f3n permanente, posgrados y cursos de la UPC School se consolida y crece con 23 nuevas propuestas formativas. Estas se centran en tem\u00e1ticas como la optometr\u00eda pedi\u00e1trica, la arquitectura del paisaje, la experiencia de usuario, la anal\u00edtica de negocio, la construcci\u00f3n sostenible, la automoci\u00f3n, la energ\u00eda o la digitalizaci\u00f3n en el sector de la movilidad y el transporte</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">M\u00e1steres de formaci\u00f3n permanenteM\u00e1ster de formaci\u00f3n permanente en Optometr\u00eda Pedi\u00e1trica</emphasis>. Capacitaci\u00f3n en \u00faltimas tecnolog\u00edas y t\u00e9cnicas para convertirse en optometrista infantil y estar al frente en la detecci\u00f3n, seguimiento y tratamiento de m\u00faltiples disfunciones y patolog\u00edas oculares en la infancia. Impulsado de la mano del Hospital Sant Joan de D\u00e9u, centro pedi\u00e1trico de referencia.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">M\u00e1ster de formaci\u00f3n permanente en Nature-based Solutions for Sustainable Landscapes</emphasis>. Este programa nace de la evoluci\u00f3n del m\u00e1ster en Arquitectura del Paisaje para ofrecer una renovada y s\u00f3lida base en regeneraci\u00f3n, ecosistemas, biodiversidad, resiliencia clim\u00e1tica y la mitigaci\u00f3n para liberar todo el potencial de la naturaleza en la creaci\u00f3n de paisajes sostenibles.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">PosgradosPosgrado en Advanced UX: Design, Research and Emergent Technologies</emphasis>. Este posgrado se centra en los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en usabilidad avanzada y adaptada a diversos entornos: virtuales, automoci\u00f3n, videojuegos, wearables, moda, aviaci\u00f3n, banca y salud, y con especial atenci\u00f3n a las tecnolog\u00edas emergentes: inteligencia artificial y realidad aumentada, virtual y mixta.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Business Analytics</emphasis>. Los participantes aprender\u00e1n a aprovechar el potencial de los datos en la mejora operativa del negocio para aportar el valor a\u00f1adido anal\u00edtico que las organizaciones actuales tanto necesitan. Se utilizar\u00e1n las herramientas m\u00e1s innovadoras y eficaces, como las herramientas de programaci\u00f3n (SQL, Knime, R y Python) y herramientas de business intelligence (Tableau, Power BI).</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Digital Health Leadership</emphasis>. Sin tecnolog\u00eda, ya no es posible imaginar el futuro de la salud. Este posgrado tiene como objetivo formar a los l\u00edderes de la innovaci\u00f3n y la digitalizaci\u00f3n de las organizaciones de este sector (hospitales, empresas farmac\u00e9uticas, centros de investigaci\u00f3n, startups y otras organizaciones sanitarias).</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Estrategia y Gobierno del Dato.</emphasis>Este posgrado aporta una visi\u00f3n global de todas las variables implicadas en una organizaci\u00f3n data driven: una cultura de datos s\u00f3lida, la tecnolog\u00eda adecuada, los procesos de recopilaci\u00f3n de datos, su an\u00e1lisis, la toma de decisiones y la mejora continua de los procesos.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Sostenibilidad Digital en la Construcci\u00f3n</emphasis>. De la mano de Itec como socio estrat\u00e9gico, se aplicar\u00e1n soluciones de sostenibilidad ambiental, econ\u00f3mica y social para adaptar los proyectos de construcci\u00f3n a los nuevos retos clim\u00e1ticos y normativos.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Sistemas Avanzados de Mecatr\u00f3nica y NVH de Automoci\u00f3n</emphasis>. Este posgrado est\u00e1 dise\u00f1ado para ampliar la formaci\u00f3n de ingenieros en el campo de los sistemas mecatr\u00f3nicos aplicados al control de la din\u00e1mica del veh\u00edculo, as\u00ed como al control del estudio del ruido, vibraci\u00f3n y dureza (NVH).</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">SeminariosSeminario en Energ\u00eda: de los F\u00f3siles a las Renovables</emphasis>. En este seminario se tomar\u00e1 conciencia de la gran cantidad de energ\u00eda que derrochamos, por falta de eficiencia en casos que van desde la movilidad individual hasta el consumo residencial o empresarial.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Microcredenciales</emphasis><br/>La UPC School presenta tambi\u00e9n una nueva oferta de 14<emphasis typeStyle=\"bf\">posgrados microcredenciales en movilidad 4.0</emphasis>, financiados por el Ministerio de Transporte, Movilidad y Agenda Urbana en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea  <emphasis typeStyle=\"bf\">Next Generation EU</emphasis>.</p><p>Cat\u00e1logo de formaci\u00f3n de la UPC School para el curso 2023-2024</p><p>Fuente Comunicae</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">COMSPN-httpswwwcomunicaeesnotasdeprensalasnuevaspropuestasformativasdelaupc_1</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">COMSPN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68P0-FGJ1-F08D-5399-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">436154</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-07-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><timeReceived>2:20 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 iCrowdNewswire, LLC Derechos reservados</copyright><publicationName>Comunicae Spain</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41690\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"12\" month=\"07\" year=\"2023\"><dateText>12 julio 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Formaci\u00f3n profesional</className></classificationItem><classificationItem><className>Cursos</className></classificationItem><classificationItem><className>Universidades</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST00096SV</classCode><className>Product Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX000290</classCode><className>Children, Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000629</classCode><className>Entrepreneurship</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001891</classCode><className>Automotive</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001897</classCode><className>Computing + Information Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRQ4</classCode><className>Digitalization + Digital Transformation</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Comunicae Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685N-03N1-JCG7-81V4-00000-00</id><title>El centro tecnol\u00f3gico CARTIF participa en un proyecto para mejorar el ciclo del agua en los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo</title><published>2023-05-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El centro tecnol\u00f3gico CARTIF participa en un proyecto para mejorar el ciclo del agua en los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>elEconomista.es</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><br/>Arranca en CARTIF el proyecto NATMed, que surge para mejorar el ciclo del agua de la regi\u00f3n del mediterr\u00e1neo haciendo frente a la escasez y estacionalidad de los recursos h\u00eddricos a trav\u00e9s de Soluciones basadas en la Naturaleza (SbN).</p><p><br/>El objetivo de esta iniciativa, coordinada por el centro tecnol\u00f3gico, es optimizar la gesti\u00f3n del agua y los servicios ecosist\u00e9micos relacionados a trav\u00e9s de una combinaci\u00f3n de SbN en infraestructuras de agua ya existentes en cinco pa\u00edses de la costa del Mediterr\u00e1neo: Espa\u00f1a, Italia, Grecia, Turqu\u00eda y Argelia. Esta semana, el consorcio procedente de los cinco pa\u00edses participantes, se ha reunido en las instalaciones de CARTIF en el Parque Tecnol\u00f3gico de Boecillo para establecer los primeros pasos del proyecto.<br/>Este nuevo concepto de trabajo, en el que se armonizar\u00e1n los enclaves tradicionales con la nueva propuesta de Soluciones basadas en la Naturaleza, se ha denominado \"SbN en ciclo completo\" (FWC-NbS, Full water cycle?Nature based Solutions en ingl\u00e9s). La propuesta se co-dise\u00f1ar\u00e1 en cinco casos de estudio, con diferentes contextos y retos, que abarcar\u00e1n gran parte de la costa y expondr\u00e1n su evoluci\u00f3n en diferentes escenarios.<br/>La FWC-NbS 1, que se desarrollar\u00e1 en Espa\u00f1a, se implementa en balsas de riego para optimizar el tratamiento y almacenamiento de aguas residuales tratadas con el objetivo de su reutilizaci\u00f3n para el riego agr\u00edcola. La FWC-NbS 2, que se llevar\u00e1 a cabo en Grecia, tratar\u00e1 de incorporar humedales naturales para reforzar su capacidad de almacenamiento, tratar el agua y gestionar el control de vertidos contaminantes. La FWC-NbS 3, que se desplegar\u00e1 en Italia, incorporar\u00e1 un acu\u00edfero para contribuir a la contaminaci\u00f3n por nitratos de las aguas subterr\u00e1neas en un contexto agr\u00edcola.<br/>La FWC-NbS 4, que se abordar\u00e1 en Turqu\u00eda, se implementar\u00e1 en un complejo de acu\u00edferos para mejorar las redes de distribuci\u00f3n, la recarga y la calidad de las aguas subterr\u00e1neas, la conservaci\u00f3n del suelo y las t\u00e9cnicas de riego en la agricultura. Por \u00faltimo, la FWC-NbS 5, que se extender\u00e1 en Argelia, se implementar\u00e1 en un canal artificial superficial para mejorar la calidad y cantidad del agua.<br/>El rol de CARTIF en esta propuesta, adem\u00e1s de actuar como el coordinador de la misma, ser\u00e1 el de llevar a cabo el an\u00e1lisis y el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual en el marco de la regi\u00f3n del agua de cada caso de estudio, as\u00ed como de las Soluciones basadas en la Naturaleza que se proponen implementar en cada uno de ellos. Adem\u00e1s, se encargar\u00e1 de realizar el co-dise\u00f1o de las \"SbN de ciclo completo\" teniendo en cuenta los retos que supone cada regi\u00f3n. En el caso del FWC-NbS 1 de Espa\u00f1a, CARTIF participar\u00e1 en la definici\u00f3n del caso de estudio colaborando en las especificaciones t\u00e9cnicas de las soluciones, monitorizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del impacto. El proyecto tiene una duraci\u00f3n total de 6 a\u00f1os.<br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EEES-41340036</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EEES2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685N-03N1-JCG7-81V4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">477392</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"474\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Content Engine, LLC.<br/>Derechos reservados</copyright><copyright>Copyright 2023 Editorial Ecoprensa, S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>El Economista, Spain</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>5 mayo 2023 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>Aquifers + Watersheds</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000975</classCode><className>Irrigation</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>Shortages</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX000867</classCode><className>Waste Reduction</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>N480000CC</classCode><className>Transportation + Warehousing</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing + Storage</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N221300CC</classCode><className>Water + Wastewater Management</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Economista, Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67TW-8JW1-DYB6-5130-00000-00</id><title>Aprobado proyecto LIFE de adaptaci\u00f3n de costa grancanaria al cambio clim\u00e1tico</title><published>2023-03-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Aprobado proyecto LIFE de adaptaci\u00f3n de costa grancanaria al cambio clim\u00e1tico</nitf:hl1><nitf:hl2>GRAN CANARIA MEDIOAMBIENTE</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Las Palmas de Gran Canaria, 21 mar (EFE).- Europa ha aprobado un nuevo proyecto LIFE al Cabildo de Gran Canaria que persigue adaptar los territorios insulares y ultraperif\u00e9ricos al cambio clim\u00e1tico, potenciar la biodiversidad y mantener la compatibilidad del uso residencial y el entorno medioambiental, informa el Cabildo de Gran Canaria. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Las Palmas de Gran Canaria, 21 mar (EFE).- Europa ha aprobado un nuevo proyecto LIFE al Cabildo de Gran Canaria que persigue adaptar los territorios insulares y ultraperif\u00e9ricos al cambio clim\u00e1tico, potenciar la biodiversidad y mantener la compatibilidad del uso residencial y el entorno medioambiental, informa el Cabildo de Gran Canaria. </p><p>LIFE COSTAdapta es un proyecto del subprograma Adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico del Programa LIFE con una duraci\u00f3n de siete a\u00f1os y un presupuesto de 3.409.864 euros, de los que 2.045.818 euros ser\u00e1n subvencionados por la Comisi\u00f3n Europea con el objetivo de proporcionar una soluci\u00f3n validada de adaptaci\u00f3n a la subida del nivel del mar.</p><p>El proyecto LIFE COSTAdapta desarrollar\u00e1 medidas de adaptaci\u00f3n a trav\u00e9s de actuaciones naturales y mixtas, enfocadas en la integraci\u00f3n y mejora, tanto con el medio natural como con la potenciaci\u00f3n de elementos culturales. </p><p>Para ello, planea actuaciones de adaptaci\u00f3n al ascenso del nivel del mar a trav\u00e9s de m\u00e9todos innovadores, se indica en un comunicado. </p><p>Durante el proyecto se implementar\u00e1 en la costa de Quintanilla (Arucas) un prototipo de medida de adaptaci\u00f3n innovadora codise\u00f1ada con procesos participativos. </p><p>El prototipo se basa en la reconceptualizaci\u00f3n de los charcos de marea, estructuras tradicionales en las islas, aportando una visi\u00f3n m\u00e1s hol\u00edstica y adaptativa de estos elementos culturales canarios que, adem\u00e1s funcionar\u00e1n como nuevo h\u00e1bitat para la biodiversidad marina. </p><p>La validaci\u00f3n multifactorial del prototipo permitir\u00e1 al proyecto proporcionar una nueva medida de adaptaci\u00f3n costera en el grupo Nature-Based Flood Defense (NBFD, dentro de Nature-Based Solutions) adem\u00e1s de una nueva catalogaci\u00f3n de la infraestructura azul costera.</p><p>La ocupaci\u00f3n de las \u00e1reas costeras se ha ido incrementando paulatinamente en los \u00faltimos a\u00f1os como consecuencia de diferentes factores interconectados tales como las altas densidades poblacionales en el litoral, la expansi\u00f3n urban\u00edstica hist\u00f3rica, la instalaci\u00f3n de infraestructuras esenciales, o las actividades econ\u00f3micas, entre otros. </p><p>Esta ocupaci\u00f3n incrementa la vulnerabilidad de las zonas costeras ante las inundaciones. Canarias, por su condici\u00f3n insular, es muy vulnerable ante el cambio clim\u00e1tico y el ascenso del nivel del mar, seg\u00fan el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC). EFE</p><p>as</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55010768451</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67TW-8JW1-DYB6-5130-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"451\"/><timeReceived>1:37 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"03\" year=\"2023\"><dateText>21 marzo 2023 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX000317</classCode><className>Coastal Areas</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001211</classCode><className>New Products</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST00096SV</classCode><className>Product Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000735</classCode><className>Floods + Flooding</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001319</classCode><className>Pets</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68VV-TKT1-JB35-Y1T1-00000-00</id><title>\"Tenemos que asegurarnos de que toda la ciudad sea verde\": \u00bfC\u00f3mo mejorar el acceso a los espacios verdes en Europa?</title><published>2023-08-04T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\"Tenemos que asegurarnos de que toda la ciudad sea verde\": \u00bfC\u00f3mo mejorar el acceso a los espacios verdes en Europa?</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Vivir cerca de espacios verdes tiene una serie de beneficios para la salud, pero el acceso es desigual en toda Europa. \u00bfC\u00f3mo hacer que el continente sea m\u00e1s verde?</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Mantenerse fresco ha sido una lucha para los que han tenido que soportar una de las olas de calor m\u00e1s intensas que ha batido r\u00e9cords en Europa.</p><p nitf:lede=\"true\">Aunque hay que tomar medidas urgentes para combatir el cambio clim\u00e1tico, existe una manera de reducir el calor que est\u00e1 al alcance de la mano: los espacios verdes.</p><p nitf:lede=\"true\">Los estudios demuestran que los \u00e1rboles urbanos pueden bajar las temperaturas entre 2 y 10 \u00baC, dependiendo de las condiciones locales.</p><p>Y la buena noticia es que m\u00e1s de ocho de cada diez europeos dicen que es f\u00e1cil acceder a los espacios verdes, seg\u00fan una nueva encuesta del Eurobar\u00f3metro.</p><p>Pero existen claras disparidades en todo el continente.</p><p>En Dinamarca, el 100% de la gente dice que puede acceder f\u00e1cilmente a ellos, mientras que en Malta s\u00f3lo el 51% dice que puede y el 77% en Portugal. \u00bfQu\u00e9 podemos hacer para que el continente sea m\u00e1s verde?</p><h>\u00bfPueden los espacios verdes mejorar la salud mental?</h><p>Seg\u00fan Matilda van den Bosch, investigadora del Instituto de Salud Global de Barcelona, una forma de promover los espacios verdes es destacar sus aspectos positivos.</p><p>Quiere que la gente entienda los beneficios para que est\u00e9 abierta a cambios en sus ciudades.</p><p>\"Sabemos que no funciona dar una informaci\u00f3n unilateral, de arriba abajo, diciendo 'vale, esto es bueno para ti', si la gente no lo percibe as\u00ed\", afirma.</p><p>Y hay muchas ventajas que compartir.</p><p>Aparte de sus efectos refrescantes, los espacios verdes est\u00e1n relacionados con una mayor felicidad, una mejor salud mental, un aumento de las interacciones sociales y un menor riesgo de enfermedades cardiovasculares.</p><p/><h>\u00bfC\u00f3mo podemos crear m\u00e1s espacios verdes en Europa?</h><p>No basta solo con plantar \u00e1rboles y esperar que todo vaya bien.</p><p>\"Se necesita un planteamiento de planificaci\u00f3n realmente s\u00f3lido que considere el verde como parte integrante de la planificaci\u00f3n urbana\", afirma el profesor Cecil Konijnendijk, director de Nature Based Solutions.</p><p>Konijnendijk desarroll\u00f3 la regla 3-30-300 como pauta de planificaci\u00f3n ecol\u00f3gica.</p><p>La primera parte significa que todo el mundo debe poder ver al menos tres \u00e1rboles desde su casa.</p><p>A continuaci\u00f3n, debe haber un 30% de cubierta arb\u00f3rea en el vecindario. Seg\u00fan los estudios, este es el umbral a partir del cual se observan beneficios para el clima y la salud.</p><p>La norma final se basa en la recomendaci\u00f3n de la Organizaci\u00f3n Mundial de la Salud de que nadie viva a m\u00e1s de 300 metros de un parque o espacio verde de al menos una hect\u00e1rea.</p><h>\u00bfC\u00f3mo se ha convertido Barcelona en un para\u00edso verde?</h><p>Algunas ciudades europeas se han tomado muy en serio estas recomendaciones.</p><p>Un claro ejemplo es el proyecto Superilla de Barcelona.</p><p>Desde 2016 la ciudad cierra calles a los coches y crea nuevos parques en los cruces.</p><p>\"Viv\u00ed en Barcelona durante los dos a\u00f1os y medio anteriores y mi calle, por ejemplo, simplemente se excav\u00f3 y se sacaron los coches y se pusieron \u00e1rboles. As\u00ed que est\u00e1 ocurriendo de verdad y es muy radical\", dice Konijnendijk.</p><p/><p>Como era de esperar, el proyecto suscit\u00f3 una fuerte oposici\u00f3n. A algunos les preocupaba el impacto en los comercios y otros se quejaban del aburguesamiento.</p><p>A medida que ciertas zonas se vuelven m\u00e1s verdes, tambi\u00e9n se vuelven m\u00e1s populares, lo que aumenta el precio de la vivienda y puede expulsar a las personas con rentas m\u00e1s bajas.</p><p>Seg\u00fan Van den Bosch, se trata de una preocupaci\u00f3n v\u00e1lida para los habitantes de las zonas verdes.</p><p>\"Tenemos que pensar en una verdadera infraestructura verde, distribuida por toda la ciudad\", explica.</p><p>Konijnendijk est\u00e1 de acuerdo: \"Tenemos que asegurarnos de que toda la ciudad sea verde y no s\u00f3lo unos pocos puntos donde suben los precios de la vivienda\".</p><h>\u00bfD\u00f3nde hay m\u00e1s zonas verdes en Europa?</h><p>En Europa tambi\u00e9n hay desigualdades en la distribuci\u00f3n de los espacios verdes.</p><p>El acceso a ellos tiende a ser mayor en las ciudades de los pa\u00edses septentrionales que en las ciudades de los meridionales y orientales.</p><p>Por ejemplo, m\u00e1s del 80% de la poblaci\u00f3n de Estocolmo tiene acceso a un parque p\u00fablico a pocos metros, pero en Heraklion (Grecia) menos del 20%.</p><p>Esto podr\u00eda deberse en parte a razones hist\u00f3ricas y culturales. Las ciudades mediterr\u00e1neas densamente pobladas son las m\u00e1s antiguas de Europa y sus centros se desarrollaron sin apenas planificaci\u00f3n sistem\u00e1tica.</p><p>En Europa del Este, la falta de espacios verdes tambi\u00e9n se debe a la planificaci\u00f3n.</p><p>\"Se ha controlado menos, se ha prestado menos atenci\u00f3n al verde\", dice Konijnendijk.</p><p>\"_A menudo se piensa que hay mucho espacio verde alrededor de la ciudad, as\u00ed que podemos construir dentro y la gente puede sali_r\", a\u00f1ade.</p><p>Van den Bosch aboga por un cambio de paradigma.</p><p>\"Los\u00a0urbanistas est\u00e1n acostumbrados a planificar para los coches y no para las personas, y viendo el mundo tal y como se est\u00e1 desarrollando hoy, eso simplemente no se va a sostener\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EUNWSP-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EUNWSP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68VV-TKT1-JB35-Y1T1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">338719</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-08-04</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"788\"/><timeReceived>9:14 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 EuroNews Derechos reservados</copyright><publicationName><br/>EuroNews - Version Espanola</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59380\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"04\" month=\"08\" year=\"2023\"><dateText>4 agosto 2023 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>News Transcripts</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Bosques</className></classificationItem><classificationItem><className>planificaci\u00f3n urbana</className></classificationItem><classificationItem><className>Calentamiento y cambio clim\u00e1tico</className></classificationItem><classificationItem><className>Calentamiento global</className></classificationItem><classificationItem><className>Naturaleza</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EuroNews - Version Espanola"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:653R-PJG1-JBW4-F17X-00000-00</id><title>Expertos buscan recuperar los ecosistemas acu\u00e1ticos de Ibiza\u00a0</title><published>2022-03-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Expertos buscan recuperar los ecosistemas acu\u00e1ticos de Ibiza\u00a0</nitf:hl1><nitf:hl2>ECOSISTEMAS ACU\u00c1TICOS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Ibiza, 29 mar (EFE).- Expertos medioambientales se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo 8 de abril en Ibiza para proponer soluciones para la recuperaci\u00f3n de los ecosistemas acu\u00e1ticos de la isla, seg\u00fan ha informado este martes la Alianza por el Agua, organizadora del encuentro, en un comunicado.   </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Ibiza, 29 mar (EFE).- Expertos medioambientales se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo 8 de abril en Ibiza para proponer soluciones para la recuperaci\u00f3n de los ecosistemas acu\u00e1ticos de la isla, seg\u00fan ha informado este martes la Alianza por el Agua, organizadora del encuentro, en un comunicado.   </p><p>En la jornada, que cuenta con la colaboraci\u00f3n de la Universidad de las Islas Baleares y la Asociaci\u00f3n de vecinos de Rafal Trobat, se abordar\u00e1n cuestiones como la recuperaci\u00f3n de los acu\u00edferos, los sistemas vinculados al agua y la mejora de la biodiversidad.  </p><p>El encuentro tendr\u00e1 lugar en la sede de la UIB en Ibiza y est\u00e1 abierto al p\u00fablico en general y, muy especialmente, a todos los profesionales del sector.  </p><p>La iniciativa nace por el estado \"casi permanente de sequ\u00eda\" de las islas y por la \"fuerte alerta\" causada por la sobreexplotaci\u00f3n de los acu\u00edferos.  </p><p>Seg\u00fan aseguran desde la Alianza, la situaci\u00f3n de emergencia h\u00eddrica que padece Ibiza se ve reflejada en la \"desaparici\u00f3n y degradaci\u00f3n\" de los ecosistemas acu\u00e1ticos, que hacen de \"puntos calientes\" de biodiversidad para la flora y fauna end\u00e9mica de la isla. </p><p>Adem\u00e1s, esta situaci\u00f3n de \"p\u00e9rdida de biodiversidad acu\u00edcola\" disminuye la \"resiliencia ambiental\" frente a las cada vez m\u00e1s habituales alteraciones del clima en humedad y temperatura, y tambi\u00e9n en el control de plagas, explican desde la Alianza. </p><p>Con el objetivo de recuperar los ecosistemas acu\u00e1ticos, los ponentes invitados expondr\u00e1n \"herramientas y proyectos\" que est\u00e1n actualmente en desarrollo y que podr\u00edan servir de gu\u00eda para la \"gesti\u00f3n sostenible del agua en la isla y la mejora en la biodiversidad\", explica Marina Moheno, t\u00e9cnica de la Alianza y coorganizadora del evento.  </p><p>Para ello, el Servicio de Protecci\u00f3n de Especies y la Universidad de las Islas Baleares (UIB) abordar\u00e1n temas como el seguimiento y monitorizaci\u00f3n de la biodiversidad, y la gesti\u00f3n de especies de especial protecci\u00f3n.  </p><p>Las ponencias tambi\u00e9n tratar\u00e1n el Plan de recuperaci\u00f3n del r\u00edo de Santa Eul\u00e0ria, los proyectos de regeneraci\u00f3n de la biodiversidad en sistemas terciarios de depuraci\u00f3n, as\u00ed como las \"Nature Based Solutions\" y su aplicaci\u00f3n en proyectos de recuperaci\u00f3n medioambiental.  </p><p>Tambi\u00e9n se expondr\u00e1 el proyecto de recuperaci\u00f3n del h\u00e1bitat del Cal\u00e0pet (Bufotes Balearicus), un proyecto piloto desarrollado en la propiedad de la AAVV de Rafal Trobat que impulsa la creaci\u00f3n de balsas temporales para recuperar agua y generar biodiversidad. EFE</p><p>la/cri </p><p>1011538</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55008398916</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:653R-PJG1-JBW4-F17X-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"458\"/><timeReceived>9:28 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"03\" year=\"2022\"><dateText>29 marzo 2022 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Medio ambiente; Conservaci\u00f3n</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:CIENCIA-TECNOLOGIA; AMBIENTE-NATURALEZA</className></classificationItem><classificationItem><className>Medio ambiente; Conservaci\u00f3n; Ecosistema</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:CIENCIA-TECNOLOGIA; AMBIENTE-NATURALEZA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001952</classCode><className>Landforms + Ecosystems</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST000A2NF</classCode><className>Aquifers + Watersheds</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009XAG</classCode><className>Botany</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001468</classCode><className>Rental Property</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:64PF-DD11-DYB6-54CB-00000-00</id><title>Expertos en econom\u00eda verde y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica se re\u00fanen en mayo en Zaragoza</title><published>2022-02-04T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Expertos en econom\u00eda verde y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica se re\u00fanen en mayo en Zaragoza</nitf:hl1><nitf:hl2>MEDIO AMBIENTE ZARAGOZA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Zaragoza, 4 feb (EFE).- Expertos en naturalizaci\u00f3n urbana, econom\u00eda verde y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica se reunir\u00e1n en mayo en Zaragoza en el marco del 48 Congreso Nacional de Parques y Jardines P\u00fablicos (PARJAP 2022) con el objetivo de analizar, debatir y compartir experiencias sobre la infraestructura verde urbana mediante ponencias y debates bajo el lema \"Bosques Urbanos: la trama verde para la ciudad sostenible\". </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Zaragoza, 4 feb (EFE).- Expertos en naturalizaci\u00f3n urbana, econom\u00eda verde y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica se reunir\u00e1n en mayo en Zaragoza en el marco del 48 Congreso Nacional de Parques y Jardines P\u00fablicos (PARJAP 2022) con el objetivo de analizar, debatir y compartir experiencias sobre la infraestructura verde urbana mediante ponencias y debates bajo el lema \"Bosques Urbanos: la trama verde para la ciudad sostenible\". </p><p>El encuentro, cuya preparaci\u00f3n ultiman la Asociaci\u00f3n Espa\u00f1ola de Parques y Jardines P\u00fablicos (AEPJP) y el Ayuntamiento de Zaragoza, se desarrollar\u00e1 los d\u00edas 25, 26, y 27 de mayo en el Auditorio y prev\u00e9 la participaci\u00f3n de medio millar de especialistas nacionales e internacionales.</p><p>Seg\u00fan informan fuentes municipales, el Congreso se articular\u00e1 en torno a cuatro ejes: \"Visi\u00f3n e implementaci\u00f3n de los bosques urbanos\"; \"Naturalizaci\u00f3n urbana: estrategia, m\u00e9trica y gobernanza\"; \"El capital natural como inversi\u00f3n: econom\u00eda circular y salud\"; y \"La gesti\u00f3n de la infraestructura verde urbana: retos y oportunidades\".</p><p>El primero de ellos, que inaugurar\u00e1 Fernando Valladares, doctor en Ciencias Biol\u00f3gicas y profesor de Investigaci\u00f3n en el CSIC con la conferencia  titulada \"Bosques urbanos hoy\", abordar\u00e1 la visi\u00f3n e implementaci\u00f3n de los bosques urbanos, tomando como ejemplo la situaci\u00f3n de Zaragoza, la relevancia de los bosques urbanos en su configuraci\u00f3n y c\u00f3mo la percepci\u00f3n ciudadana del verde urbano depende cada d\u00eda m\u00e1s del acceso a datos e informaci\u00f3n.</p><p>Tendr\u00e1 su espacio en esta jornada El Bosque de los Zaragozanos, con una presentaci\u00f3n a cargo de Montse Hern\u00e1ndez, jefa de la Unidad de Desarrollo Estrat\u00e9gico, y se celebrar\u00e1 adem\u00e1s un coloquio sobre \"Ciudades en el Bosque Digital: imagen, informaci\u00f3n y datos\", con participaci\u00f3n de periodistas especializados, el arquitecto Pablo Rey y la consejera de Servicios P\u00fablicos y Movilidad del Ayuntamiento, Natalia Chueca.</p><p>La naturalizaci\u00f3n urbana y un an\u00e1lisis de las pol\u00edticas que aplicables en los planes de naturalizaci\u00f3n centrar\u00e1n el segundo bloque, que tendr\u00e1 como ponentes a Simone Borelli, responsable de Bosques Urbanos y Periurbanos de la FAO; Manuel Enrique Figueroa, catedr\u00e1tico de la Universidad de Sevilla; o Cynnamon Dobbs, doctora en Ecolog\u00eda Urbana y profesora asociada en la Universidad Mayor de Chile.</p><p>La tercera parte de este encuentro analizar\u00e1 el capital natural entendido como inversi\u00f3n en salud y su relaci\u00f3n con la implementaci\u00f3n de formas de econom\u00eda verde y circular en la configuraci\u00f3n de un nuevo urbanismo saludable, con la participaci\u00f3n de Valent\u00edn Alfaya, doctor en Biolog\u00eda y Sustainability Director de Ferrovial; Anna Lluis, directora de Simbiosy; o Alicia Torrego, directora de la Fundaci\u00f3n Conama.</p><p>Para cerrar el Congreso se abordar\u00e1n los retos y realidades de realizaci\u00f3n y la gesti\u00f3n de la infraestructura verde con ponencias y coloquios enfocados en casos pr\u00e1cticos de gesti\u00f3n que contar\u00e1 con la presencia de Daniel Boulens, ex director de Parques y Jardines de Lyon; Rosa Arlene Mar\u00eda, directora ejecutiva del CIDEU; o Cecil Kojninendijk, director del Nature Based Solutions Institute.</p><p>Ya est\u00e1n abiertas las inscripciones, que pueden formalizarse desde hoy, para un Congreso que coincidir\u00e1 con la celebraci\u00f3n de Zaragoza Florece, en su segunda edici\u00f3n, y que, adem\u00e1s, incluye un programa cultural paralelo para los asistentes, con visitas guiadas a la Seo, el Pilar, el Museo Pablo Gargallo o el Palacio de La Aljafer\u00eda. EFE</p><p>lsg/ipl</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55007985290</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:64PF-DD11-DYB6-54CB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"642\"/><timeReceived>12:17 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"04\" month=\"02\" year=\"2022\"><dateText>4 febrero 2022 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000298</classCode><className>Citizenship</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST0009P0G</classCode><className>Educational Institution Employees</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61NY-HMM1-JCX9-700S-00000-00</id><title>Naturalizar las ciudades</title><published>2020-08-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>OPINI\u00d3N</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Naturalizar las ciudades</nitf:hl1><nitf:hl2>El trabajo local de protecci\u00f3n de la biodiversidad urbana es una estrategia fundamental</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>TOM\u00c1S, Carri\u00f3n *</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>Tribuna</h><p nitf:lede=\"true\">Entre las muchas cosas que hemos aprendido como sociedades urbanas, de la nueva realidad provocada por la pandemia del coronavirus, una de ellas es que, en ausencia humana, las especies aut\u00f3ctonas colonizan el espacio urbano. Son diversas las citas de presencia en entornos urbanizados de garzas, zorros, jabal\u00edes, corzos, erizos y otras especies que, sin la presi\u00f3n antr\u00f3pica, se han movido a sus anchas entre nuestros coches y viviendas.</p><p>Sin reducir ni un \u00e1pice la gravedad de la pandemia y sus efectos letales sobre la poblaci\u00f3n humana, no vamos a dibujar escenarios apocal\u00edpticos donde nuestra especie desaparece del planeta y las poblaciones de plantas y animales ocupar\u00edan los espacios que, en otro tiempo, fueron dominio del Homo sapiens.</p><p>Sin embargo, nos enfrentamos, realmente, a la sexta extinci\u00f3n masiva de especies como resultado del profundo proceso de transformaci\u00f3n al que el hombre est\u00e1 sometiendo al planeta y del cambio clim\u00e1tico derivado del mismo. De los 30 millones de especies animales y vegetales conocidas, la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN) calcula que alrededor de 1000 especies pueden estar en peligro cr\u00edtico de extinci\u00f3n y cerca de 30178 estar\u00edan amenazadas.</p><p>La p\u00e9rdida de h\u00e1bitats, la sobreexplotaci\u00f3n de especies, la contaminaci\u00f3n, las especies invasoras y  el cambio clim\u00e1tico son las cinco grandes amenazas causantes de ese declive de la biodiversidad que en el entorno urbano y periurbano se hace a\u00fan m\u00e1s patente.</p><p>Las organizaciones que trabajan en la protecci\u00f3n de la biodiversidad de manera intensa y, siempre, bajo criterios cient\u00edficos, como WWF o SEOBirdlife,  identifican ese trabajo con las especies bandera como el rinoceronte blanco y el elefante en los grandes espacios naturales de \u00c1frica, pero tambi\u00e9n con la nutria, el lince ib\u00e9rico o el gorri\u00f3n com\u00fan, especies  m\u00e1s cercanas para nosotros.</p><p>En este contexto, el trabajo local de protecci\u00f3n de la biodiversidad urbana se muestra como una estrategia fundamental para conservar la biodiversidad global. Mediante la imitaci\u00f3n de los procesos ecol\u00f3gicos que ocurren en la naturaleza, lo que conocemos como las soluciones basadas en la naturaleza o Nature Based Solutions podemos generar h\u00e1bitats urbanos que mejoren de manera significativa la presencia de especies de insectos (como las abejas o las mariposas), aves y peque\u00f1os mam\u00edferos en las ciudades. La eliminaci\u00f3n de las especies no aut\u00f3ctonas de parques y jardines, la creaci\u00f3n de conectores ecol\u00f3gicos entre los espacios verdes urbanos y el entorno natural y la renaturalizaci\u00f3n de r\u00edos urbanos, como el caso del Bes\u00f3s en Santa Coloma de Gramenet o el Manzanares en Madrid, son algunos de esos ejemplos que, a trav\u00e9s de sus especies como la nutria, la anguila o el mart\u00edn pescador, nos muestran el camino a seguir.</p><p>Seg\u00fan nos indican la UICN y la Comisi\u00f3n Europea, las  Soluciones Basadas en la Naturaleza (SbN) son un nuevo concepto que abarca a todas las acciones que se apoyan en los ecosistemas y en los servicios que estos proveen, para responder as\u00ed a diversos desaf\u00edos de la sociedad como el cambio clim\u00e1tico, la seguridad alimentaria o el riesgo de desastres ambientales.</p><p>Una mayor biodiversidad en los ecosistemas, tambi\u00e9n de los urbanos, implica una mayor resiliencia contra los efectos del cambio clim\u00e1tico. La p\u00e9rdida de biodiversidad como consecuencia de la deforestaci\u00f3n, la invasi\u00f3n de h\u00e1bitats, la agricultura intensiva y la aceleraci\u00f3n de ese cambio clim\u00e1tico favorecen el paso de los pat\u00f3genos de animales a humanos y esta tendencia es la que debemos revertir. A\u00fan estamos a tiempo. H</p><p>* Experto en Riesgos Ambientales</p><p>Una mayor biodiversidad en los ecosistemas implica m\u00e1s resiliencia contra el cambio clim\u00e1tico</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPEXT-810601</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPEXT2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61NY-HMM1-JCX9-700S-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">342453</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-03-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"618\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 El Periodico Extremadura Derechos reservados</copyright><publicationName>El Periodico Extremadura</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"44002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"17\" month=\"08\" year=\"2020\"><dateText>17 agosto 2020 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001952</classCode><className>Landforms + Ecosystems</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"83\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Periodico Extremadura"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:62J9-BM41-DYDJ-X32P-00000-00</id><title>CUMBRE IBEROAMERICANA IV\u00c1N DUQUE (Entrevista)</title><published>2021-04-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CUMBRE IBEROAMERICANA IV\u00c1N DUQUE (Entrevista)</nitf:hl1><nitf:hl2>Duque: Hay que garantizar el acceso a las vacunas a todos los iberoamericanos</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>joc/kvg/hma</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Jaime Ortega Carrascal</p><p nitf:lede=\"true\">Bogot\u00e1, 20 abr (EFE).- El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, afirma que es necesario garantizar el acceso a las vacunas contra la covid-19 a todos los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica, en v\u00edsperas de las XXVII Cumbre de esta comunidad que se celebrar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Andorra.<br/>Entre los asuntos que los jefes de Estado y de Gobierno debatir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en formato semipresencial est\u00e1n los retos de Iberoam\u00e9rica frente a la pandemia del coronavirus y en ese sentido Duque asegur\u00f3 en una entrevista con Efe que si no hay distribuci\u00f3n equitativa de las vacunas en todo el mundo nadie estar\u00e1 a salvo.</p><p nitf:lede=\"true\">Pregunta: Presidente, \u00bfqu\u00e9 espera Colombia de la XXVII Cumbre Iberoamericana? </p><p nitf:lede=\"true\">Respuesta: Hay tres temas importantes: el tema de sostenibilidad en lo ambiental, en lo econ\u00f3mico y en lo social. Tambi\u00e9n quiero destacar que ser\u00e1 una oportunidad para que todos podamos hacer llamados inequ\u00edvocos a (...) la equidad en la distribuci\u00f3n de vacunas, a las medidas para mitigar los efectos de la pandemia y por supuesto tambi\u00e9n a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica sostenible. </p><p>P: \u00bfCree que en esta cumbre se puede vertebrar alguna estrategia en materia de vacunaci\u00f3n? </p><p>R: Ciertamente vemos que en el mundo hoy hay una distribuci\u00f3n inequitativa. \u00bfY por qu\u00e9 se ha presentado esto? Por las mismas din\u00e1micas en las que hemos visto que hay pa\u00edses que han comprado cuatro, cinco, seis, siete veces su poblaci\u00f3n en vacunas, eso por supuesto genera distorsiones. </p><p>Adicionalmente vemos que hay todav\u00eda complejidades log\u00edsticas que hay que superar y tenemos que garantizar que la distribuci\u00f3n sea equitativa en todo el mundo sobre la base muy clara de que nadie est\u00e1 a salvo hasta que todos estemos a salvo. </p><p>Eso implica que la estrategia multilateral Covax tiene que fortalecerse, tenemos que hacer todos m\u00e1s para que sea una entidad cada vez m\u00e1s din\u00e1mica. Colombia copreside la iniciativa Covax en su consejo directivo y me parece que hay que llevar a la Cumbre un mensaje: que hay pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, de Iberoam\u00e9rica, que est\u00e1n rezagados y que necesitamos tambi\u00e9n garantizarles el acceso (a las vacunas). </p><p>P: En el caso particular de Colombia, \u00bfse alcanzar\u00e1 el objetivo de vacunaci\u00f3n fijado para este a\u00f1o? </p><p>R: Nuestra meta es llegar a 35 millones de colombianos (vacunados) este a\u00f1o. Nosotros hemos siempre ido adelante en nuestras propias metas, dijimos que \u00edbamos a empezar el plan de vacunaci\u00f3n el 20 de febrero, lo empezamos el d\u00eda 17 de febrero; logramos el primer mill\u00f3n antes del d\u00eda 30; logramos despu\u00e9s el segundo mill\u00f3n de manera acelerada; el tercer mill\u00f3n en 10 d\u00edas, y nos estamos acercando tambi\u00e9n ahora al cuarto mill\u00f3n de vacunados. </p><p>P: \u00bfLa inequidad en la distribuci\u00f3n de vacunas y los problemas de suministro de algunos laboratorios pueden afectar ese plan? </p><p>R: Esas siempre han sido variables y eso le pasa a cualquier pa\u00eds del mundo. Los pa\u00edses que son compradores de vacunas siempre est\u00e1n sujetos al cumplimiento de las condiciones log\u00edsticas, pero nosotros hemos ido cumpliendo nuestro plan porque adem\u00e1s hemos diversificado la compra, porque hemos tenido la aplicaci\u00f3n responsable de vacunas, porque hemos tenido presencia en todo el territorio nacional y vamos tras la meta de los 35 millones de colombianos vacunados en el a\u00f1o 2021. </p><p>P: Su gobierno ha puesto \u00e9nfasis en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica a\u00fan durante la pandemia, \u00bfllevar\u00e1 alg\u00fan planteamiento en ese sentido a la Cumbre Iberoamericana? </p><p>R: Creo que es muy importante que todos tengamos acceso al financiamiento. El Fondo Monetario Internacional (FMI) alertaba el pasado primero de abril que la relaci\u00f3n de deuda sobre el PIB promedio mundial va a terminar el a\u00f1o 2021 alrededor del 99 %, eso es un reto enorme y trae consigo que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os los pa\u00edses van a estar compitiendo para acceder a recursos para financiar sus d\u00e9ficit, para financiar su reactivaci\u00f3n, por eso lo m\u00e1s importante para mantener la credibilidad de los mercados es que nosotros podamos proteger a los m\u00e1s vulnerables y al mismo tiempo estabilizar las finanzas p\u00fablicas. </p><p>Pero tenemos que enviar tambi\u00e9n un mensaje muy claro hacia las calificadoras internacionales (de riesgo) de que los pa\u00edses emergentes tienen que ser vistos no con los lentes precovid sino en escenarios donde el mundo se est\u00e1 recuperando de la peor crisis despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. </p><p>P: Esta semana, despu\u00e9s de la Cumbre Iberoamericana, usted va a participar en la cumbre de 40 l\u00edderes mundiales contra el cambio clim\u00e1tico convocada por el presidente estadounidense, Joe Biden. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n sus propuestas en esa reuni\u00f3n? </p><p>R: Colombia, a\u00fan representando tan solo el 0,6 % de las emisiones globales de gases de efecto invernadero, es uno de los 20 pa\u00edses m\u00e1s expuestos a los efectos del cambio clim\u00e1tico y nosotros vamos a llegar a esa cumbre con tres mensajes: Primero, Colombia va a ir a Glasgow, a la Cumbre Clim\u00e1tica (del 1 al 12 de noviembre), con una meta que para el a\u00f1o 2030 haya reducido en 51 % sus emisiones de gases de efecto invernadero. </p><p>La segunda, Colombia va a ratificar el mensaje de que llegaremos al a\u00f1o 2050 con el objetivo y el prop\u00f3sito de ser un pa\u00eds de carbono neutral. </p><p>Y el tercer mensaje es la combinaci\u00f3n de dos pol\u00edticas: las soluciones basadas en naturaleza, lo que en ingl\u00e9s se conoce como \"Nature Based Solutions\", que implican reforestaci\u00f3n, protecci\u00f3n de nuestra Amazonia, una cultura para reducir las emisiones individuales de gases de efecto invernadero y la otra es Colombia como l\u00edder en la transici\u00f3n energ\u00e9tica, un pa\u00eds que va a pasar del 0,5 % de su matriz en energ\u00edas renovables no convencionales al 14 % durante nuestro Gobierno y dejando una hoja de ruta para tener un aumento de un 20 % adicional en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. </p><p>Con esos prop\u00f3sitos el mensaje es: si un pa\u00eds como Colombia tiene esta convicci\u00f3n y esos objetivos, lo deben tener tambi\u00e9n las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. </p><p>P: En febrero usted anunci\u00f3 el Estatuto de Protecci\u00f3n Temporal para los migrantes venezolanos. \u00bfLa comunidad internacional est\u00e1 contribuyendo lo suficiente para enfrentar esas crisis? </p><p>R: Nosotros anunciamos la regularizaci\u00f3n de 2,8 millones de migrantes y yo espero para el mes de diciembre o inicios de enero de 2022 tener los primeros 900.000 migrantes con su tarjeta del Estatuto de Protecci\u00f3n Temporal con reconocimiento biom\u00e9trico, y en agosto del a\u00f1o entrante 1,8 millones. </p><p>Sabemos que es muy exigente cumplir esta meta pero estamos contando con el respaldo de la OIM (Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones), tambi\u00e9n de ACNUR (Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados) y hemos recibido adem\u00e1s mensajes muy claros de ellos de apoyarnos con recursos en este prop\u00f3sito. </p><p>Pero tambi\u00e9n hemos recibido mensajes por ejemplo de la canciller del Gobierno espa\u00f1ol, Arancha Gonz\u00e1lez, que nos ha dicho: 'Queremos nosotros seguir financiando', Estados Unidos ha dicho que quiere entrar y lo que nosotros queremos tambi\u00e9n es hacer un llamado entre varios pa\u00edses para que esta medida pueda extenderse. </p><p>De hecho, el presidente electo de Ecuador (Guillermo Lasso) ha dicho que quiere seguir una pauta similar y el mensaje a la comunidad internacional es que ya es momento de pasar de las declaraciones a los desembolsos y a los hechos. </p><p>Esta, que es la crisis migratoria m\u00e1s grande del mundo, est\u00e1 significativamente muy por debajo de los aportes de la comunidad donante para el caso de la crisis siria o el de la crisis de Sud\u00e1n. </p><p>P: \u00bfLlevar\u00e1 el tema de la migraci\u00f3n venezolana a la Cumbre Iberoamericana? </p><p>R: Yo voy a hacer referencia a ese tema. Nosotros no podemos tener una Cumbre Iberoamericana y no tocar los temas m\u00e1s sensibles que tenemos en nuestra regi\u00f3n. Si nuestra regi\u00f3n tiene la crisis migratoria m\u00e1s grande del mundo, con m\u00e1s raz\u00f3n tenemos que mostrar los mecanismos para abordarla, no solamente para atender a los migrantes que todos los d\u00edas huyen de la ignominia de la dictadura, sino tambi\u00e9n dejar un mensaje claro: que el camino que se espera en Venezuela es el retorno a la democracia. </p><p>P: \u00bfHay alguna posibilidad de acercamiento con el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro aunque sea por asuntos humanitarios relacionados con los migrantes? </p><p>R: Tenemos que partir de una base, en Venezuela lo que hay es un r\u00e9gimen ileg\u00edtimo y adem\u00e1s narcodictador y criminal (...) Entonces hay que tener mucho cuidado, porque cuando uno se acerca a los dictadores, lo \u00fanico que termina es validando su poder opresor. </p><p>Los que somos dem\u00f3cratas y defensores de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana no podemos tener relaciones d\u00e9biles con quienes quieren pisotear las instituciones democr\u00e1ticas, por eso nosotros seguimos ayud\u00e1ndole al pueblo venezolano con hermandad y seguimos tambi\u00e9n acompa\u00f1ando la resistencia democr\u00e1tica y acompa\u00f1ando a la Asamblea (Nacional) y al presidente (interino Juan) Guaid\u00f3. EFE</p><p>(foto)(video) <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:62J9-BM41-DYDJ-X32P-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-04-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1461\"/><timeReceived>1:24 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"20\" month=\"04\" year=\"2021\"><dateText>20 abril 2021 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>POLITICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000887</classCode><className>Immigration</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001785</classCode><className>Vaccines</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:62GK-R361-DYB6-51SJ-00000-00</id><title>Duque: Hay que garantizar el acceso a las vacunas a todos los iberoamericanos</title><published>2021-04-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:39Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Duque: Hay que garantizar el acceso a las vacunas a todos los iberoamericanos</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE IBEROAMERICANA IV\u00c1N DUQUE (Entrevista)</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>joc/kvg/hma</nameText></person></author></nitf:byline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Jaime Ortega Carrascal,Bogot\u00e1, 20 abr (EFE).- El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, afirma que es necesario garantizar el acceso a las vacunas contra la covid-19 a todos los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica, en v\u00edsperas de las XXVII Cumbre de esta comunidad que se celebrar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Andorra.,Entre los asuntos que los jefes de Estado y de Gobierno debatir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en formato semipresencial est\u00e1n los retos de Iberoam\u00e9rica frente a la pandemia del coronavirus y en ese sentido Duque asegur\u00f3</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Jaime Ortega Carrascal</p><p nitf:lede=\"true\">Bogot\u00e1, 20 abr (EFE).- El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, afirma que es necesario garantizar el acceso a las vacunas contra la covid-19 a todos los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica, en v\u00edsperas de las XXVII Cumbre de esta comunidad que se celebrar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Andorra.</p><p nitf:lede=\"true\">Entre los asuntos que los jefes de Estado y de Gobierno debatir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en formato semipresencial est\u00e1n los retos de Iberoam\u00e9rica frente a la pandemia del coronavirus y en ese sentido Duque asegur\u00f3 en una entrevista con Efe que si no hay distribuci\u00f3n equitativa de las vacunas en todo el mundo nadie estar\u00e1 a salvo.</p><p nitf:lede=\"true\">Pregunta: Presidente, \u00bfqu\u00e9 espera Colombia de la XXVII Cumbre Iberoamericana?</p><p>Respuesta: Hay tres temas importantes: el tema de sostenibilidad en lo ambiental, en lo econ\u00f3mico y en lo social. Tambi\u00e9n quiero destacar que ser\u00e1 una oportunidad para que todos podamos hacer llamados inequ\u00edvocos a (...) la equidad en la distribuci\u00f3n de vacunas, a las medidas para mitigar los efectos de la pandemia y por supuesto tambi\u00e9n a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica sostenible.</p><p>P: \u00bfCree que en esta cumbre se puede vertebrar alguna estrategia en materia de vacunaci\u00f3n?</p><p>R: Ciertamente vemos que en el mundo hoy hay una distribuci\u00f3n inequitativa. \u00bfY por qu\u00e9 se ha presentado esto? Por las mismas din\u00e1micas en las que hemos visto que hay pa\u00edses que han comprado cuatro, cinco, seis, siete veces su poblaci\u00f3n en vacunas, eso por supuesto genera distorsiones.</p><p>Adicionalmente vemos que hay todav\u00eda complejidades log\u00edsticas que hay que superar y tenemos que garantizar que la distribuci\u00f3n sea equitativa en todo el mundo sobre la base muy clara de que nadie est\u00e1 a salvo hasta que todos estemos a salvo.</p><p>Eso implica que la estrategia multilateral Covax tiene que fortalecerse, tenemos que hacer todos m\u00e1s para que sea una entidad cada vez m\u00e1s din\u00e1mica. Colombia copreside la iniciativa Covax en su consejo directivo y me parece que hay que llevar a la Cumbre un mensaje: que hay pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, de Iberoam\u00e9rica, que est\u00e1n rezagados y que necesitamos tambi\u00e9n garantizarles el acceso (a las vacunas).</p><p>P: En el caso particular de Colombia, \u00bfse alcanzar\u00e1 el objetivo de vacunaci\u00f3n fijado para este a\u00f1o?</p><p>R: Nuestra meta es llegar a 35 millones de colombianos (vacunados) este a\u00f1o. Nosotros hemos siempre ido adelante en nuestras propias metas, dijimos que \u00edbamos a empezar el plan de vacunaci\u00f3n el 20 de febrero, lo empezamos el d\u00eda 17 de febrero; logramos el primer mill\u00f3n antes del d\u00eda 30; logramos despu\u00e9s el segundo mill\u00f3n de manera acelerada; el tercer mill\u00f3n en 10 d\u00edas, y nos estamos acercando tambi\u00e9n ahora al cuarto mill\u00f3n de vacunados.</p><p>P: \u00bfLa inequidad en la distribuci\u00f3n de vacunas y los problemas de suministro de algunos laboratorios pueden afectar ese plan?</p><p>R: Esas siempre han sido variables y eso le pasa a cualquier pa\u00eds del mundo. Los pa\u00edses que son compradores de vacunas siempre est\u00e1n sujetos al cumplimiento de las condiciones log\u00edsticas, pero nosotros hemos ido cumpliendo nuestro plan porque adem\u00e1s hemos diversificado la compra, porque hemos tenido la aplicaci\u00f3n responsable de vacunas, porque hemos tenido presencia en todo el territorio nacional y vamos tras la meta de los 35 millones de colombianos vacunados en el a\u00f1o 2021.</p><p>P: Su gobierno ha puesto \u00e9nfasis en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica a\u00fan durante la pandemia, \u00bfllevar\u00e1 alg\u00fan planteamiento en ese sentido a la Cumbre Iberoamericana?</p><p>R: Creo que es muy importante que todos tengamos acceso al financiamiento. El Fondo Monetario Internacional (FMI) alertaba el pasado primero de abril que la relaci\u00f3n de deuda sobre el PIB promedio mundial va a terminar el a\u00f1o 2021 alrededor del 99 %, eso es un reto enorme y trae consigo que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os los pa\u00edses van a estar compitiendo para acceder a recursos para financiar sus d\u00e9ficit, para financiar su reactivaci\u00f3n, por eso lo m\u00e1s importante para mantener la credibilidad de los mercados es que nosotros podamos proteger a los m\u00e1s vulnerables y al mismo tiempo estabilizar las finanzas p\u00fablicas.</p><p>Pero tenemos que enviar tambi\u00e9n un mensaje muy claro hacia las calificadoras internacionales (de riesgo) de que los pa\u00edses emergentes tienen que ser vistos no con los lentes precovid sino en escenarios donde el mundo se est\u00e1 recuperando de la peor crisis despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial.</p><p>P: Esta semana, despu\u00e9s de la Cumbre Iberoamericana, usted va a participar en la cumbre de 40 l\u00edderes mundiales contra el cambio clim\u00e1tico convocada por el presidente estadounidense, Joe Biden. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n sus propuestas en esa reuni\u00f3n?</p><p>R: Colombia, a\u00fan representando tan solo el 0,6 % de las emisiones globales de gases de efecto invernadero, es uno de los 20 pa\u00edses m\u00e1s expuestos a los efectos del cambio clim\u00e1tico y nosotros vamos a llegar a esa cumbre con tres mensajes: Primero, Colombia va a ir a Glasgow, a la Cumbre Clim\u00e1tica (del 1 al 12 de noviembre), con una meta que para el a\u00f1o 2030 haya reducido en 51 % sus emisiones de gases de efecto invernadero.</p><p>La segunda, Colombia va a ratificar el mensaje de que llegaremos al a\u00f1o 2050 con el objetivo y el prop\u00f3sito de ser un pa\u00eds de carbono neutral.</p><p>Y el tercer mensaje es la combinaci\u00f3n de dos pol\u00edticas: las soluciones basadas en naturaleza, lo que en ingl\u00e9s se conoce como \"Nature Based Solutions\", que implican reforestaci\u00f3n, protecci\u00f3n de nuestra Amazonia, una cultura para reducir las emisiones individuales de gases de efecto invernadero y la otra es Colombia como l\u00edder en la transici\u00f3n energ\u00e9tica, un pa\u00eds que va a pasar del 0,5 % de su matriz en energ\u00edas renovables no convencionales al 14 % durante nuestro Gobierno y dejando una hoja de ruta para tener un aumento de un 20 % adicional en la pr\u00f3xima d\u00e9cada.</p><p>Con esos prop\u00f3sitos el mensaje es: si un pa\u00eds como Colombia tiene esta convicci\u00f3n y esos objetivos, lo deben tener tambi\u00e9n las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas.</p><p>P: En febrero usted anunci\u00f3 el Estatuto de Protecci\u00f3n Temporal para los migrantes venezolanos. \u00bfLa comunidad internacional est\u00e1 contribuyendo lo suficiente para enfrentar esas crisis?</p><p>R: Nosotros anunciamos la regularizaci\u00f3n de 2,8 millones de migrantes y yo espero para el mes de diciembre o inicios de enero de 2022 tener los primeros 900.000 migrantes con su tarjeta del Estatuto de Protecci\u00f3n Temporal con reconocimiento biom\u00e9trico, y en agosto del a\u00f1o entrante 1,8 millones.</p><p>Sabemos que es muy exigente cumplir esta meta pero estamos contando con el respaldo de la OIM (Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones), tambi\u00e9n de ACNUR (Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados) y hemos recibido adem\u00e1s mensajes muy claros de ellos de apoyarnos con recursos en este prop\u00f3sito.</p><p>Pero tambi\u00e9n hemos recibido mensajes por ejemplo de la canciller del Gobierno espa\u00f1ol, Arancha Gonz\u00e1lez, que nos ha dicho: 'Queremos nosotros seguir financiando', Estados Unidos ha dicho que quiere entrar y lo que nosotros queremos tambi\u00e9n es hacer un llamado entre varios pa\u00edses para que esta medida pueda extenderse.</p><p>De hecho, el presidente electo de Ecuador (Guillermo Lasso) ha dicho que quiere seguir una pauta similar y el mensaje a la comunidad internacional es que ya es momento de pasar de las declaraciones a los desembolsos y a los hechos.</p><p>Esta, que es la crisis migratoria m\u00e1s grande del mundo, est\u00e1 significativamente muy por debajo de los aportes de la comunidad donante para el caso de la crisis siria o el de la crisis de Sud\u00e1n.</p><p>P: \u00bfLlevar\u00e1 el tema de la migraci\u00f3n venezolana a la Cumbre Iberoamericana?</p><p>R: Yo voy a hacer referencia a ese tema. Nosotros no podemos tener una Cumbre Iberoamericana y no tocar los temas m\u00e1s sensibles que tenemos en nuestra regi\u00f3n. Si nuestra regi\u00f3n tiene la crisis migratoria m\u00e1s grande del mundo, con m\u00e1s raz\u00f3n tenemos que mostrar los mecanismos para abordarla, no solamente para atender a los migrantes que todos los d\u00edas huyen de la ignominia de la dictadura, sino tambi\u00e9n dejar un mensaje claro: que el camino que se espera en Venezuela es el retorno a la democracia.</p><p>P: \u00bfHay alguna posibilidad de acercamiento con el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro aunque sea por asuntos humanitarios relacionados con los migrantes?</p><p>R: Tenemos que partir de una base, en Venezuela lo que hay es un r\u00e9gimen ileg\u00edtimo y adem\u00e1s narcodictador y criminal (...) Entonces hay que tener mucho cuidado, porque cuando uno se acerca a los dictadores, lo \u00fanico que termina es validando su poder opresor.</p><p>Los que somos dem\u00f3cratas y defensores de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana no podemos tener relaciones d\u00e9biles con quienes quieren pisotear las instituciones democr\u00e1ticas, por eso nosotros seguimos ayud\u00e1ndole al pueblo venezolano con hermandad y seguimos tambi\u00e9n acompa\u00f1ando la resistencia democr\u00e1tica y acompa\u00f1ando a la Asamblea (Nacional) y al presidente (interino Juan) Guaid\u00f3. EFE</p><p>joc/kvg/hma</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-27846848</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:62GK-R361-DYB6-51SJ-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1542\"/><timeReceived>1:24 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"20\" month=\"04\" year=\"2021\"><dateText>20 abril 2021 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Pol\u00edtica; Asuntos exteriores; Cumbre</className></classificationItem><classificationItem><className>Sanidad y salud; Medicina preventiva; Vacunas</className></classificationItem><classificationItem><className>Medio ambiente; Cambio clim\u00e1tico</className></classificationItem><classificationItem><className>POL:POLITICA; EXTERIOR</className></classificationItem><classificationItem><className>SOC:SOCIEDAD-SALUD; SALUD</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:CIENCIA-TECNOLOGIA; AMBIENTE-NATURALEZA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000887</classCode><className>Immigration</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001785</classCode><className>Vaccines</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GJ3-JK43-S4WW-H52V-00000-00</id><title>Las soluciones basadas en la naturaleza pueden inspirar medidas de adaptaci\u00f3n a los cambios del clima</title><published>2025-08-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Las soluciones basadas en la naturaleza pueden inspirar medidas de adaptaci\u00f3n a los cambios del clima</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Renata Fontanetto, desde Bak\u00fa Azerbaiy\u00e1n</nameText></person></author></nitf:byline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Cualquiera que pasee por la reserva Sawmillers, al norte de la bah\u00eda de S\u00eddney, en Australia, podr\u00e1 observar un mosaico compuesto por diversos m\u00f3dulos redondeados de hormig\u00f3n yuxtapuestos e instalados en los muros artificiales levantados para separar la tierra firme del mar. La forma de cada panel se asemeja a la de una galleta gigante, de alrededor...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Cualquiera que pasee por la reserva Sawmillers, al norte de la bah\u00eda de S\u00eddney, en Australia, podr\u00e1 observar un mosaico compuesto por diversos m\u00f3dulos redondeados de hormig\u00f3n yuxtapuestos e instalados en los muros artificiales levantados para separar la ti...</p><p>Cualquiera que pasee por la reserva Sawmillers, al norte de la bah\u00eda de S\u00eddney, en Australia, podr\u00e1 observar un mosaico compuesto por diversos m\u00f3dulos redondeados de hormig\u00f3n yuxtapuestos e instalados en los muros artificiales levantados para separar la tierra firme del mar. La forma de cada panel se asemeja a la de una galleta gigante, de alrededor de medio metro de alto y largo y poco m\u00e1s de diez cent\u00edmetros de grosor. Dichos m\u00f3dulos presentan cinco tipos de relieve en sus caras que miran al agua. Pueden tener agujeros, huecos y ranuras de distintos tama\u00f1os. El mosaico de paneles, com\u00fanmente denominado muro vivo, pretende imitar la textura compleja de las costas rocosas naturales, en contraste con las l\u00edneas rectas y lisas de los malecones artificiales construidos a orillas del mar.   Lee tambi\u00e9n:  \u2013 La producci\u00f3n de gases de efecto invernadero aumenta un 1,3 % en el mundo, mientras que en Brasil disminuye un 12 %  \u2013 Un estudio indica que 25 de los 35 signos vitales de la Tierra est\u00e1n en estado cr\u00edtico   Estudios realizados en esta zona de S\u00eddney apuntan un aumento de m\u00e1s de un tercio en la cantidad de especies marinas, tales como algas, crust\u00e1ceos y otros invertebrados, en los lugares donde se instalaron muros vivos en comparaci\u00f3n con otros sitios que cuentan con muros artificiales convencionales. Seg\u00fan un art\u00edculo publicado en 2022 en la revista Philosophical Transactions of the Royal Society , tras un seguimiento de dos a\u00f1os, se observ\u00f3 una mayor proliferaci\u00f3n de especies cerca de los paneles con relieve, cuyos orificios y texturas favorecen la formaci\u00f3n de pozas de marea, donde las temperaturas eran m\u00e1s apacibles.    Los muros vivos constituyen una de las intervenciones propuestas por la ecoingenier\u00eda, que abarca las soluciones basadas en la naturaleza (SbN), es decir, un conjunto de innovaciones, obras o estrategias que pueden aumentar la capacidad adaptativa y la resiliencia de las \u00e1reas urbanizadas frente a los riesgos asociados al cambio clim\u00e1tico, adem\u00e1s de promover, en la mayor\u00eda de los casos, beneficios sociales, ambientales o econ\u00f3micos. Durante el desarrollo de la 29\u00aa Conferencia de las Partes de la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (COP29), celebrada entre el 11 y el 22 de noviembre en Bak\u00fa, la capital de Azerbaiy\u00e1n, el bi\u00f3logo Ronaldo Christofoletti, de la Universidad Federal de S\u00e3o Paulo (Unifesp), present\u00f3 una gu\u00eda tecnocient\u00edfica con SbN que pueden aplicarse en Brasil.    En el documento, intitulado \u201cCiudades Azules\u201d, se menciona a la ecoingenier\u00eda marina como una de las medidas recomendadas para los ambientes costeros, junto con otras dos: la restauraci\u00f3n y protecci\u00f3n de los h\u00e1bitats naturales, tales como dunas, manglares y arrecifes de coral, y el realineamiento costero, una t\u00e9cnica que se emplea para redefinir la l\u00ednea de la costa, normalmente mediante un retroceso planificado, para controlar la erosi\u00f3n y las inundaciones. La gu\u00eda tambi\u00e9n destaca otras ocho SbN que pueden implementarse tanto en ciudades costeras como mediterr\u00e1neas. Este trabajo fue elaborado por la Alianza Brasile\u00f1a para la Cultura Oce\u00e1nica, coordinada por la Unifesp, el Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (MCTI) de Brasil y la Unesco, en colaboraci\u00f3n con la fundaci\u00f3n Grupo Botic\u00e1rio.    Con financiaci\u00f3n de la FAPESP, Christofoletti y el ingeniero de materiales Rafael Pileggi, de la Universidad de S\u00e3o Paulo (USP), pondr\u00e1 a prueba el impacto de los muros vivos creados en Australia en las costas paulistas en el marco de un proyecto conjunto con investigadores de la Universidad de Nueva Gales del Sur (UNSW), de S\u00eddney. Ahora est\u00e1n ultimando los detalles de un convenio con la Autoridad Portuaria de Santos y la alcald\u00eda de esta ciudad para concretar la puesta en marcha de un plan de trabajo a principios de 2025. \u201cEmpezaremos a realizar pruebas concretas en el mayor puerto de Am\u00e9rica Latina y, por consiguiente, en la zona de Santos, cuyas costas est\u00e1n extremadamente endurecidas\u201d, explica Christofoletti.    El endurecimiento costero es como los investigadores denominan al proceso de sustituci\u00f3n del paisaje natural del litoral mar\u00edtimo por infraestructuras construidas, tales como embarcaderos deportivos, diques, puertos, pilotes y murallones. Estas intervenciones de la llamada ingenier\u00eda gris van en detrimento de la complejidad y la riqueza del h\u00e1bitat marino, al reemplazar ambientes complejos por superficies m\u00e1s lisas y homog\u00e9neas.    El bi\u00f3logo es uno de los autores de un art\u00edculo publicado en junio de 2024 en la revista Anthropocene Coasts , en el cual se evalu\u00f3 la extensi\u00f3n de las estructuras artificiales en las costas paulistas y la ocupaci\u00f3n en terrenos de escasa altura, de hasta 5 metros sobre el nivel del mar. Mediante im\u00e1genes a\u00e9reas, pudo comprobarse que la parte central del estado, principalmente en Santos, Guaruj\u00e1 y S\u00e3o Vicente, es la m\u00e1s afectada por el proceso de urbanizaci\u00f3n, seguida del litoral norte y, por \u00faltimo, el sur. \u201cCuanto menor es el endurecimiento, m\u00e1s resiliente es la ciudad a los cambios clim\u00e1ticos\u201d, dice Christofoletti.    Los huecos y recovecos en los muros vivos funcionan como refugios para las especies marinas que viven cerca de la costa, con un clima m\u00e1s benigno. \u201cEn estos compartimentos donde se acumula el agua, se forman microh\u00e1bitats con temperaturas hasta 10 grados Celsius [\u00baC] m\u00e1s bajas que las registradas en los paredones que carecen de estas soluciones de ecoingenier\u00eda\u201d, explica la bi\u00f3loga brasile\u00f1a Mariana Mayer-Pinto, de la UNSW de S\u00eddney, una de las l\u00edderes del proyecto australiano. \u201cEn el contexto actual de cambios clim\u00e1ticos, esto significa que las especies pueden protegerse mejor en los paredones vivos en situaciones de calor extremo\u201d.    Otro punto positivo indica que la implementaci\u00f3n de estos paneles con relieve puede adaptarse a un objetivo espec\u00edfico, como permitir la proliferaci\u00f3n de plantas marinas que capturan carbono y ayudan a regular el clima. Los paredones vivos, cuya vida \u00fatil prevista es de 20 a\u00f1os, comenzaron a ser instalados en S\u00eddney en 2018 y hoy en d\u00eda ya son una realidad en 11 localidades costeras de Australia, como as\u00ed tambi\u00e9n en Singapur y Gales.    Giuliano Locosselli Sensores en los \u00e1rboles del Parque Ibirapuera para medir la absorci\u00f3n de di\u00f3xido de carbono que efect\u00faa la vegetaci\u00f3n Giuliano Locosselli    En la terminolog\u00eda del cambio clim\u00e1tico, la resiliencia es la capacidad de un sistema para recuperarse y seguir funcionando luego de una cat\u00e1strofe o una perturbaci\u00f3n. Uno de los caminos con miras a aumentar la resiliencia consiste en implementar medidas de adaptaci\u00f3n tendientes a disminuir los impactos del cambio clim\u00e1tico. Un art\u00edculo de revisi\u00f3n publicado en octubre de 2024 en la revista Science of the Total Environment por investigadores de la Universidad del Estado de R\u00edo de Janeiro (Uerj), la Universidad Federal de R\u00edo de Janeiro (UFRJ) y organizaciones independientes sugiere que las SbN pueden duplicar la resiliencia de las ciudades.    \u201cPero antes de implementar una SbN hay que tener en cuenta los escenarios clim\u00e1ticos previstos para el futuro por el Grupo Intergubernamental de Expertos sobre el Cambio Clim\u00e1tico [IPCC]\u201d, comenta la ocean\u00f3grafa Aline Martinez, una de las coordinadoras de la gu\u00eda tecnocient\u00edfica, quien realiza un posdoctorado en la Unifesp. \u201cYa lo advierte la nueva Ley n\u00ba 14.904, de junio de 2024, que estipula directrices para los planes de adaptaci\u00f3n de las ciudades a los cambios clim\u00e1ticos\u201d. Esto significa, por ejemplo, que a la hora de planificar un proyecto de intervenci\u00f3n urbana hay que tener en cuenta el aumento del nivel del mar y de la temperatura media de la atm\u00f3sfera terrestre.    Para la inclusi\u00f3n de las SbN en los planes municipales, primero deben existir estos instrumentos. Seg\u00fan datos de 2023 de la Encuesta de Informaci\u00f3n B\u00e1sica de los Municipios del Instituto Brasile\u00f1o de Geograf\u00eda y estad\u00edstica (IBGE), tan solo 370 de los 5.570 municipios brasile\u00f1os cuentan con una legislaci\u00f3n o planes espec\u00edficos de mitigaci\u00f3n o adaptaci\u00f3n a los cambios clim\u00e1ticos. La plataforma AdaptaBrasil, del MCTI, se\u00f1ala que unos 3.600 municipios tienen baja o muy baja capacidad de adaptaci\u00f3n frente a cat\u00e1strofes geohidrol\u00f3gicas, tales como aluviones, inundaciones, anegamientos y deslaves.    \u201cLa adaptaci\u00f3n se produce esencialmente en el territorio local\u201d, dice el agr\u00f3nomo Jean Ometto, del Instituto Nacional de Investigaciones Espaciales (Inpe), miembro del equipo de AdaptaBrasil. Seg\u00fan el investigador, el mapeo de los riesgos y vulnerabilidades de una localidad no es algo trivial y este tipo de preocupaci\u00f3n se ha incorporado recientemente en la gesti\u00f3n p\u00fablica del pa\u00eds, tras la creaci\u00f3n, en 2009, de la Pol\u00edtica Nacional de Cambio Clim\u00e1tico [PNMC].    \u201cUn plan de adaptaci\u00f3n debe priorizar dos grandes ejes. El primero consiste en reducir las vulnerabilidades para grupos espec\u00edficos de la sociedad: mujeres, ni\u00f1os, personas negras y ancianos\u201d, dice Ana Toni, secretaria nacional de Cambios Clim\u00e1ticos del Ministerio de Medio Ambiente y Cambios Clim\u00e1ticos (MMA). \u201cEl segundo se refiere a los preparativos para un mundo cada vez m\u00e1s caluroso. En este punto, las SbN son de vital importancia\u201d. Seg\u00fan el MMA, en los pr\u00f3ximos meses se proceder\u00e1 al lanzamiento del plan Adapta Ciudades, que durante 2025 proporcionar\u00e1 asistencia a m\u00e1s de 240 municipios para dise\u00f1ar sus planes de adaptaci\u00f3n.    \u201cHacen falta planes de adaptaci\u00f3n en las localidades peque\u00f1as y con menos recursos y, en forma complementaria, deben proyectarse SbN para las ciudades m\u00e1s vulnerables a la emergencia clim\u00e1tica, como los municipios costeros\u201d, expone la arquitecta y urbanista Deize Sanches, quien realiza un posdoctorado en la Facultad de Arquitectura, Urbanismo y Dise\u00f1o de la Universidad de S\u00e3o Paulo (FAU-USP).    \u201cLa agenda de adaptaci\u00f3n en Brasil est\u00e1 muy atrasada\u201d, analiza la ingeniera civil Denise Duarte, tambi\u00e9n de la FAU-USP. \u201cTanto en t\u00e9rminos de desarrollo cient\u00edfico como de implementaci\u00f3n de ideas y soluciones\u201d.    Duarte estudia el tema del confort t\u00e9rmico y ambiental, con foco en la adaptaci\u00f3n al calor. \u201cNada sustituye a un \u00e1rbol plantado en el suelo\u201d, dice la ingeniera. \u201cCualquier iniciativa de restauraci\u00f3n y gesti\u00f3n de \u00e1reas verdes existentes, o incluso la creaci\u00f3n de otras nuevas, es bienvenida\u201d. La investigadora participa en el proyecto europeo Conexus, que desde 2020 acerca a municipios latinoamericanos y europeos para promover la implementaci\u00f3n y el estudio de SbN. La representante brasile\u00f1a en la iniciativa es la ciudad de S\u00e3o Paulo.    Uno de estos trabajos se ha llevado a cabo con \u00e9xito en dos grandes \u00e1reas verdes de la capital paulista: el Parque Ibirapuera y el Parque Estadual Fontes do Ipiranga, m\u00e1s conocido como Parque del Estado. \u201cHemos instalado sensores en \u00e1rboles para medir cu\u00e1nto di\u00f3xido de carbono [el principal de los gases de efecto invernadero] absorben estos parques, y en qu\u00e9 medida logran enfriar la atm\u00f3sfera\u201d, explica el bi\u00f3logo Giuliano Locosselli, del Centro de Energ\u00eda Nuclear en la Agricultura (Cena) de la USP, uno de los miembros de la iniciativa. El monitoreo a\u00fan no ha finalizado, pero la idea es utilizar los datos recabados para el dise\u00f1o de pol\u00edticas p\u00fablicas con la mira puesta en la implementaci\u00f3n de bosques funcionales para la ciudad. Se tratar\u00eda de espacios optimizados que podr\u00edan prestar m\u00e1s servicios ecosist\u00e9micos en funci\u00f3n de las necesidades locales, tales como, por ejemplo, la captura de carbono y el enfriamiento de las temperaturas.    A pesar de todos los esfuerzos para el avance de las investigaciones y el desarrollo de soluciones, una cosa es cierta: el tiempo para que las ciudades adopten SbN es cada vez menor. Seg\u00fan el \u00faltimo informe del IPCC, a medida que el clima se va caldeando, la efectividad de algunas soluciones puede disminuir. Por ello, el IPCC recomienda que las medidas de adaptaci\u00f3n implementadas ahora tambi\u00e9n incluyan una planificaci\u00f3n a largo plazo. Para incrementar las posibilidades de \u00e9xito de las SbN, los expertos dejan dos recomendaciones: tener en cuenta desde un principio las necesidades de las comunidades locales e implementar un sistema de evaluaci\u00f3n para constatar hasta qu\u00e9 punto la soluci\u00f3n basada en la naturaleza dio resultado o no.    Alex Ramos Parque Orla Piratininga Alfredo Sirkis, en Niter\u00f3i, con \u00e1reas inundadas para filtrar las aguas que alimentan la laguna Alex Ramos   Escasez de proyectos en el sur global   Las intervenciones urbanas inspiradas en soluciones basadas en la naturaleza se concentran en su mayor\u00eda en Europa    El panorama mundial de soluciones basadas en la naturaleza (SbN) presenta un sesgo: el conocimiento generado a partir de las investigaciones y experiencias se concentra en el norte global. Un art\u00edculo firmado por investigadores espa\u00f1oles publicado en enero de 2023 en la revista Nature Sustainability registra 216 intervenciones de este tipo en 130 ciudades de 55 pa\u00edses y constat\u00f3 que el 63 % de los proyectos se desarrolla en Europa. El continente americano acapara el 13 % de las intervenciones, que se concentran en Latinoam\u00e9rica y el Caribe. \u00c1frica alberga el mismo porcentaje de proyectos que Am\u00e9rica, y le siguen Asia (con un 7 %) y Ocean\u00eda (con un 2 %).    Un informe m\u00e1s detallado divulgado en 2013 por el Banco Europeo de Inversiones y la Comisi\u00f3n Europea identificaba una cifra a\u00fan mayor de iniciativas de SbN en el continente: 1.300 proyectos. Las soluciones tratan de mitigar problemas relacionados con los deslaves, crecidas, exceso de precipitaciones, olas de calor, sequ\u00edas y peligros costeros.    En Brasil, un registro del Observatorio de Innovaci\u00f3n para Ciudades Sostenibles (Oics), vinculado al Ministerio de Ciencia, Tecnolog\u00eda e Innovaci\u00f3n (MCTI), apunta un total de 40 soluciones, en su mayor\u00eda en el sudeste y el sur del pa\u00eds. Sin embargo, los investigadores indican que la cifra podr\u00eda estar subestimada.    Una de estas intervenciones es el Parque Orla Piratininga Alfredo Sirkis, en Niter\u00f3i, en el \u00c1rea Metropolitana de R\u00edo de Janeiro, inaugurado en septiembre de 2024. El emprendimiento, un proyecto de la alcald\u00eda local, abarca una superficie de 680.000 metros cuadrados y demand\u00f3 una inversi\u00f3n de 100 millones de reales. A lo largo de sus 10,6 kil\u00f3metros de extensi\u00f3n, el parque utiliza una conjunci\u00f3n de SbN que incluye humedales construidos para filtrar las aguas que alimentan la laguna de Piratininga. En noviembre, el proyecto fue clasificado como uno de los tres mejores en la categor\u00eda Energ\u00eda y Medio Ambiente por el concurso anual espa\u00f1ol World Smart City Awards.    Otras SbN mapeadas por el Oics han sido implementadas en Buenos Aires (Argentina), Medell\u00edn y Bogot\u00e1 (Colombia). El jard\u00edn vertical del edificio residencial Santalaia, en esta \u00faltima ciudad, es uno de estos proyectos. Dicha intervenci\u00f3n promueve el cultivo de especies vegetales, usualmente enredaderas, en paredes, muros o fachadas de edificios para aumentar el confort t\u00e9rmico y la humedad, y retener el agua de lluvia. En Buenos Aires, sobresale la Reserva Ecol\u00f3gica Costanera Sur, situada en el barrio de Puerto Madero. Con 350 hect\u00e1reas, ese espacio re\u00fane la mayor biodiversidad de la urbe, regula el clima y circunscribe las aguas pluviales.   Este art\u00edculo se redact\u00f3 como parte del trabajo en el marco de Climate Change Media Partnership 2024, una beca de periodismo organizada por Earth Journalism Network, de Internews y el Stanley Center for Peace and Security.    Este art\u00edculo sali\u00f3 publicado con el t\u00edtulo \u201c Intervenci\u00f3n sin agredir \u201d en la edici\u00f3n impresa n\u00b0 346 de diciembre de 2024.    Proyectos  1. La ecoingenier\u00eda marina como soluci\u00f3n para robustecer la resiliencia ecol\u00f3gica urbana en la costa de S\u00e3o Paulo ( n\u00ba 24/02700-4 ); Modalidad Ayuda de Investigaci\u00f3n \u2012 Regular; Programa Sprint; Convenio University of New South Wales (UNSW); Investigador responsable Ronaldo Christofoletti (Unifesp); Inversi\u00f3n R$ 94.196,20.   2. La resiliencia y la adaptaci\u00f3n al cambio del clima en las ciudades. La hora de actuar mediante soluciones basadas en la naturaleza ( n\u00ba 22/08401-3 ); Modalidad Ayuda de Investigaci\u00f3n \u2012 Regular; Programa FAPESP de Investigaciones sobre Cambios Clim\u00e1ticos Globales (PFPMCG); Convenio Fundaci\u00f3n Nacional de Ciencias Naturales de China (NSFC); Investigadora responsable Denise Duarte (USP); Inversi\u00f3n R$ 388.254,44.    Art\u00edculos cient\u00edficos   PRADO, H.A.  et al .  Designing nature to be a solution for climate change in cities: A meta-analysis \u2013 ScienceDirect .  Science of the Total Environment . 8 oct. 2024.  PARDAL, A.  et al . Urbanisation on the coastline of the most populous and developed state of Brazil: the extent of coastal hardening and occupations in low-elevation zones . Anthropocene Coasts . 26 jun. 2024.  GOODWIN. S.  et al .  Global mapping of urban nature-based solutions for climate change adaptation .  Nature Sustainability . 30 ene. 2023.  BISHOP, M.J.  et al .  Complexity\u2013biodiversity relationships on marine urban structures: reintroducing habitat heterogeneity through eco-engineering .  Philosophical Transactions of the Royal Society B . 27 jun. 2022.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57493474136</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GJ3-JK43-S4WW-H52V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-08-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2882\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>Revista Pesquisa FAPESP</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"20\" month=\"08\" year=\"2025\"><dateText>20 Agosto 2025 Mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem><classificationItem><className>The Mosaic Co</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Brazil</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>South America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>MOS</className><className>MEX</className></classificationItem><classificationItem><className>MOS</className><className>NYS</className></classificationItem><classificationItem><className>MOSC34</className><className>BVMF</className></classificationItem><classificationItem><className>02M</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>02M</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>02M</className><className>DUS</className></classificationItem><classificationItem><className>02M</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>02M</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>MOS-RM</className><className>MISX</className></classificationItem><classificationItem><className>0K3B</className><className>LTS</className></classificationItem><classificationItem><className>1MOS</className><className>MIL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: US61945C1036</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: US61945C1036</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: BRMOSCBDR003</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges &amp; Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX000317</classCode><className>Coastal Areas</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments &amp; Authorities</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges &amp; Universities</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"50\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5VNM-KKR1-JCSV-V4MR-00000-00</id><title>El Ayuntamiento aspira a nuevos fondos Feder para usos sostenibles del suelo</title><published>2019-02-02T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>VALLADOLID</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El Ayuntamiento aspira a nuevos fondos Feder para usos sostenibles del suelo</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>EL NORTE</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El Ayuntamiento de Palencia, de la mano de Cartif, la Universidad de Valladolid, la Fundaci\u00c3\u00b3n Ox\u00c3\u00adgeno, Agresta e IDForest, ha presentado un proyecto valorado en 4,1 millones de euros a la convocatoria de la Uni\u00c3\u00b3n Europea a trav\u00c3\u00a9s de los fondos Feder para Acciones Urbanas Innovadoras (UIA), que de ser aprobado, supondr\u00c3\u00ada una subvenci\u00c3\u00b3n del 80%. Este programa, denominado Palencia Natureland, propone el desarrollo de innovadoras actuaciones de naturalizaci\u00c3\u00b3n de la ciudad a trav\u00c3\u00a9s del uso sostenible del suelo y de soluciones basadas en la naturaleza, para lograr no solo objetivos ambientales relevantes, sino tambi\u00c3\u00a9n un impacto social positivo en toda la ciudad.Planificaci\u00c3\u00b3n verdeEn consonancia con la visi\u00c3\u00b3n de la ciudad como \u00e2  smart city\u00e2   y su apuesta por la sostenibilidad, Palencia Naturelands confluye con los objetivos que definir\u00c3\u00a1n el Plan de Infraestructura Verde de Palencia, la planificaci\u00c3\u00b3n de la Estrategia de Desarrollo Urbano Sostenible Integrado (EDUSI) y el trabajo desarrollado en el Proyecto MySmartLife.Se persigue la naturalizaci\u00c3\u00b3n de los espacios urbanos de Palencia para mejorar la calidad del aire mediante la absorci\u00c3\u00b3n de sustancias contaminantes por parte del Urban Carbon Sink, as\u00c3\u00ad como la regulaci\u00c3\u00b3n de la humedad del aire por parte de las plantas y nebulizadores. La confluencia de estos factores de mejora contribuir\u00c3\u00a1 a la mejora est\u00c3\u00a9tica de la ciudad y la reducci\u00c3\u00b3n de espacios en desuso y locales vac\u00c3\u00ados, a la transformaci\u00c3\u00b3n de los llamados espacios de miedo, y a crear nuevas habilidades laborales y nichos de mercado.Al valorar NBS (Nature-based Solutions) y el uso sostenible de la tierra, se utilizar\u00c3\u00a1n como una primera opci\u00c3\u00b3n en las pol\u00c3\u00adticas de planificaci\u00c3\u00b3n urbana al crear una bio-ciudad capaz de compensar los efectos del cambio clim\u00c3\u00a1tico y las emisiones producidas por las industrias cercanas.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NORTE-P005_9983993281473_15481495_PALENCIA</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NORTE2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5VNM-KKR1-JCSV-V4MR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">312717</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-03-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"311\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 El Norte de Castilla All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Norte de Castilla</publicationName><edition>PALENCIA Edici\u00f3n</edition><publicationDate day=\"02\" month=\"02\" year=\"2019\"><dateText>February 2, 2019 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Periodico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPANOL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>PALENCIA.</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001965</classCode><className>Society, Social Assistance + Lifestyle</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Norte de Castilla"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G76-3N33-RW9J-F2CJ-00000-00</id><title>COM(2025) 525 final, 02.07.2025</title><published>2025-07-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:39Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>COM(2025) 525 final, 02.07.2025</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE COUNCIL, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS Choose Europe for life sciences A strategy to position the EU as the world\u2019s most attractive place for life sciences by 2030 COM/2025/525 final Brussels, 2.7.2025 COM(2025) 525 final COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE COUNCIL, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS Choose Europe for life sciences A strategy to position the EU as the world\u2019s most attractive place for li...</p><p>COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE COUNCIL, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS Choose Europe for life sciences A strategy to position the EU as the world\u2019s most attractive place for life sciences by 2030  COM/2025/525 final  Brussels, 2.7.2025  COM(2025) 525 final  COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE COUNCIL, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS  Choose Europe for life sciences  A strategy to position the EU as the world\u2019s most attractive place for  life sciences by 2030  Choose Europe for life sciences  A strategy to position the EU as the world\u2019s most attractive place for  life sciences by 2030  1.Europe\u2019s life sciences opportunity: a strategic vision for global leadership  Introduction  The European Union has the ambition to become the global beacon for life sciences by 2030, offering an ecosystem where innovation thrives and breakthroughs in health, food, and sustainability improve lives.  Life sciences are at the heart of Europe\u2019s ability to improve lives, grow a competitive economy, and protect the planet. From breakthrough medical treatments to sustainable agriculture and climate-smart solutions, they are driving the innovations that will shape a healthier, safer, and more prosperous future for all Europeans. This strategy puts forward a bold yet practical ambition: to make the EU a global leader in life sciences, translating cutting-edge research into real-world solutions that strengthen public health, encourage the deployment of clean technologies, and support and scale new industries and high-quality jobs in Europe.  Europe\u2019s excellence in health, biotech, agriculture, food and environmental science must be further supported by targeted investments and better coordination across sectors, regions, and scientific disciplines. The tangible advantages can be multiple: from accelerating medical innovations to preventing and treating disease, personalising care, and strengthening health systems; from supporting competitive, sustainable and resilient food systems and bio-based industries that protect nature and reduce environmental impact, to new biotechnologies that fuel growth in areas like biomanufacturing and advanced materials. All these will directly contribute to strategic resilience by securing access to critical knowledge, tools, and technologies made in Europe.  For citizens, this means better health at all ages, wider choice of safe food, cleaner and more resilient environments, and strong, future-ready economies. For businesses, it offers dynamic innovation ecosystems and predictable paths to scaling up solutions. In addition to staying competitive, this is also a strategic investment in intergenerational fairness, as the aim is for Europe to lead with purpose, so that innovation serves people and the planet, both now, and for generations to come.  What are life sciences?  Life sciences study living systems, from human beings, animals, plants, microorganisms to ecosystems and their interconnectedness, via a number of often interrelated disciplines. Progress in understanding the mechanisms of life has opened new horizons and opportunities to use life science applications in several sectors (such as health, food or agriculture \u2013 see below). The innovative power of life sciences lies in harnessing breakthrough technologies including biotechnologies  1  , digitisation and artificial intelligence (AI). Biotechnology, an essential tool to progress knowledge in life sciences, is also seen as a sector in itself, covering many application areas from food and health to industrial processes and cosmetics.  Recent high-level reports (Letta  2  , Draghi  3  , Heitor  4  , Niinist\u00f6  5  ) provided recommendations for the EU to strengthen its single market, competitiveness and crisis preparedness. Life sciences and their applications hold great potential to put these recommendations into practice and to shape the future of Europe.  President Ursula von der Leyen\u2019s Political Guidelines  6   highlighted the strategy for European life sciences as a priority for the 2024-2029 Commission. The Commission has since published the Competitiveness Compass  7  , underlining the potential of life sciences to boost competitiveness across multiple sectors, and their role in driving innovation in biotechnology.  Context  The European life science sectors  8   employed around 29 million people in 2022 altogether. They generated EUR 1.5 trillion in value added, corresponding to 13.6% of overall employment in the EU and 9.4% of the EU\u2019s GDP (see Figure 1)  9  . Over the past decade, the EU\u2019s life science sectors generated steady annual growth of 4-7% of their value added.  Figure 1: Value added generated by the life science sectors (in EUR million and as a percentage of the EU\u2019s GDP; from Lasarte-L\u00f3pez, J., Gonz\u00e1lez-Hermoso, H., M\u2019barek, R., 2025)  Key demographic indicators such as Europe\u2019s ageing population, and rising health care costs call for smarter, more cost-effective ways to prevent, diagnose, and treat disease. As we look to the future, more attention can be devoted to the care of all generations, especially the elderly. The dynamics of the so-called \u2018silver economy\u2019 and the longevity economy can be harnessed to drive innovation, research and economic growth. Maintaining a healthy population, including via healthy and nutritious diets, is crucial for prosperity and societal well-being. Furthermore, in an era of great geopolitical challenges, health innovation is critical to ensure the EU\u2019s health security and autonomy. The European agriculture and food sectors are a hub for innovation, with new products and value chains that combine safety, sustainability, and social responsibility. Vibrant rural areas and innovative food industries rely on advancements delivered by life sciences, while sustainable advanced biofuels and fuels derived from waste-based processes contribute to climate objectives and energy security. Life sciences technologies also play a vital role in protecting and restoring the environment, improve practices such as agro-ecology, agro-forestry or organic farming in developing products to reduce greenhouse gas emission or new crop varieties resilient to climate change, and in reducing the environmental footprint of industry, helping to safeguard Europe\u2019s natural resources for future generations.  Europe\u2019s strong points  Europe has the potential to be a global leader in life sciences. It offers top-tier research and education opportunities, and a steadfast commitment to academic freedom, diversity and inclusion, as emphasised in the Choose Europe initiative  10  . Europe is home to a dynamic life science landscape  11  , with world-class research institutions and infrastructures producing pioneering work and biotech clusters  12   that stimulate innovation.  The EU consistently ranks among the top regions globally for life science publications  13  . It is also dynamic in terms of global high-value patenting in the sector of biotechnologies, ranking second (with a 18% share), behind the US (with 39%). However, its position will soon be challenged by China, which is catching up quickly (with a 10% share)  14  ,   15  .  In terms of industry dynamism, biotechnologies are strong drivers for innovation in the life science sectors and are critical to the EU economy and the competitiveness of its industry. Productivity in this sector is significantly higher than the EU average and its employment is growing six times faster than the overall EU economy  16  . This underlines the enormous potential of European biotechnology for industrial applications. In 2024, the EU was home to 15% of the world\u2019s top firms in terms of research and innovation (R&amp;I) investment in the health-related life science sector (64 companies headquartered in the EU)  17  . Products developed in the EU are associated with quality, safety and efficacy. At the same time, business expenditure on R&amp;D in the life science sectors almost doubled between 2012 and 2022 (see Figure 2)  18  .  Figure 2: Business expenditure on R&amp;D in the life science sectors (from Lasarte-L\u00f3pez, J., Gonz\u00e1lez-Hermoso, H., M\u2019barek, R., 2025)  Challenges ahead  The EU faces fierce competition at global level from other economies such as the US and China, with a growing innovation gap and an alarming failure to translate innovation into products or services. Innovative companies struggle to scale up in Europe  19  . The gap in venture capital investments is also widening. These negative trends signal structural barriers affecting Europe\u2019s life science value chains. Fragmented R&amp;I ecosystems, limited and often delayed valorisation of technology breakthroughs and underuse of data and artificial intelligence (AI) are limiting our potential.  Moreover, some trends in the life sciences sector point to worrying developments: for example in terms of the number of clinical trials performed  20  or the market share for high-value products such as advanced therapy medicinal products (ATMPs).  Life science innovators must sometimes also navigate complex regulatory frameworks. Innovators are often faced with the need to follow both EU legislation and national legislation, which are not sufficiently innovation-friendly, future-proof and lack clear paths to access markets. The risks of losing competitiveness to other regions are especially high in areas such as medical devices and clinical research. This requires Member States and the Commission to join forces.  It is essential to overcome these barriers to unlock the full potential of life sciences. Regarding biotechnologies, the Commission is already assessing how to streamline EU legislation and its implementation to reduce fragmentation, tap the potential for simplification and shorten the time to market for biotech innovations. The forthcoming Biotech Act will aim to accelerate the translation of biotech innovation into improved industrial processes and products that can be brought to market.  Unlocking the potential of vibrant life sciences in the EU \u2013 a strategy for European life sciences  The overall objective of this strategy is to position the EU as the world\u2019s most attractive place for life sciences by 2030  21  . The strategy announces a series of actions to develop and implement over the coming years to foster a dynamic and competitive life sciences ecosystem. Realising this vision necessitates coordinated action across the entire life sciences value chain \u2013 from R&amp;I to market deployment and user uptake of safe and sustainable products and services. It also requires working together with Member States and life science stakeholders to make the most effective use of investments, expertise and resources.  To achieve these goals, the strategy proposes action in three interconnected phases, which all underpin the \u2018life science innovation journey\u2019:  \u00b7optimising the R&amp;I ecosystem to achieve a globally competitive life science sector: through strengthened cooperation and optimised use of resources, promoting a holistic approach, using the power of data and AI, ensuring adequate skills and supporting a sustainable industry;  \u00b7ensuring smooth and rapid market access for life science innovations: through more innovation friendly regulation, use of the innovation principle as well as regulatory sandboxes, and better mobilisation of private and public investments;  \u00b7boosting the uptake and use of life science innovation: through better means to engage with citizens to beat disinformation and build trust, and to work closer with end-users to ensure adequate solutions for their specific needs.  Several EU initiatives, including the EU startup and scaleup strategy  22  , the savings and investments union strategy  23  , the Union of Skills  24  , and the upcoming EU Biotech Act, medical countermeasures strategy, stockpiling strategy and bioeconomy strategy, will contribute to reaching the aims set out in the strategy for European life sciences.   The Commission proposes a reinforced coordination of its services to implement and monitor the actions in the strategy.  Over EUR 10 billion from EU funding programmes (Horizon Europe, EU4Health, Digital Europe, LIFE, Innovation Fund, Erasmus+) annually support action to implement this strategy in the current multiannual financial framework.  2.Optimising the R&amp;I ecosystem to promote a globally competitive life science sector  Reinforcing European R&amp;I  The creation of new knowledge is an essential basis for a vibrant life sciences ecosystem and for the development of technologies and innovations. Horizon Europe, the EU framework programme for R&amp;I, supports fundamental and frontier research  25   and works to translate emerging discoveries into practical applications and products  26  , including through collaborative interdisciplinary projects  27  . This is complemented by the EU cohesion policy which focuses on strengthening regional R&amp;I capacities. The Commission will continue to support robust life science research. The Commission will also support pan-European research and technology infrastructures  28   and optimise production processes, e.g. for bioeconomy technologies. The forthcoming EU strategy on research and technology infrastructures will aim to strengthen their sustainability, coordination and accessibility.   Although the EU has a strong R&amp;I foundation, it faces barriers in turning scientific breakthroughs into real-world applications. Despite a range of funding instruments, the EU has yet to excel in providing support for technologies across development stages and it lacks sufficient follow-on funding for promising results.  The challenge of fragmentation and silos can be overcome by bringing together life science disciplines, stakeholders and funding into dynamic and connected R&amp;I ecosystems as cooperation between researchers, innovators, industry, users and policymakers are better at matching specific needs for solutions with promising innovation. They also improve the efficiency of the process of translating knowledge into real-world applications.  Successful models for R&amp;I ecosystems include partnerships, missions and bioclusters. European Partnerships  29   and EU Missions  30   under Horizon Europe foster long-term collaboration, reduce fragmentation and bring critical scale.  The co-funded partnership European Rare Diseases Research Alliance (ERDERA  31  ) aims to make Europe the global leader in rare diseases research and innovation by bringing together EU and national research funders. It also includes the European life sciences research infrastructures, the JRC-managed European Platform on Rare Disease Registration  32  , patient organisations, the EU4Health-funded European Reference Networks  33   and research-performing public organisations, foundations and industry. Other EU co-funded partnerships include Biodiversa+ offers opportunities for the restoration and protection of ecosystems and to support One Health and the European Partnership on Animal Health and Welfare  34   which offers opportunities to foster life sciences research to bolster animal health. Within the Common Agricultural Policy, the European Innovation Partnership for Agricultural Productivity and Sustainability supports local bottom-up innovative projects, to ensure that advances in life sciences become practical innovations that address the real needs of farmers, foresters, and rural communities.  The goal of the EU Mission \u2018A Soil Deal for Europe\u2019 (Mission Soil)  35   is to create 100 Living Labs and Lighthouses by 2030 to promote sustainable land and soil management in urban and rural areas.  To further support the uptake of life sciences innovations across all R&amp;I ecosystems, the EU will, through its Cohesion Policy, foster stronger interconnectivity and territorial cohesion among local, regional, and national actors. By capitalising on the new flexibilities introduced through the Cohesion Policy mid-term review, notably the option to reallocate European Regional Development Fund resources to the Interregional Innovation Investment (I3) instrument, this can help scale life sciences solutions and better integrate R&amp;I value chains across countries and regions.  The European Institute of Innovation and Technology (EIT) Community, in particular the EIT Health, EIT Food, EIT Climate and the upcoming EIT Water Knowledge and Innovation Communities (KICs), play a central role in advancing life sciences across Europe. It spans education, entrepreneurship, investment, and cross-sector collaboration, all aimed at fostering innovation and addressing major healthcare, agriculture, food systems or climate-related challenges.  Bioclusters, also supported by the activities of the European Cluster Collaboration Platform, represent yet another type of ecosystem at local, regional or national level. They bring together different stakeholders in view to speed up innovation by concentrating knowledge in specific life science fields, especially in biotechnology. Such models should be leveraged for multi-country clinical trials and ATMPs.  Leveraging the capacities of European bioclusters will also generate major benefits. Europe already hosts several bioclusters. There is scope to improve their global standing  36   to attract private capital, spur entrepreneurship and ensure the EU remains competitive. By identifying more centres of excellence  37  , the EU can boost its capacity in life science innovation.  Such R&amp;I ecosystems lend themselves well, e.g. for ensuring sustainable management of biomass, or the development of medical countermeasures or for critical medicines, which will respectively be covered through the upcoming bioeconomy strategy, medical countermeasures strategy and Critical Medicines Act   38  . The Draghi and Letta reports point to the need for actions particularly for multi-country clinical trials and ATMPs.   Investing in ATMP research and development is critical not only to improve patient outcomes but also to strengthen Europe\u2019s position as a global leader in biomedical innovation. ATMPs represent a cutting-edge category of treatments designed to treat a wide range of human diseases, including severe, chronic or rare diseases where standard treatments often fall short.  For example, children with the rare genetic disease ADA-SCID (known as \u2018bubble children\u2019) had to live in sterile and isolated conditions due to their compromised immune system. European researchers pioneered the first ATMP to treat ADA-SCID, partly funded by the framework programmes for research and innovation  39  . The therapy, which only needs to be administered once, corrects the defective gene in the immune cells allowing these children to go back to school and lead fulfilling lives. Another example is the Arrest Blindness project  40  , which developed a bio-cornea restoring vision to patients who otherwise would have remained visually impaired or blind  41  .   Clinical trials are a type of research that studies new tests and treatments and evaluates their effects on human or animal health outcome  42  . These research studies are essential to turn scientific discoveries into real-world healthcare solutions  43  . Europe has unique advantages in human clinical research, thanks to its large population and rich genetic diversity, as well as scientific excellence, research infrastructures, and high ethics, quality and safety standards. An inclusive approach to clinical trials is essential to harness these advantages  44  .  To improve the framework for clinical research in Europe we need to address regulatory challenges (see section 3) and improve the clinical research ecosystem such as through supporting infrastructures and clinical trial centres and networks. In addition, more funding for multi-country clinical trials in Europe needs to be mobilised and the model of regionally integrated clinical research centres promoted, especially to support SMEs and for public health-promoting clinical research.  The Commission will continue to contribute facilitating multi-country clinical trials through European partnerships, including the Innovative Health Initiative Joint Undertaking (IHI JU)  45  , capitalising notably on existing European research infrastructures  46  , clinical trial networks or mechanisms for coordination of clinical trials related to preparedness  47  . The Commission will also pilot a new approach to funding multi-country clinical trials and propose further actions to improve the funding landscape.  The Commission is also working through the Accelerating Clinical Trials in the European Union (ACT EU  48  ) initiative to support clinical trials through regulatory, technological and process innovation.  The Commission will continue to work together with the Member States medical research ethics committees in the MedEthicsEU  49  initiative, to step up efforts to align their operational procedures. In this context, the development of model templates that can contribute to harmonising national requirements will continue and their use incentivised.  As regards the increasing number of innovative and personalised treatments that combine medicines and medical devices, the COMBINE programme  50  supports sponsors when they apply both the regulatory framework for clinical trials of medicines and for medical devices. The programme aims to streamline the interface between these regulatory frameworks. An \u2018all-in-one\u2019 coordinated assessment procedure, combining approval from medicine and device authorities and ethics committees across several Member States in a single process, reducing administrative burden on sponsors is being piloted.  Given the potential of partnerships and bioclusters, the Commission urges Member States and other partners to boost their support for European partnerships and to scale up targeted R&amp;I investment at local, regional and national levels.  Lastly, to stay ahead globally, the EU must identify emerging scientific breakthroughs at an early stage through \u2018horizon scanning\u2019  51  and then support their rapid translation into innovation. This will help to inform public investments  52  and their prioritisation. The Life Sciences Coordination Group (see Section 5) will play a central role in mapping opportunities, aligning funding priorities and integrating existing activities  53  .  Proposed actions:  \u00b7(Flagship) The Commission will propose an investment plan for clinical research to facilitate funding for multi-country clinical trials, in compliance with competition rules, and to further develop and streamline European research infrastructures in the field of clinical research.  \u00b7(Flagship) The Commission will create a network of European Centres of Excellence in advanced therapy medicinal products (ATMPs) to coordinate their further development, together with the Member States, taking into account existing centres, with EUR 4 million financial support from the Horizon Europe work programme 2026-2027  54  .  \u00b7The Commission will continue to support, monitor and evaluate the implementation of the Clinical Trials Regulation with the overall aim to make Europe more competitive for clinical trials and medical research investments.  \u00b7The Commission will launch a pilot for phased, stepwise funding of collaborative research under the Horizon Europe work programme 2026-2027  55  , leveraging results from past EU projects, to accelerate the development of promising health technologies.  \u00b7The Commission will explore a pilot to identify and exploit collaboration opportunities between EU Biotech clusters across the EU, with a focus on supporting the scaling-up of their startups as well as on enhancing their global industrial innovation standing. The action should build upon existing actions, such as the European Cluster Collaboration Platform.  Promoting a holistic approach to the life sciences  The EU currently lacks a coherent and integrated framework for the life sciences, which limits the scope for policy alignment, cross-sector collaboration and sustainable solutions. Areas which would greatly benefit from a more integrated framework are those requiring One Health approaches, as well as the area studying the links between climate change and health.  The One Health  56   approach recognises the interconnectedness of human, animal and environmental health and seeks to tackle global challenges in a sustainable manner. The EU can embrace the One Health approach to better protect people\u2019s health, empower the green transition and boost competitiveness. Ensuring environmental health and halting the extinction of species are of outmost importance. The scientific opinion, \u2018One Health Governance in the EU\u2019  57  , recommends action to tackle the fragmentation of policies, the lack of trans- and interdisciplinarity, and insufficient coordination among related sectors. A prime example of added value by adopting a One Health approach is combatting antimicrobial resistance, which can only be defeated if interlinkages between humans, animals and the environment are considered. The EU can build its work in this area on the Council Recommendation on stepping up EU actions to combat antimicrobial resistance in a One Health approach  58  and EU-Member State collaborations  59  . Another example is better preparedness and response to infectious diseases, where collaborations such as DURABLE  60  , a network of public and animal health laboratories and academic research institutes, reinforce the EU's capacity to rapidly respond to emerging, serious cross-border threats to health.  Adopting a One Health approach would also create significant opportunities in the field of microbiomes, which are communities of microorganisms such as bacteria or fungi living together in a specific environment, with deep interconnections. A thorough understanding of microbiomes and their interactions will create opportunities to improve and create new products for health, food, sustainable agriculture and forestry, aquaculture and ecological restoration.  In parallel, we need to deepen understanding of the links between climate change and health, with attention to different age groups, including older persons and persons with disabilities  61  . The new strategic research and innovation agenda on health and climate change  62   will support the development and deployment of high-impact solutions, including health-risk surveillance tools, prevention-enhancing interventions and low-carbon medical technologies. The upcoming European climate adaptation plan will assist Member States in strengthening resilience planning, updating climate risk assessments and developing more robust climate-resilient infrastructure taking into account the experience gathered by the EU Mission on Adaptation to Climate Change  63   as well as the concepts and principles of the New European Bauhaus.  Proposed actions:  \u00b7(Flagship) The Commission will promote One Health approaches in research and innovation by collaborating with Member States and other stakeholders to:  i) identify further priority areas that would benefit from One Health approaches for consideration for financial support, leveraging existing data and repositories, and  ii) develop guidance to support inter- and transdisciplinary R&amp;I in One Health.   \u00b7(Flagship) The Commission ambitions to make the EU a world-class innovator in One Health microbiome-based solutions, including by mobilising close to EUR 100 million under the Horizon Europe work programmes for 2026-2027 to support development and deployment of such solutions.  \u00b7(Flagship) The Commission will implement the new strategic research and innovation agenda on health and climate change, including through mobilising EUR 170 million Horizon Europe funding and invites Member States and industry to contribute. The Commission will also propose a global research collaboration to foster alignment between global funders and to support the development of solutions to increase our resilience and to support climate adaptation and mitigation.  \u00b7The Commission will develop a strategic R&amp;I agenda on food systems to foster development of competitive, sustainable and resilient food systems solutions, complementing the forthcoming strategic approach to R&amp;I in agriculture, forestry and rural areas announced in the Vision for agriculture and food  64  .  Unlocking the power of data and AI for breakthrough innovation  Access to large-scale, high-quality datasets and the ability to analyse them are essential to advance life science discoveries. The explosion of data generated worldwide  65  , combined with rapid advances in artificial intelligence (AI) offer significant opportunities for different areas such as environment or health. These include the analysis of complex biological systems, the development of personalised healthcare, including tailored solutions for specific populations such as women and older people and many more.   Europe has been a frontrunner in adopting AI for scientific research and several EU initiatives have been launched to tap in the European AI and data capabilities  66  .  The AI Continent Action Plan  67  , the forthcoming Apply AI strategy, along with a dedicated strategy for AI in science and the AI Factories  68  , will further accelerate the uneven uptake of AI and facilitate life science AI powered breakthroughs  69  . At least 10 out of 13 AI Factories, which bring together the necessary resources and stakeholders to build cutting-edge AI models and applications, will cater for ecosystems relevant for life sciences, among others supporting drug discovery and genome analysis. Furthermore, EUR 20 billion will be invested to create up to five AI Gigafactories dedicated to development and training of next-generation AI models containing trillions of parameters.  In the health sector, the European Health Data Space (EHDS) Regulation  70  establishes a clear framework for accessing electronic health data in a secured and streamlined way.    The rules and principles of the General Data Protection Regulation are embedded in legal frameworks such as the EHDS, the Data Governance Act and the AI Act to enable research and innovation that relies on personal data. Moreover, the forthcoming Data Union Strategy will adopt a cross-sectoral approach for increasing data availability and use for AI and addressing legal fragmentation, ensuring a more cohesive and efficient data environment across the EU.  However, challenges persist. Fragmentation in national application of EU legislation and diverging national interpretations create legal uncertainty and continue to limit the full use of personal data  71  . The coexistence of personal and non-personal data, the various data formats, combined with diverse data access regimes and the fact that data remains often siloed adds to the complexity. These challenges are exacerbated by ethical concerns around AI and data use and reuse.  To address these challenges, a closer cooperation needs to be established between Member State authorities, responsible for life science R&amp;I, AI and data related domains, and EU institutional stakeholders to tackle data-related challenges in a consistent manner. Such collaboration will enhance the mutual understanding on the increasingly complex, cross-cutting and horizontal challenges in data sharing for life sciences, will facilitate exchange of good practices and harmonisation of approaches in areas that go beyond sector-specific regulatory domains. Building on this cross-regulatory cooperation, the Commission will consider the most appropriate way forward to address the unresolved recurring challenges faced by R&amp;I stakeholders.  Research and innovation in life sciences also relies heavily on the understanding and exploration of both human and non-human genomic and biological data (biodata)  72   including taxonomic data. The linkage of non-human and human data would be particularly important to advance the One Health approaches, as previously mentioned. The Commission is already supporting the establishment of a comprehensive European genomic reference database to support advancements in personalised medicine.  The acceleration of scientific discoveries, preservation of biodiversity, and contribution to nature restoration  73  is also critically dependent on improving the quality, accessibility, interoperability and sustainability of biodata resources. Stronger multilateral international collaboration is needed with like-minded partners to secure long-term access to and stewardship of global biodata resources.  Finally, to fast-track life science discoveries from idea to market, researchers and innovators should be equipped with an AI-powered interactive tool to navigate through the EU's regulatory landscape and fully leverage the data repositories and available services. Such a tool will address the cross-disciplinary and cross-sectorial needs of modern life scientists, supporting researchers and innovators in i) embedding regulatory compliance at the very early design stage, ii) overcoming data findability barriers and iii) fully utilising the data services provided by EU-funded infrastructure and instruments (see Section 3).  Proposed actions:  \u00b7(Flagship) The Commission will establish a European Life Sciences R&amp;I Data Assembly bringing together a range of EU and Member State authorities working in data-related domains and key EU R&amp;I bodies to support consistent interpretation and harmonisation of relevant legal data frameworks and to strengthen cross-regulatory coordination and collaboration.  \u00b7The Commission will support activities to develop and populate strategic biodata resources, including non-human biodata, and enable access for European and global users in complement to the European Data Union strategy.  \u00b7The Commission will invest EUR 50 million in integration of multi-modal generative AI technologies into multidisciplinary biomedical research via the Horizon Europe Work Programme 2025.  \u00b7The Commission will invest EUR 25 million from the Digital Europe work programme 2026 to boost the European genomic data infrastructure, in alignment with the EHDS.  Life sciences as a driver for industrial sustainability  Accelerating the development and adoption of innovative, circular, resource-efficient, and low-emission biotechnologies is crucial to tackling climate change, biodiversity loss and pollution, reduce soil degradation and ensure the sustainable provision of ecosystem services. To unlock the full potential of biotechnology to improve industrial processes and to green European industry, targeted investments are needed across the entire innovation pipeline and across all Member States and Regions, particularly in territories facing innovation challenges. This includes reducing the use of resources, water and energy, in line with the Clean Industrial Deal.  Life science innovation can help reduce Europe\u2019s dependence on limited sustainable biomass  74  by deploying regenerative and nature-based solutions and using biomass more efficiently, turning waste into valuable products and supporting the use of carbon from carbon capture and utilisation. Supporting the advancement of novel methodological approaches in biomanufacturing is essential, as it enhances attractiveness for industrial adoption of biotechnology. New technologies for bioremediation also play an important role in restoring the environment. The European water resilience strategy indicates that research and innovation can have the potential to significantly reduce the costs of remediation of highly persistent pollutants, such as per- and polyfluoroalkyl substances (PFAS), through novel, including bio-based, technologies. Biorefineries are a key example of how life science technologies can support and enable a circular bioeconomy  75  . Several EU initiatives have successfully transformed waste and residue streams from agricultural, fisheries and aquaculture  76   into higher-value products such as food, feed, fertilisers, textiles and plastics  77  .  As an example, the project Circular Biocarbon, funded by the Circular Bio-based Europe Joint Undertaking, is working with local authorities to use municipal waste to produce bio-polymers that have a range of applications from agriculture to advanced materials. There is an expectation that the project\u2019s results can be replicated by over 20 000 European waste recovery facilities, offering a pathway to valorise close to 50% of the ~220 million tons of municipal waste generated annually in the EU  78  .  Advanced fermentation technologies such as precision and biomass fermentation offer significant potential, as they can produce a wide spectrum of high-end products  79  ,   80   from renewable raw materials with low environmental impact. Products include a wide variety of sustainable food ingredients (e.g. natural colorants, low caloric sweeteners), biopolymers (e.g. spider silk), cosmetics or biosurfactants, biopesticides, or chemicals. Startups and other SMEs are playing a leading role in driving innovation in advanced fermentation technologies  81  . Upscaling is a capital-intensive and challenging process and requires for example development of biomass pre-treatment and downstream processing.  The upcoming new bioeconomy strategy (2025) will drive the deployment and uptake of such innovations across value chains while ensuring sustainable supply of biomass. Complementary initiatives (including the Circular Economy Act, the Communication on Advanced Materials for Industrial Leadership  82   and the revised Commission recommendation on Safe and Sustainable by Design (SSbD) Chemicals and Advanced Materials  83  ) pursue the EU\u2019s sustainability and competitiveness objectives. The SSbD framework aims to become a global benchmark for innovation in the clean industrial transition, encouraging industry to replace substances of concern with safer, more sustainable alternatives. In preparation for the Advanced Materials Act, the Commission will also explore with stakeholders how material sciences and life sciences can mutually reinforce the competitiveness of their related sectors.  Novel tools such as new approach methodologies (NAMs) \u2013 innovative experimental methods that do not involve live animals \u2013 can accelerate innovation, reduce costs and increase efficiency in industrial R&amp;I. These methodologies use a range of modern technologies such as advanced computer models and virtual twins  84  (digital representation of for example cells, tissues, organs or living systems). NAMs can complement or replace certain animal studies, speeding up the development of safe and effective medicines and improving safety assessments of chemicals and other products. By adopting and investing in these new tools, industry can innovate faster, reduce costs and make research and development more sustainable.  Proposed actions:  \u00b7The Commission will support research and innovation in cross-sectoral life science technologies to develop new products that can drive industrial innovation and sustainability (including novel molecules and advanced materials), improve the efficiency of biomanufacturing and other industrial biotechnology processes, and support bioremediation. This includes mobilising EUR 200 million under the Horizon Europe work programme 2026-2027.  \u00b7The Commission will support the scale-up and uptake of sustainable advanced fermentation by promoting innovation through public-private partnerships and supporting the scaling-up of startups and other SMEs operating in this area and by organising an annual conference on advanced fermentation to connect stakeholders, foster collaboration and promote knowledge exchange.  \u00b7The Commission will support life sciences research and innovation to promote the leadership position of the European Union for bioeconomy solutions and sustainable management of biomass. This includes mobilising more than EUR 150 million under the Horizon Europe work programme 2026-2027.  \u00b7The Commission will collaborate with Member States, industry, academia and regulators to support development, validation and uptake of new approach methodologies to de-risk the development of new medicinal products and medical devices through a new European Research Area (ERA) policy action  85  . In addition, the Horizon Europe programme will allocate EUR 50 million to these methodologies through its work programme 2026-2027.  \u00b7The Commission will continue to support the emergence and adoption of the next generation of virtual human twins solutions in the context of the European Virtual Human Twins Initiative. The Commission will dedicate EUR 8 million for a Virtual Human Twins Incubator to support uptake of virtual human twin solutions in the European market and their use in clinical research (e.g. clinical trials, clinical investigations) through the Digital Europe Work Programme 2025-2027.  Strengthening skills and careers for competitive European life sciences  Life sciences are evolving rapidly. Constantly emerging new knowledge, techniques and technologies make it challenging for academics, researchers and practitioners to keep up with advances. At the same time, researchers face career challenges, including limited career prospects, restricted mobility and persistent gender imbalances in science, technology, engineering and mathematics (STEM) fields  86  .  Given the current geopolitical context, the EU reiterates its commitment to academic freedom and to open international research collaboration, positioning Europe as a hub for global innovation and fostering progress in critical life science fields such as health and climate. The EU has a range of instruments to support the development of skills and foster links between academia and industry, including the Marie Sk\u0142odowska-Curie Actions, the EIT  87  , Erasmus+ supported programmes and training schemes provided by European research infrastructures. The Commission encourages Member States to strengthen national programmes that promote innovation and entrepreneurship in key life science sectors, as well as lifelong learning, upskilling and reskilling for professionals in these sectors.  The recently launched Union of Skills  88   proposes targeted actions to promote future-oriented skills for Europe\u2019s competitiveness. The accompanying STEM education strategic plan  89   aims to enhance the quality of STEM education and training and foster talent in critical, fast-growing fields such as life sciences, including through a STEM specialist fellowships to attract top scientists and experts to the EU, and by strengthening cooperation between education, research, and business to create synergies and facilitate knowledge transfer. Also, the strategic plan will promote future-oriented STEM curricula in schools, vocational education and training and tertiary education. In line with these efforts, the ecosystems around AI Factories will contribute to developing the cutting-edge skills and expertise of a new generation of scientists and professionals across various fields, including life sciences.  To make research careers more attractive, the EU will implement the new European framework for research careers, the Council Recommendation on attractive and sustainable careers in higher education  90   and the European Charter for Researchers  91  , supported by tailored instruments  92  . Building on these, the Commission will work to attract global research talent and overcome any remaining legal barriers by action under the forthcoming European Research Area (ERA) Act (2026).  Furthermore, an enhanced use of the European digital skills certificate and the digitalisation of academic qualifications and other certificates, including micro-credentials, as well as digitally accessible individual learning accounts, will increase transparency on available training and support opportunities, and facilitate automatic recognition of academic qualifications to unlock training and work opportunities for scientists across the EU. The EU Digital Identity Wallets that will be launched by end of 2026 by all Member States will offer an EU-wide platform for handling digital qualification certificates and putting them in the hands of scientists.  Proposed actions:  \u00b7(Flagship) The Commission will take action to support the career development of life science researchers and to help researchers from non-EU countries set up in the EU, including through the 'Choose Europe\u2019 initiative, and work in synergy with similar activities run by the Member States  93  .  \u00b7The Commission will launch a foresight study to identify the competences, skills and training needs for the life sciences, including for optimising the uptake of artificial intelligence. With EUR 1 million financial support from the Horizon Europe work programme 2026-2027, the study will complement relevant data and analysis by the European Skills Intelligence Observatory.  3.Providing smooth and rapid market access for life science innovations  Promoting innovation-responsive regulation  Europe\u2019s high standards for quality, safety, and efficacy in life sciences underpin public trust and ensure that innovations deliver real value to people. However, regulatory and administrative hurdles can significantly slow down the journey from idea to market, driving up costs and creating uncertainty \u2013 particularly for startups and innovators. In the area of bioeconomy solutions, the upcoming new Bioeconomy Strategy (2025) will propose actions on accelerating the market uptake and scale-up of bioeconomy solutions, maximising resource efficiency and securing sustainably sourced biomass supply, looking at regulatory barriers and investments needs.  Fragmentation and complexity in regulatory pathways are a challenge, especially for novel products, or combined products that fall under multiple legal frameworks or need to progress through different regulatory stages. This leads to slow timelines and the risk of conflicting decisions. Even with centralised approaches, long authorisation procedures under regulatory frameworks that require pre-market authorisation to ensure safety for human health and the environment can delay market entry of innovative products. For multi-country clinical studies, the need for trials to go through parallel national ethics approval can result in delays.  In order to fully unlock the potential of biotech innovation in Europe, it is important to assess current regulatory procedures, particularly for health, medical devices and food applications, in order to make them more agile and proportionate, without compromising safety or scientific rigour. Efforts should also be made to increase efficiency and to significantly reduce the length of authorisation procedures in the health, medical devices and food areas, to make the EU more attractive in comparison to other regions in the world.  Regulatory systems need to be responsive to emerging technologies and keep pace with scientific progress. Future legislation should integrate experimentation clauses, derogations and the use of test environments such as regulatory sandboxes  94   as was done for example in the proposed reform of the EU pharmaceutical legislation. This provides the flexibility to test new solutions, gather evidence and ensure that regulatory frameworks remain responsive and supportive of innovation.  The EU is committed to advancing the innovation principle  95  , which is a policymaking tool designed to ensure that policy and regulation actively support innovation as a driver for achieving the EU's strategic objectives, including health security, environmental safety, sustainability and economic resilience. The EU is also obliged by its founding treaties to strive for a high level of protection of human health and the environment. This means shaping a regulatory environment that both upholds Europe\u2019s rigorous standards and creates the best possible conditions for life science innovation to thrive and to meet societal needs. European Partnerships under Horizon Europe, especially Joint Undertakings such as the Innovative Health Initiative Joint Undertaking (IHI JU), are well placed to support regulatory changes in scientific domains and to strengthen the EU's capacity to adapt regulation to emerging technologies in full commitment with the precautionary principle.  Standards have an important role in facilitating innovation and market access by influencing industry practices, guiding policies and ensuring that products and processes meet recognised benchmarks for quality, safety, and sustainability. The Commission will continue to encourage the elaboration and updating of European standards in the field of life sciences and in particular for biotechnology and biomanufacturing, with support of the European standardisation organisations and in compliance with EU competition rules.  For example, efforts are underway through the IHI JU  96  to develop a comprehensive framework for robust regulatory sandboxes in the human health area, notably in relation to the reform of the EU pharmaceutical legislation.  Cooperation between national and EU Agencies in the co-funded Partnership for the Assessment of Risks from Chemicals  97  facilitates the timely uptake of innovation into regulatory practice.  Early regulatory guidance for researchers and innovators plays a critical role in the life science innovation journey. The Commission plans to create an AI-powered interactive tool to help researchers and innovators navigate the EU regulatory landscape, complementing the information available to companies through the Biotech and Biomanufacturing Hub, particularly for the early stages of research and development. This personalised assistance tool will help innovators navigate cross-sectoral and cross-technology regulatory frameworks from the early stage of innovation design. The tool will be interactive to help users identify and access key information, datasets and tools, tailored to their specific innovative needs.  A predictable and balanced intellectual property (IP) framework is crucial for a vibrant life science innovation ecosystem. IP is frequently a critical asset that startups leverage to secure financing for their R&amp;I activities. The Commission promotes the Unitary Patent system and encourages all EU Member States to join this system. To enhance the EU regime for supplementary protection certificates (SPCs), the Commission actively supports the ongoing co-decision process for a reform of that regime and aims for the rapid creation of a unitary SPC, which will promote the uptake of the unitary patent. The Commission also monitors the application of the Directive 98/44/EC on the legal protection of biotechnological inventions to ensure it remains fit for purpose. Finally, the Commission supports filing and management of IP rights, including action under the SME Fund.   Further, multiple reforms of existing regulations and already adopted regulations as well as regulations yet to be proposed aim support the advancement of the \u2018innovation principle\u2019, whilst safeguarding a high level of protection of human health and the environment.  The proposed reform of the EU pharmaceutical legislation  98  includes measures to streamline the regulatory framework for the development and timely authorisation of innovative medicines. This reform provides for early interaction between regulators and companies, especially start-ups and SMEs. It also includes future-proofing measures to ensure that the regulatory system keeps pace with scientific and technological progress, such as regulatory sandboxes and adapted frameworks to foster cutting-edge innovation.  The EU Health Technology Assessment Regulation introduces the possibility for health technology developers of medical products to ask for advice on their clinical development plan in parallel to the scientific advice given in the context of the medicines\u2019 regulatory process. This is expected to facilitate the production of clinical evidence able to simultaneously meet regulatory and HTA requirements and speed up market access to innovative products.  The Clinical Trials Regulation  99  , and associated actions represent efforts to ensure Europe\u2019s attractiveness and competitiveness for clinical research investments and provide patients in Europe with early access to innovative medicines. The Commission will continue, in close cooperation with Member States and relevant stakeholders, to ensure appropriate implementation of the Clinical Trials Regulation, in particular with regard to multi-country clinical trials. Progress is monitored by collecting key performance indicators which are regularly published  100  .   Medical devices and diagnostics are essential to healthcare systems because they enable accurate disease detection, effective treatment, and continuous patient monitoring, ultimately improving health outcomes and saving lives. They have a short innovation cycle and need to reach the market efficiently. The Commission is working to address challenges identified regarding the regulatory framework for medical devices and in vitro diagnostic devices. It is conducting a targeted evaluation of the concerned regulations. Based on this evaluation, the Commission will be ready to propose a legislative intervention that strikes the balance between simplifying EU regulations related to medical devices and in vitro diagnostics, and effectively protecting patient safety and public health, also considering health emergencies.  In addition, the upcoming European Business Wallet  101  , which will be a tool for simplification and decreasing administrative barriers, will support researchers to manage regulatory requirements, such as securely managing and sharing their verified data and credentials with public administrations and/or investors.  Finally, the Commission will propose the European Biotech Act to make the EU regulatory environment more conducive to innovation, attract innovators and investors, and make it easier for spin-offs, start-ups and scale-ups to bring biotechnologies from the laboratory to the factory and onto the market. Furthermore, the Act will also include measures complementary to regulatory aspects.  Proposed actions:  \u00b7(Flagship) The Commission will propose an EU Biotech Act to make the EU regulatory system more conducive to biotech innovation in various biotech sectors, alongside supportive measures.  \u00b7(Flagship) The Commission will be ready to propose legislation that strikes a balance between simplifying EU regulations related to medical devices and in vitro diagnostics, with a view to facilitate businesses\u2019 operations across the EU single market, and effectively protecting patient safety and public health.  \u00b7The Commission will create an AI-powered interactive tool to help researchers and innovators navigate the EU regulatory landscape, particularly in the early stages of research and development.   Unlocking public and private investment  The life science industry in Europe still faces significant financing and investment challenges. The challenges include fragmented capital markets, an over-reliance on bank financing and a lack of coordination in public funding. Europe\u2019s relatively underdeveloped initial public offering (IPO) market, limited venture capital (VC) availability, and low level of involvement with institutional and foreign investors further constrain the sector\u2019s ability to grow and scale  102  . While VC investment in the EU has improved over the past decade, it remains below the levels seen in other global regions.  In 2024, health, life sciences and deep tech attracted significantly more investment than other sectors. However, much more is needed to fully tap Europe\u2019s potential and to build competitive leadership in these fields  103  .  Long development and authorisation timelines, notably for health-related products, combined with the specialised expertise needed to evaluate investments in this area, make it more difficult for investors to identify and invest in promising opportunities. This limits innovators\u2019 ability to scale up and bring life sciences solutions to market in the EU.  Public support mechanisms play a key role in de-risking investments and in helping startups reach critical development milestones that can attract follow-on private capital. The Commission has already taken targeted steps to improve access to finance for life science technologies and innovations. These include the European Circular Bioeconomy Fund, the HERA Invest scheme and dedicated support for life science startups and scale-ups through InvestEU and the European Innovation Council (EIC)  104  . In addition, broader EU financing initiatives such as the Strategic Technologies for Europe Platform (STEP) and the InvestEU programme are improving access to capital by supporting innovation-driven companies and providing anchor investments in VC funds  105  . Shared management funds, notably the European Regional Development Fund, also play an important role in supporting innovative companies to access financing through grant and financial instruments, as well as by attracting additional private investments.  To address key challenges in the functioning of EU capital markets, the Commission is implementing the Savings and Investment Union (SIU) strategy  106  . The SIU will reduce market fragmentation, create better investment opportunities for citizens and help to expand funding options for businesses. In particular, it will seek to improve access to equity and debt financing for all companies, including startups and scaleups, strengthen the role of venture capital and institutional investors and better align EU public funding instruments with SIU objectives.  In addition, the recently adopted EU startup and scaleup strategy (2025) proposes how to facilitate the growth of innovative companies in Europe and accelerate their access to financing and the market. It specifically acknowledges the critical strategic importance of life sciences and biotech. The Scaleup Europe Fund, announced in the European startups and scaleups strategy, will bridge the funding gap and unlock private investments for startups working in areas that are strategic for Europe\u2019s technological sovereignty and economic security, including in the life sciences. The work of the Fund will be supplemented by measures for unlocking the participation of institutional investors and pension funds, which are also crucial as they are underrepresented in the European life sciences funding landscape.  The upcoming European Innovation Act (2026) will further promote access to assets generated by publicly funded R&amp;I.  Joint investments by public funders, foundations and industry have also proven to be an efficient means to tackle high-risk research and novel application areas with potentially high benefits in the life sciences. European partnerships \u2013 such as the IHI Joint Undertaking, the Global Health EDCTP3 Joint Undertaking or the Circular Bio-Based Europe Joint Undertaking \u2013 bring together private and/or public-sector partners. They have enabled long-term research collaboration and financing to tackle challenges in those for their respective sectors and they have demonstrated their usefulness in strengthening European competitiveness.  Structured interaction is needed between industrial partners and investors to further accelerate the growth and scale-up of breakthrough life science startups. European partnerships under Horizon Europe and the Enterprise Europe Network will be leveraged, together with the EIC portfolio of cutting-edge life science companies, the EIC Trusted Investors Network (TIN) comprising experienced investors managing over EUR 300 billion in assets. These interactions will be demand-driven and flexible, geared around common interests, such as co-investment opportunities, acquisition pathways, and early engagement on unmet technological needs, and will be undertaken in compliance with competition rules.  Proposed action:  \u00b7(Flagship) To fast-track life science startups in their journey to the market, the Commission will launch a matchmaking strategic interface connecting life science startups, industry and investors, leveraging the EIC\u2019s portfolios, the EIC\u2019s Trusted Investors Network (TIN) and other key European stakeholders.  4.Boosting the uptake and use of life science innovation  Using public procurement to foster the uptake of innovation  The public sector needs innovative, sustainable solutions and has the power to shape solutions and create markets. As suggested in the Letta\u2019s report, EU and national budgets should prioritise investment in and deployment of advanced health technologies through public procurement. Public institutions are also an important policy lever for incentivising green procurement, for example in promoting healthy and sustainable diets. In sectors with high public spending such as the healthcare sector, public procurement of innovative solutions is a strategic tool to foster the uptake of innovations and to create opportunities for European companies to access markets and grow. Anchoring calls for the procurement of innovation in previously supported research or in emerging areas not only reinforces support along the full R&amp;D pipeline but also allows the public sector to respond rapidly to evolving needs.  At present, public procurement rules are complex and the potential of innovation procurement is not fully exploited. There is also underinvestment in the procurement of innovative products and services. This makes it difficult for innovative companies in the life sciences to enter the EU public procurement market. The revision of EU public procurement rules and the upcoming European Innovation Act will promote measures to help innovative companies find first customers and apply for public and private-sector procurement. The Commission will launch actions to foster the broader use of innovation procurement across the EU.  Proposed action:  \u00b7The Commission will, through Horizon Europe and EU4Health, stimulate the procurement of life science innovation through dedicated calls in areas such as adaptation to climate change, next-generation vaccines or affordable solutions for cancer, backed by funding of approximately EUR 300 million  107  .  Building public trust and outreach  Life science innovations significantly contribute to peoples\u2019 daily life and to individual and social well-being. To foster public trust and the acceptance of technologies, people must understand how life sciences work and how technologies may improve people\u2019s well-being  108  .  This trust is not guaranteed. It is increasingly threatened by the rapid spread of mis- and disinformation and by insufficient outreach to people to address their concerns and expectations. To maintain and deepen trust, especially among young people, R&amp;I policymakers and industry players must be better equipped to engage with the public and to pursue responsible research.  Public understanding is particularly critical in areas like agriculture and food technology, where innovation intersects with health and sustainability considerations. These issues will be brought to the agenda of the annual Food Dialogue announced in the Vision for Agriculture and Food. A lack of clear information about the risks and benefits of the so-called \u2018ultra-processed foods\u2019 can create uncertainty for consumers. The Commission will seek scientific and ethical advice on so-called \u2018ultra-processed foods\u2019 from the Scientific Advice Mechanism and the European Group on Ethics in Science and New Technologies.  Inclusive dialogue helps improve awareness, build acceptance, support the responsible deployment of innovation and promote accurate information. EU-funded research projects have a key role in enabling dialogue with people, civil society, authorities and industrial players. The Commission calls on Member States to also strengthen science communication and outreach to members of the public.  Proposed actions:  \u00b7The Commission will mobilise EUR 2 million financial support from the Horizon Europe work programme 2026-2027 to support life science stakeholders and policy makers in public outreach by setting up a repository of tools and best practices in responsible R&amp;I, risk and science communication, and pilot public outreach measures.  5.Governance \u2013 A Life Science Coordination Group  Life science policy in the EU needs to be coordinated to help overcome the barriers and challenges that hinder the process of translating innovative ideas into products and services that respond to the needs of the end-users. It is key to bring together European and global stakeholders including industry, academia and civil society to ensure that EU action is aligned with stakeholder priorities, resources and international developments, and to leverage support for the development and uptake of innovative life sciences. It will ensure that various initiatives relevant to life sciences and their sectors, especially the EU startup and scaleup strategy, complement and synergise each other.  Proposed action:  \u00b7(Flagship) The Commission will reinforce the coordination of its services and set up a \u2018Life Science Coordination Group\u2019 within the Commission to ensure innovation-friendly coherent p</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57173685640</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G76-3N33-RW9J-F2CJ-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"10965\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>EUR-Lex</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"09\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>9 Julio 2025 Mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Human Health Holdings Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>AS Co SA</className></classificationItem><classificationItem><className>AS Co SA</className></classificationItem><classificationItem><className>ELQ Spolka Akcyjna</className></classificationItem><classificationItem><className>ELQ Spolka Akcyjna</className></classificationItem><classificationItem><className>Global Health Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Global Health Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Global Health Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Global Industrial Co</className></classificationItem><classificationItem><className>Global Industrial Co</className></classificationItem><classificationItem><className>Gumtree Australia Markets Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Gumtree Australia Markets Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Id-entity SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Id-entity SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Innovative Food Holdings Inc</className></classificationItem><classificationItem><className>National Research Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>National Research Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>National Research Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Prosperous Future Holdings Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Prosperous Future Holdings Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Support Co Ltd</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Luxembourg</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Western Europe</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>MSTR</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>MEX</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR-RM</className><className>MISX</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>DUS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>1MSTR</className><className>MIL</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>LIM</className></classificationItem><classificationItem><className>STRK</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>0A7O</className><className>LTS</className></classificationItem><classificationItem><className>STRF</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG0</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>STRD</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG1</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>01419</className><className>HKG</className></classificationItem><classificationItem><className>ASCO</className><className>ATH</className></classificationItem><classificationItem><className>0RIB</className><className>LTS</className></classificationItem><classificationItem><className>7DP</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>ELQ</className><className>WAR</className></classificationItem><classificationItem><className>GLH</className><className>ASX</className></classificationItem><classificationItem><className>MEDANTA</className><className>NSE</className></classificationItem><classificationItem><className>543654</className><className>BOM</className></classificationItem><classificationItem><className>GIC</className><className>NYS</className></classificationItem><classificationItem><className>GML0</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>GUM</className><className>ASX</className></classificationItem><classificationItem><className>HO6</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>IDNTT</className><className>MIL</className></classificationItem><classificationItem><className>N7W</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>IVFH</className><className>PINX</className></classificationItem><classificationItem><className>NRC</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>NR1A</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>NR1A</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>01259</className><className>HKG</className></classificationItem><classificationItem><className>PRFUF</className><className>PINX</className></classificationItem><classificationItem><className>217A</className><className>TKS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: US5949724083</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: KYG4644Q1091</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: GRS404003006</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: GRS404003006</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: PLIPOSA00010</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: PLIPOSA00010</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: AU000000GLH2</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: INE474Q01031</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: INE474Q01031</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: AU0000381691</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: AU0000381691</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: CH1118852594</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: CH1118852594</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: US45772H2022</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: US6373722023</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: KYG2116R1002</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: JP3322820006</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"84\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"84\"><className>Food Product Quality</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NTY2RjcwMUNENUZDNEYxRDg0NDg1QTI5NzAyMEUwRkE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkVDMzM4QkJENTg3NDQ0RDg3NTA5OEM3RkMyQTlENDI</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Personal Data</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTBCRTA2NEEzNDIzNDlBRThCNTNCMThGNkI0NUI5ODQ7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTJENDFFOTRERkUzNEM4RUFDNTJEQTY3QjQ1MDk5MzY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Computer &amp; Internet Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Qzk0QUJBRENDQzhBNDc2MDk5OTAyQzI3QkRFMkU0OUU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Personal Data</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTBCRTA2NEEzNDIzNDlBRThCNTNCMThGNkI0NUI5ODQ7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTJENDFFOTRERkUzNEM4RUFDNTJEQTY3QjQ1MDk5MzY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><className>Education Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDkzNUEzQzFBNEZBNEFBREIxNDM5MTc1MUU5QjI4MTY7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"63\"><className>Freedom to Research</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTM4NzczODg5N0M4NDU3QTkzMDIwRTQ2QUU0MDBCODU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDNBQ0U5Q0Q5NEE4NERCQ0FDNzYxN0MzNUEzNTk5QjU</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><className>Academic Freedom</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MzZFNjQ0REY0QThFNDkwNTlEMENBMkRENEYwMTNFQkY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6REZBQjRDODNERjZENERDMUJFQkMyREUwMTU5RDREMkM</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><className>Academic Freedom</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MEQxNjE1NEQwQjgyNDM0MEIwNjM1REQ0NjE1RDNFRkU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzZDRjBDRUIxRkJGNDY5Nzk3OEMyOTdCNzI1NUI3MjA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MkJDMzEzRDkxMDVBNDA3N0FDRjNDODI2NUIzMzZDMDQ7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjI3QUU4NUZEQzZFNEYzRThENkZBRTA1MkUyQTAwQTA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><className>Food Product Quality</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NTY2RjcwMUNENUZDNEYxRDg0NDg1QTI5NzAyMEUwRkE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkVDMzM4QkJENTg3NDQ0RDg3NTA5OEM3RkMyQTlENDI</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RjE4Nzc5N0NGQTVDNDhDMkJEQjFEQURGRjBGRURDRkM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><className>Healthcare Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkUxMkVDQjJDOEY5NDVDQ0E5NTFEMTlDMjIwNzVERjc7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"88\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MDBEQTY4ODlFREI3NDFERkFGQjVGNjM4NjZFMEM4NEE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MTA0RjRFQTA3RUI2NENCRDlEODAyNDZFREM1OTE1RDQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>Securities Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RkFFMTQ3ODhCRDYyNDkyN0IwQkEyQzRCRDlFMEM5ODc7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>Sharing Reports Among Regulators</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0Y1Q0E4RjI5RkIwNDMyQTg5NjI4OUM4NzVEMEJBNkM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6REYyNUNDM0VFRjRGNEFCMEJEODdGMDUyQTJCOEI5NDA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><className>Business Development Companies</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzYyN0Y1OUJBOEFDNDA1RUJGOTgxNkJCNERFM0UwMkI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NEZBNjUwRkEwQjJGNDgzQzlEMzMyNEE1RDAyOTY4RkE</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDI0M0I0QjVFQjkwNDdCMzgwQUIyNTU4RUE4NTkyQUY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NjRFNjIwMDZBQ0FBNDdBRkFGRTMxMkE0RUNGMEVEMkQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><className>Trademark Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QUY4QzQ2QTdDQjY1NEFGMjlGQjMwMTYzM0FDN0IxRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"86\"><className>European Trademark Practice</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTIxMzE5NUE2NUNDNDkzNjk2MzVEQkM4QTAyQUY1ODU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6N0MxNkVFMEZFOEU0NERBQUEyREM2QUY4QUJEQjJEQjQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><className>Transportation Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTYzRTk5RDVBQkQ2NDcwQzk2NTU3ODQ5OEE3NDlBNzk7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"76\"><className>Pilots</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Njc5NTU5QUM5NkU4NEJEMzk3NTBCOThDODc0MDhBODU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MDc0QkUxRjIwOENFNDFFM0IyRjk2QzZCRjNCMjkwODU</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Lighthouses</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTY5N0M5QkJFOEQyNEUyOEEwNzgzRTg5QjU5NUI2OTU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUJGMzIwOUU1NUY0NDU3MzhFRjhFRkMxQzgxOEI3MEY</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000116</classCode><className>Artificial Intelligence</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5P7G-KXB1-JCX9-9224-00000-00</id><title>Empat\u00eda contra el cambio clim\u00e1tico</title><published>2017-08-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Empat\u00eda contra el cambio clim\u00e1tico</nitf:hl1><nitf:hl2>Resiliencia urbana</nitf:hl2><nitf:hl2>El cuidado del medio rural y la protecci\u00f3n de los espacios naturales reducir\u00e1 la presi\u00f3n sobre las ciudades y limitar\u00e1 el \u00e9xodo hacia las mismas</nitf:hl2><nitf:hl2>TOM\u00c1S Carri\u00f3n*</nitf:hl2><nitf:hl2>Hay que establecer una estrategia de avance hacia un modelo de ciudades sostenibles</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Seg\u00fan los \u00faltimos datos de Naciones Unidas, 3.500 millones de personas viven ya en las grandes aglomeraciones urbanas de nuestro planeta. Para el a\u00f1o 2050 otros 2.500 millones se trasladar\u00e1n a estas zonas en una espiral de crecimiento urbano que incrementar\u00e1 la vulnerabilidad de dichos territorios a los efectos del cambio clim\u00e1tico. Los c\u00e1lculos recientes del World Watch Institute (2016) nos aportan una realidad en r\u00e1pido cambio de 2 megaciudades en 1950, 29 en 2016, y 41, con m\u00e1s de 10 millones de habitantes, en el a\u00f1o 2030. Los episodios clim\u00e1ticos extremos, como lluvias torrenciales, fuertes temporales e incendios forestales, se prev\u00e9n cada vez m\u00e1s frecuentes y afectar\u00e1n de manera importante a los habitantes de las \u00e1reas marginales de estas grandes urbes. El crecimiento urbano de Nueva York, El Cairo, Tokio, Pek\u00edn, Osaka, Karachi, Calcuta, Sao Paulo, M\u00e9xico o Estambul demuestra claramente esta tendencia que destaca, de manera m\u00e1s clara, en el continente asi\u00e1tico. Esas ciudades se enfrentan, hoy, a la escasez de metales, minerales y combustibles, as\u00ed como a los impactos en los sistemas de alimentaci\u00f3n, transporte y edificaci\u00f3n. El 70% del consumo de energ\u00eda y el 75% de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEH) se produce en estos grandes ecosistemas urbanos que contribuyen por tanto, de manera principal, al cambio clim\u00e1tico.</p><p>Es fundamental, pues, establecer una estrategia de avance hacia un modelo de ciudades sostenibles y resilientes. Si aceptamos la definici\u00f3n de resiliencia como la capacidad de afrontar y superar la adversidad, as\u00ed como, de mejorar la capacidad para afrontar nuevos retos, debemos aceptar, tambi\u00e9n, que las ciudades deben ganar en resiliencia y que la sostenibilidad es un instrumento para ello. El cuidado del medio rural, la creaci\u00f3n de oportunidades de desarrollo y la protecci\u00f3n de los espacios naturales, tan importante en tierras extreme\u00f1as, reducir\u00e1 la presi\u00f3n sobre las ciudades limitando el \u00e9xodo de la poblaci\u00f3n hacia las mismas.</p><p>Gary Gardner, director de publicaciones del World Watch Institute, plantea que una de las formas m\u00e1s directas de poner freno a la expansi\u00f3n es simplemente decir: \u00ab\u00c9ste es el l\u00edmite de nuestra ciudad y no vamos a expandirnos m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l\u00bb. Adem\u00e1s, en el informe anual del WWI 2016, resume en siete las claves para conseguir una ciudad sostenible y m\u00e1s resiliente: Reducir, hacer circulares, y no contaminantes los flujos de materiales; otorgar espacio a la naturaleza mediante infraestructuras verdes y soluciones basadas en la naturaleza (Nature Based Solutions); planificar un desarrollo compacto y conectado; construir lugar (placemaking) creativo generando sentimiento de pertenencia para sus habitantes; fortalecer las ciudades como centros de bienestar, saludables y de acceso a los recursos para toda la poblaci\u00f3n; mantener a las personas en el centro del desarrollo y asegurar una gobernanza participativa compartiendo el poder y consultando a la ciudadan\u00eda en los principales procesos de decisi\u00f3n.</p><p>Pero, adem\u00e1s de la resiliencia, las ciudades necesitar\u00e1n mucha empat\u00eda para abordar el reto de la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Frans de Waal, et\u00f3logo y una de las personas m\u00e1s influyentes del mundo, defiende que el altruismo y la empat\u00eda son algunos de los rasgos que nos hacen humanos y que compartimos con algunos animales, en particular, con nuestros parientes pr\u00f3ximos los primates. Es necesario que esos dos rasgos nos permitan alejarnos de los riesgos del darwinismo social o de la m\u00e1xima que solo sobrevivir\u00e1n los m\u00e1s aptos.</p><p>Cuando los expertos se\u00f1alan que \u00ablas ciudades son centros de pobreza\u00bb, (aproximadamente 1 de cada 7 habitantes de zonas urbanas vive en la pobreza, generalmente, en asentamientos marginales de los pa\u00edses en desarrollo), que alrededor del 10% de la poblaci\u00f3n urbana de dichos pa\u00edses en desarrollo carece de acceso a la electricidad o que el 18% contin\u00faa utilizando la  madera, el esti\u00e9rcol o el carb\u00f3n para cocinar, las ciudades resilientes deber\u00e1n liderar el desarrollo sostenible y el fortalecimiento de las sociedades urbanas bas\u00e1ndose en la empat\u00eda entre sus habitantes. H</p><p>*Experto en Riesgos Ambientales.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPEXT-lc(20170813extremaduraxmlEC00P004D03052)</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPEXT2017</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5P7G-KXB1-JCX9-9224-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">342453</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">1901-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"690\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2017 El Periodico Extremadura All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Periodico Extremadura</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"44002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"08\" year=\"2017\"><dateText>13 Agosto 2017 Domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>Poverty + Homelessness</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Periodico Extremadura"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5J8D-JSM1-JCSV-J0N2-00000-00</id><title>Ayuntamiento y Aguas pactar\u00e1n planes de la UE</title><published>2016-03-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:38Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ALICANTE/LOCAL/CIUDAD-ALICANTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ayuntamiento y Aguas pactar\u00e1n planes de la UE</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">El Ayuntamiento y Aguas de Alicante han acordado intensificar su colaboraci\u00f3n para pactar y participar en convocatorias de proyectos de la Uni\u00f3n Europea. Ayer abordaron los detalles de la convocatoria europea 'H2020 Nature-based solutions', una iniciativa que busca mejorar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos, a la que se ha presentado Aguas con otras entidades.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LAVERD-P014_9996998751999_13574802_ALICANTE</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LAVERD2016</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5J8D-JSM1-JCSV-J0N2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">312724</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2016-03-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"61\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2016 La Verdad All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Verdad</publicationName><edition>ALICANTE Edici\u00f3n</edition><publicationDate day=\"10\" month=\"03\" year=\"2016\"><dateText>March 10, 2016 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Periodico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPANOL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Verdad"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5J7B-PPD1-F07X-83N2-00000-00</id><title>Aguas entrar\u00e1 en el consorcio de ciudades europeas contra el cambio clim\u00e1tico</title><published>2016-03-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:39Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ALICANTE/LOCAL/CIUDAD-ALICANTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Aguas entrar\u00e1 en el consorcio de ciudades europeas contra el cambio clim\u00e1tico</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La compa\u00f1\u00eda Aguas de Alicante se integrar\u00e1 en un consorcio de ciudades entre las que se encuentran Berl\u00edn, Par\u00eds y Copenhague para tratar de combatir el fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico, seg\u00fan informaron ayer fuentes de la empresa. El consejo de administraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda se reuni\u00f3 ayer por primera vez este a\u00f1o y se marcaron las l\u00edneas de actuaci\u00f3n para 2016, seg\u00fan un comunicado de Aguas. Dentro de la apuesta de Aguas de Alicante por la econom\u00eda circular y el aprovechamiento de los recursos disponibles, la compa\u00f1\u00eda presentar\u00e1 junto con el ayuntamiento el proyecto para la convocatoria europea H2020 \u00abNature-based solutions\u00bb, una iniciativa que busca crear ciudades m\u00e1s verdes y saludables, incrementar la resiliencia frente al cambio clim\u00e1tico y mejorar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos. As\u00ed, el plan incluir\u00e1 la restauraci\u00f3n de zonas degradadas pr\u00f3ximas al n\u00facleo urbano, entre las que se encuentran Foncalent, el Palmeral y Monte Orgegia, ofreciendo de esta forma mejoras medioambientales as\u00ed como 'pulmones verdes'.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LAVERD-P012_9990496047999_13495971_ALICANTE</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LAVERD2016</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5J7B-PPD1-F07X-83N2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">312724</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2016-03-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"172\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2016 La Verdad All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Verdad</publicationName><edition>ALICANTE Edici\u00f3n</edition><publicationDate day=\"05\" month=\"03\" year=\"2016\"><dateText>March 5, 2016 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Periodico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPANOL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Verdad"
    }
]