[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:65MN-N2N1-JBW4-F1FN-00000-00</id><title>Embracing regenerative agriculture in Peru's Amazon</title><published>2022-06-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Embracing regenerative agriculture in Peru's Amazon</nitf:hl1><nitf:hl2>PERU ENVIRONMENT</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>By Carla Samon Ros </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">By Carla Samon Ros </p><p nitf:lede=\"true\">I\u00f1apari, Peru, Jun 7 (EFE).- Farmers in the PeruvianAmazon are turning to regenerative agriculture as a way to boost productivity while protecting the important ecosystem in the region.  </p><p>Marcelo Daniel Flores' family owns around 600 cows on 300 hectares (741 acres) of land on the outskirts of I\u00f1apari, where Peru meets Brazil and Bolivia.  </p><p>The 29-year-old learned traditional agriculture techniques from his family, which involved burning down 30 to 50 hectares of forest each year to access fresh pasture in an environment where soil regeneration is naturally slow.  </p><p>\"Before, everything would come down,\" his father, Manuel Flores, tells Efe. \"We worked in open fields, and the more land and fewer trees the better.\"  </p><p>\"One head of livestock per hectare of land was the norm but now we're doing three and a half, almost four, per hectare and we've got more than enough pasture.\" </p><p>Behind this shift in technique is regenerative agriculture, a model of agroforestry that promotes sustainable farming that boosts soil regeneration, limits deforestation and revitalizes the surrounding ecosystem while increasing productivity and profitability.  </p><p>Its approach focuses on pasture management by removing chemicals and integrating trees into grazing areas, which in turn provide a habitat for birds, primates and pollinating insects, improve soil filtration and provide shade.  </p><p>\"If the animal has better quality food at the right moment, it fattens up faster, produces less methane and spends less time on the field because it ends up at the abattoir sooner,\" Ethel Huam\u00e1n, a farming specialist from the ministry of agricultural development and irrigation, tells Efe. </p><p>Embracing this new approach, the Flores family have divided their land into 40 plots and rotate their livestock daily. This way, the pasture regenerates faster and the manure from the cows is more effective at fertilizing the earth given that the animals are concentrated in smaller areas. </p><p>It also makes herding easier for the farmers, Marcelo says.  </p><p>\"Before, you would have to run back and forth on horses but now with a call you can take them to their corral.\" </p><p>While its benefits are plain to see, implementing regenerative agriculture in the region has its own obstacles, from financing issues to stubborn customs, Nelson Guti\u00e9rrez, a project leader for the World Wildlife Fund in the Madre de Dios region, tells Efe.  </p><p>The WWF runs 10 fieldwork projects to promote the agricultural technique among farmers and civil servants.  </p><p>One of the first to beneficiaries of these classes was Ver\u00f3nica Mar\u00eda Cordozo, who in a period of three months installed electric fences and drinking fountains on 15 of her 130 hectares of land to reduce the impact on nearby rivers.  </p><p>\"It was very expensive,\" she told Efe.  </p><p>Guti\u00e9rrez says the estimated cost of implementing regenerative agriculture on 10 hectares of land comes in at 20,000 soles ($5,400) but insists the technique is, in the medium term, \"much more profitable than to continue with what they are doing.\"  </p><p>The WWF and its allies Climate Group and Tropical Forest Alliance are calling on the Peruvian government to promote the farming approach.  </p><p>Livestock farming is responsible for more than 50% of deforestation in the PeruvianAmazon and an estimated 35% of the country's greenhouse gas emissions, according to the organizations. EFE</p><p>csr/jt/mp</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55008904615</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:65MN-N2N1-JBW4-F1FN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-06-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"568\"/><timeReceived>2:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"07\" month=\"06\" year=\"2022\"><dateText>June 7, 2022 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Environmental issue</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:SCIENCE-TECHNOLOGY; ENVIRONMENT-NATURE</className></classificationItem><classificationItem><className>Economy, business and finance; Agriculture</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMY; BUSINESS-INDUSTRY; AGRICULTURE-FISHING</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"87\"><className>Tax Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTNEM0E2OEE0RkQyNEY1MDhBQzdGMkQ4ODI4QTJDODE7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"87\"><className>Corporations Engaged in Farming</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0I4QkEzOTVFOEMwNDBCMThDRDgyMkM5MzAzQUQ0RDg7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjU1QUYzRTdGNkU2NDkwMkE4MjM2MzI1Q0MwNDM1Njg</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>ECOSYSTEMS &amp; HABITATS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008WSA</classCode><className>NATURAL RESOURCES MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DO3V</classCode><className>POLLINATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS59</classCode><className>SOIL CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000956</classCode><className>FRESHWATER ECOSYSTEMS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009OG7</classCode><className>MAMMALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009GET</classCode><className>DEFORESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N813312MM</classCode><className>ENVIRONMENTAL &amp; WILDLIFE ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009F92</classCode><className>FORESTRY &amp; ENVIRONMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001987</classCode><className>FORESTS &amp; WOODLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST00092L9</classCode><className>SUSTAINABLE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000048</classCode><className>AGRICULTURAL WASTES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSGR</classCode><className>GRAZING LANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSFS</classCode><className>SOIL HEALTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001839</classCode><className>WILDLIFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001840</classCode><className>WILDLIFE CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001379</classCode><className>PRIMATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CA</classCode><className>AGRICULTURE DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D5IA</classCode><className>INSECTS &amp; ARACHNIDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001512</classCode><className>RURAL DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000187</classCode><className>BIRDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000303</classCode><className>CIVIL SERVICES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000047</classCode><className>AGRICULTURAL TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STLL000CPD2</classCode><className>LIVESTOCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009GET</classCode><className>DEFORESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009F92</classCode><className>FORESTRY &amp; ENVIRONMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST00092L9</classCode><className>SUSTAINABLE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000048</classCode><className>AGRICULTURAL WASTES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSFS</classCode><className>SOIL HEALTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000049</classCode><className>AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CA</classCode><className>AGRICULTURE DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N113000CC</classCode><className>FORESTRY &amp; LOGGING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC353</classCode><className>PERU</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6C0D-KCX1-F03F-K50F-00000-00</id><title>Spain throws away 400,000 tons of lemons: 'Production has got out of hand'</title><published>2024-05-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EUROPEAN UNION NEWS, Europe news &amp; SPAIN NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Spain throws away 400,000 tons of lemons: 'Production has got out of hand'</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Clemente \u00c1lvarez Andr\u00e9s</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">According to the latest estimates provided by the Spanish agricultural union COAG, in the 2023-2024 season, around 400,000 tons of lemons cannot be sold and will go to waste - about 27% of the planned production. Losses from this massive waste are estimated at (EURO)120 million ($129 million). Spanish farmers have blamed the problem on various factors: lemons entering the European Union from Turkey, Egypt, Argentina, and South Africa; investment funds altering the market; supermarkets that only want aesthetically perfect fruit; the rise in pests; climatic adversities... However, some in the sector openly recognize that the main reason for the disaster is the disproportionate rise in the number of hectares cultivating lemons on <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/elpais/2017/04/10/inenglish/1491815070_991287.html\">Spain's Mediterranean coast</url>.</p><p>One of these critics is the World Citrus Organization (WCO), which cites the excessive rise of lemon crops in Spain as the main cause for the disaster. The WCO does not understand why the entry of foreign lemons is criticized when Spanish lemons are found across Europe. \"Spain is the leader in the market, it is the one that controls the situation, it is always easy to blame someone else, but we must accept that we are in markets in which there must be a minimum level of competition,\" WCO Secretary General Philippe Binard tells EL PA\u00cdS by phone. \"Let's look at what happened with the <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2024-02-26/tractor-protests-threaten-to-drive-the-eus-green-farming-policies-into-a-ditch.html\">tractor demonstrations in Europe</url>, our headquarters are in Brussels, the Belgians complained about the Dutch, the French about the Spanish, the Spanish about the Moroccans....\"</p><p>The Interprofessional Association of Lemon and Grapefruit (Ailimpo) - which represents the producers, cooperatives, exporters and the processing industry of the lemon sector in Spain - has not only distanced itself from the criticism of foreign lemons, it has also admitted that lemon cultivation needs to be reduced in Spain to rebalance supply and demand. Ailimpo proposes a different path to what was seen in some of the tractor protests: apart from tax reductions, improvements in agricultural insurance and promoting increased consumption, it is also committed to a more environmentally friendly model - it supports regenerative agriculture or the management of lemon farms as forests as a means of generating carbon and biodiversity credits.</p><p>For Jos\u00e9 Antonio Garc\u00eda, director of Ailimpo, there is no doubt where the problem lies: \"Production has got out of hand,\" he says. \"The data speak very clearly. The cultivation area has gone from 36,000 hectares eight years ago to nearly 53,000 hectares today.\" He explains that lemon farmers decided to plant more trees due to the \"very striking returns\" on the crop. This move prompted other investors to get involved. \"In the end, it is an exercise in simple mathematics. If the market is able to absorb 1.1 million tons of lemons, and the estimated production for this season is 1.5 million, there are 400,000 tons that are going to stay in the fields.\"</p><p>Pedro Gom\u00e1riz, head of citrus at COAG, acknowledges the excess production in the country, but says it is one of many factors. \"The exaggerated amount of lemon from third countries that is entering the European Union is one of the big factors, it is unfair competition, because they are also entering with [phytosanitary] products that are not allowed here, and on top of that they are entering with pests that are not hitting us,\" says the farmer, whose arguments have so far not been proven. \"They are coming from Turkey, South Africa, Egypt, Argentina. They are flooding the European market with lemons that compete with ours, but without having to meet the same standards as us, treated with products that we do not have here, with much cheaper labor and often subsidized by the state,\" insists Gom\u00e1riz.</p><p>While these complaints are common, the data on lemon consumption in the EU analyzed by Ailimpo, between October 2023 and March 2024, shows a quite different situation. In those six months, the total demand for these citrus fruits in the EU (excluding domestic consumption in Italy and Spain) was 403,000 tons, of which 302,000 came from Spanish fields, while the rest - 87,000 tons - came from Turkey. In other words, three out of every four lemons consumed in EU countries in this period were grown in Spain. According to Ailimpo, these figures are also similar to what was recorded in previous years, meaning they are unlikely to have played a significant role in the disaster of the current lemon season, which runs from September to June.</p><p>Gom\u00e1riz also blames the disaster on supermarkets' \"oligopolistic\" practices, decisions by investment groups, and weather events, while downplaying the importance of the spike in lemon cultivation. \"The life of a lemon tree is like a Gauss bell. Its harvest increases, at 15 to 20 years it reaches its maximum and from 20 onwards it begins to decrease. So, of course, there is a lot of new lemon destined for the replacement of plantations,\" he says.</p><p>\"This is the elephant in the room that no one wants to see,\" says Garc\u00eda, who notes that in the last eight years, seven million lemon tree seedlings have been sold in nurseries in the country. \"These are really very typical dynamics of the agricultural sector. We have seen it in other products such as the persimmon, we are seeing it with the pistachio, with the almond tree, they are cycles where the farmer sees profitability in the crop and there is an explosion of cultivation.\" Garc\u00eda acknowledges that other factors are at play, but believes this is the biggest reason for the current disaster. \"It is true that there are investment funds involved in the lemon sector, but they have not invested a single euro in new plantations,\" he says.</p><p>For Ailimpo, what's most important right now is to address the losses of this disastrous season. But the organization also believes that <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/science-tech/2023-05-11/zostera-marina-a-michelin-starred-sea-grain-that-could-point-to-the-future-of-hydroponic-crops.html\">green measures</url> are key to ensuring long-term economic profitability. \"We have closely followed the development of regenerative agriculture in citrus in California, and we believe that the future really lies there,\" says Garc\u00eda. He explains that his organization is trying to design a system of green practices to improve CO\u2082 absorption, which will allow the sector to generate carbon credits. \"It seems like science fiction, but it is already working in the United Kingdom, Australia, and New Zealand, where agricultural activity is also generating biodiversity credits. Because when we think about biodiversity, we think about lizards, birds, bees, but we always forget what biodiversity there is in the soil.\"</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAEN-httpsenglishelpaiscomclimate20240509spainthrowsaway400000tonsoflemonsproductionhasgotoutofhandhtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAEN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6C0D-KCX1-F03F-K50F-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487704</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-05-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1104\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 El Pais Internacional S.A.  All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Pais - English</publicationName><publicationDate day=\"09\" month=\"05\" year=\"2024\"><dateText>May 9, 2024 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspaper</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>United States, Egypt, Argentina, South Africa, Spain, Belgium, Italy, United Kingdom, Australia &amp; New Zealand</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas, Northern America</className></classificationItem><classificationItem><className>Africa, Northern Africa</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, South America</className></classificationItem><classificationItem><className>Africa, Southern Africa</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Southern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Western Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Northern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Oceania, Australia and New Zealand</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>Texas &amp; Maryland</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>IND: CITRUS GROVES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: FUNDS &amp; INVESTMENT TRUSTS</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: FUNDS &amp; INVESTMENT TRUSTS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: TURKEY</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: ARGENTINA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: EXPORT TRADE</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: MOROCCO</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: INTERNATIONAL ORGANIZATIONS &amp; BODIES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: MEDITERRANEAN SEA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: FRUITS &amp; VEGETABLES</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: EGYPT</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: EUROPEAN UNION MEMBER STATES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: BIODIVERSITY</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: SPAIN</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: OUTPUT &amp; DEMAND</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: GROCERY STORES &amp; SUPERMARKETS</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: EUROPE</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: BRUSSELS, BELGIUM; BELGIUM</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: FORESTS &amp; WOODLANDS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: BUSINESS COOPERATIVES</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: AGRICULTURAL INSURANCE</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>INTERNATIONAL ORGANIZATIONS &amp; BODIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0008XKG</classCode><className>OUTPUT &amp; DEMAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001987</classCode><className>FORESTS &amp; WOODLANDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00014380</classCode><className>BUSINESS COOPERATIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N525000CC</classCode><className>FUNDS &amp; INVESTMENT TRUSTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORT TRADE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097GY</classCode><className>FRUITS &amp; VEGETABLES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N111320MM</classCode><className>CITRUS GROVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000040</classCode><className>AGRICULTURAL INSURANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N525000CC</classCode><className>FUNDS &amp; INVESTMENT TRUSTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>N445110MM</classCode><className>GROCERY STORES &amp; SUPERMARKETS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX027</classCode><className>BRUSSELS, BELGIUM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000A3VF</classCode><className>MEDITERRANEAN SEA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GS159</classCode><className>TEXAS, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000A2L6</classCode><className>ATLANTIC OCEAN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>GC314</classCode><className>BELGIUM</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>GT111</classCode><className>AFRICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROPEAN UNION MEMBER STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC337</classCode><className>ARGENTINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC332</classCode><className>EGYPT</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC351</classCode><className>NEW ZEALAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC301</classCode><className>AUSTRALIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GR156</classCode><className>AUSTRALIA &amp; NEW ZEALAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC360</classCode><className>MOROCCO</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR106</classCode><className>NORTHERN AFRICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR167</classCode><className>NORTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC328</classCode><className>TURKEY</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC329</classCode><className>UNITED KINGDOM</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR152</classCode><className>WESTERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GT116</classCode><className>OCEANIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR108</classCode><className>SOUTHERN AFRICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - English (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50VV-00000-00</id><title>Spanish projects win the 2024 European Bauhaus Awards</title><published>2024-04-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Spanish projects win the 2024 European Bauhaus Awards</nitf:hl1><nitf:hl2>EU AWARDS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Brussels, April 12 (EFE).- Projects from Spain clinched awards at the 2024 European Bauhaus Awards (NEB), which honor outstanding initiatives that blend sustainability, beauty, and inclusion, during a ceremony held at the Museum of Art and History in Brussels. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Brussels, April 12 (EFE).- Projects from Spain clinched awards at the 2024 European Bauhaus Awards (NEB), which honor outstanding initiatives that blend sustainability, beauty, and inclusion, during a ceremony held at the Museum of Art and History in Brussels. </p><p nitf:lede=\"true\">The 'Rooftop Garden' project, a winner in the 'New European Bauhaus Champions' category, was recognized for promoting the social inclusion of individuals with disabilities through horticulture.  </p><p>Located in Barcelona, the initiative has \"conquered\" 10 buildings, placing gardens on unused rooftops and terraces, tended by over 200 people with various disabilities. They also harvest the produce and donate the surplus to soup kitchens and food banks. </p><p> \"The cornerstone of the project is to enhance the quality of life for people with disabilities, which we have been able to verify... We conducted a study on the impact on their well-being index and detected improvements of up to almost three points, discovering that it even enhanced their sleep quality,\" Ferr\u00e1n Urgell, the project leader from Catalonia, told EFE. </p><p>Meanwhile, the 'Regenerative Agriculture Hub' project, awarded by public vote in the 'New European Bauhaus Rising Stars' category, is based in Andalusia and trains farmers by combining traditional techniques with more modern ones to revitalize local economies, according to the initiative's representative, Francisco Jim\u00e9nez, in a video statement. </p><p>The fourth edition of the European Bauhaus Awards, part of the New European Bauhaus Festival taking place in Brussels from April 9-13, selected 20 winners from 49 finalists, including nine Spanish projects, awarding a total of 390,000 euros.  </p><p>This edition was notable for the significant number of Spanish finalists, with at least one in every category except one, featuring initiatives like 'Sustainable Protocol' (Barcelona) or 'Forest of Dreams' (Zaragoza), which aims to plant 700,000 trees in its streets, one for each city resident.  </p><p>\"Planting a tree can create a sense of belonging in a community that will last a lifetime. It will be a legacy,\" Tatiana Gaudes, Zaragoza's Environmental and Mobility Councillor and project leader, told EFE. </p><p>Also selected were 'A Bite of Extinction', a final year student's project by 22-year-old Carla Rotenberg that seeks to preserve culinary memory and connect Madrid residents with local and forgotten products, and the 'Mam\u00edfera' initiative (Barcelona).  </p><p>\"Women still feel very uncomfortable breastfeeding in public spaces, and even feel judged. This project is a claim to bring breastfeeding into the public sphere,\" Dafne Salda\u00f1a, one of the project leaders, told EFE. </p><p>Additionally, the 'FURNISH' project (Barcelona), which aims to improve community cohesion by introducing urban design into schools, Programa Asertos (Alicante), responsible for rehabilitating vulnerable neighborhoods, and Els Rajolars d'Oliva (Alicante), an initiative to regenerate an industrial area with a historical identity in this town. </p><p>The ceremony was enlivened by a performance of flamenco music, singing, and dancing, provided by the Museum of Sacromonte Caves, last year's NEB winners.  </p><p>The winners received their awards from the hosts of the ceremony, European Commissioner for Innovation, Research and Culture, Iliana Ivanova, and the European Commissioner for Cohesion and Reforms, Elisa Ferreira, who highlighted in her speech the 5,000 applications these awards have received over their four editions. </p><p>For the first time, projects from the Western Balkans and Ukraine were welcomed, with two awards given for 'Special Recognition for the Effort of Reconstruction and Recovery in Ukraine.'  </p><p>The NEB Awards are given in four categories according to the thematic axes of this edition. Each category is divided into two parallel sections, the 'New European Bauhaus Champions' (dedicated to existing projects with clear and positive results) and 'New European Bauhaus Rising Stars' (pilot projects or ideas from young talents aged 30 and under). EFE</p><p>lgf/cat/vh/jrh </p><p>(photo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEENG-55013331638</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEENG2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50VV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475008</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"717\"/><timeReceived>7:53 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>EFE - English Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21156\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"12\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>April 12, 2024 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"93\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001970</classCode><className>TRENDS &amp; EVENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>ECOSYSTEM CONSERVATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009U58</classCode><className>HISTORY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D890</classCode><className>HORTICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001965</classCode><className>SOCIETY, SOCIAL ASSISTANCE &amp; LIFESTYLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRLX</classCode><className>URBAN AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000505</classCode><className>DISABLED PERSONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N624210GM</classCode><className>FOOD BANKS &amp; SOUP KITCHENS</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000300</classCode><className>CITY LIFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008X9J</classCode><className>FOOD CHARITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000209</classCode><className>BREASTFEEDING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>SUSTAINABLE DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D890</classCode><className>HORTICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N712110MM</classCode><className>MUSEUMS &amp; GALLERIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRLX</classCode><className>URBAN AGRICULTURE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GX308</classCode><className>BARCELONA, SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX027</classCode><className>BRUSSELS, BELGIUM</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX307</classCode><className>MADRID, SPAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000A2MH</classCode><className>CATALONIA, SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000A2MA</classCode><className>ANDALUSIA, SPAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC314</classCode><className>BELGIUM</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - English Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BN5-MG31-F03F-K2DW-00000-00</id><title>Who is Nicole Shanahan, the philanthropist picked by Robert F. Kennedy Jr. as his running mate?</title><published>2024-03-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:49Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CHARITIES NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Who is Nicole Shanahan, the philanthropist picked by Robert F. Kennedy Jr. as his running mate?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>AP Associated Press</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Nicole Shanahan, <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-03-26/robert-f-kennedy-jr-picks-nicole-shanahan-as-his-running-mate-for-his-independent-white-house-bid.html\">Robert F. Kennedy Jr. 's pick to be his running mate in his independent bid for president</url>, brings youth and considerable wealth to Kennedy's long-shot campaign but is little known outside Silicon Valley.</p><p nitf:lede=\"true\">Shanahan, 38, is a California lawyer and philanthropist. Shanahan leads the Bia-Echo Foundation, an organization she founded to direct money toward issues including women's reproductive science, criminal justice reform and environmental causes. She also is a Stanford University fellow and was the founder and chief executive of ClearAccessIP, a patent management firm that was sold in 2020.</p><p>On Tuesday, Shanahan talked about her hardscrabble upbringing in Oakland, the daughter of a mother who immigrated from China and an Irish and German-American father \"plagued by substance abuse\" who \"struggled to keep a job.\" Touching on her family's reliance on government assistance, Shanahan said that, although she had become \"very wealthy later on in life,\" she felt she could relate to Americans being \"just one misfortune away from disaster.\"</p><p>\"The purpose of wealth is to help those in need. That's what it's for,\" Shanahan said. \"And I want to bring that back to politics, too. That is the purpose of privilege.\"</p><p>She also referenced discredited theories about vaccines as Kennedy and his allies have been accused of doing.</p><p>The attorney talked about her overall passion to help fight \"chronic disease,\" referencing her own struggles with fertility and her five-year-old daughter, who she said has autism. Shanahan cited \"toxic substances in our environment,\" \"electromagnetic pollution\" from devices like cellphones and - drawing her largest applause of the day - the lack of research surrounding long-term effects of childhood vaccinations.</p><p>\"Our children are not well, our people are not well, and our country will not be well for very much longer, if we don't heed this desperate call for attention,\" she said.</p><p>Any link between vaccines and autism has long been debunked, and repeated scientific studies in the U.S. and abroad have found no evidence that vaccines can cause autism. Research has also discredited concerns that children get too many vaccines at once.</p><p>Vaccines have been proven to be safe and effective in laboratory testing and in real world use in hundreds of millions of people over decades. The World Health Organization credits childhood vaccines with <url normalizedValue=\"https://www.who.int/health-topics/vaccines-and-immunization#tab=tab_1\">preventing as many as 5 million deaths a year</url>.</p><p>While no medical intervention is risk-free, doctors and researchers have proven that risks from disease are generally far greater than the risks from vaccines.</p><p>Shanahan was married to Google co-founder Sergey Brin from 2018 to 2023, and they have a young daughter. She was raised in the San Francisco Bay Area, where Kennedy made his announcement.</p><p>Before the announcement, Kennedy's campaign manager and daughter-in-law, Amaryllis Fox Kennedy, praised Shanahan's work on behalf of \"honest governance, racial equity, regenerative agriculture and children's and maternal health.\" She said the work \"reflects many of our country's most urgent needs.\"</p><p>Kennedy, who said in an interview Monday with \"The State of California\" on KCBS radio that his VP search placed a priority on \"somebody who could represent young people,\" said Tuesday that Shanahan - who he said, like him, has \"left the Democratic Party\" - also shares his concerns about government overreach and his distrust in major political parties' abilities to make lasting change.</p><p>\"She'll tell you that she now understands at the defense agencies work for the military industrial complex, that health agencies work for big pharma and the USDA works for big ag and the processed food cartels,\" Kennedy said at his Oakland rally. \"The EPA is in cahoots with the polluters, that the scientists can be mercenaries, that government officials sometimes act as censors, and that the Fed works for Wall Street and allows millionaire bankers to prey upon on Main Street and the American worker.\"</p><p>Kennedy also said that, in part, Shanahan's heritage played at least some role in his selection of her.</p><p>\"I wanted someone who would honor the traditions our nation, as a nation of immigrants, but who also understands that to be a nation, we need to secure borders,\" he said.</p><p>Kennedy had previously signaled interest in picking a celebrity or a household name such as NFL quarterback Aaron Rodgers, \"Dirty Jobs\" star Mike Rowe or former Minnesota Gov. Jesse Ventura, who was a wrestler and actor.</p><p>According to campaign finance records, Shanahan has long donated to Democratic candidates, including giving the maximum amount allowed to Kennedy when he was still pursuing that party's nomination before <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/2023-12-03/the-kennedy-who-promises-a-return-to-the-american-dream.html\">switching to an independent bid</url> in October.</p><p>It was unclear if Shanahan would use her own money on the campaign, but she has already opened her wallet to back Kennedy.</p><p>She was a driving force and the primary donor behind a Super Bowl ad produced by a pro-Kennedy super PAC, American Values 2024, for which she contributed $4 million. In response to criticism following the ad's release, the super PAC said its \"idea, funding, and execution came primarily\" from Shanahan.</p><p>The super PAC can accept unlimited funds but is legally barred from coordinating with Kennedy's team.</p><p>But as a candidate for vice president, Shanahan can give unlimited sums to the campaign directly. That's potentially a huge boost for Kennedy's expensive push to get on the ballot in all 50 states, an endeavor he has said will cost $15 million and require collecting more than 1 million signatures.</p><p><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">Sign up</url><emphasis typeStyle=\"it\"> for our weekly newsletter to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAEN-httpsenglishelpaiscomusaelections20240327whoisnicoleshanahanthephilanthropistpickedbyrobertfkennedyjrashisrunningmatehtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAEN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BN5-MG31-F03F-K2DW-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487704</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-03-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"938\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 El Pais Internacional S.A.  All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Pais - English</publicationName><publicationDate day=\"27\" month=\"03\" year=\"2024\"><dateText>March 27, 2024 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspaper</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"50\"><classCode>CC00055NZ</classCode><className>GOOGLE LLC</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"57\"><className>STANFORD UNIVERSITY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"50\"><className>NAICS519290 WEB SEARCH PORTALS AND ALL OTHER INFORMATION SERVICES</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>United States, China, Colombia &amp; Spain</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas, Northern America</className></classificationItem><classificationItem><className>Asia, Eastern Asia</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, South America</className></classificationItem><classificationItem><className>Europe, Southern Europe</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>California &amp; Galicia</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>GEO: CHINA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: PUBLIC HEALTH</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: SCIENCE &amp; TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: SAN FRANCISCO BAY AREA, CA, USA; UNITED STATES; CALIFORNIA, USA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: VACCINATION &amp; IMMUNIZATION</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: VACCINATION &amp; IMMUNIZATION</className></classificationItem><classificationItem><className>PEO: SERGEY BRIN</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: INTERNATIONAL ORGANIZATIONS &amp; BODIES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CAMPAIGNS &amp; ELECTIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: EXECUTIVES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CRIMINAL JUSTICE REFORM</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CRIME, LAW ENFORCEMENT &amp; CORRECTIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: HEALTH DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: HEALTH DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: REPRODUCTIVE MEDICINE</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: REPRODUCTIVE MEDICINE</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: SUBSTANCE ABUSE</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: INTERNATIONAL GOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: PUBLIC HEALTH ADMINISTRATION</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: UNITED NATIONS INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CRIMINAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: CHARITIES</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: MOBILE &amp; CELLULAR TELEPHONES</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: AUTISM</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: MANAGERS &amp; SUPERVISORS</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: TEST LABORATORIES</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: UNITED STATES; CALIFORNIA, USA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: SEXUAL &amp; REPRODUCTIVE HEALTH</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: SAN FRANCISCO, CA, USA; UNITED STATES; CALIFORNIA, USA</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: SILICON VALLEY, CA, USA; UNITED STATES; CALIFORNIA, USA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem><className>GEO: OAKLAND, CA, USA; UNITED STATES; CALIFORNIA, USA</className></classificationItem><classificationItem><className>SUB: VACCINES</className></classificationItem><classificationItem><className>IND: VACCINES</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000278</classCode><className>CHARITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001785</classCode><className>VACCINES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000511</classCode><className>DISEASES &amp; DISORDERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>EXECUTIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>INTERNATIONAL ORGANIZATIONS &amp; BODIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001066</classCode><className>MANAGERS &amp; SUPERVISORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001956</classCode><className>POLLUTION &amp; ENVIRONMENTAL IMPACTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001880</classCode><className>PUBLIC HEALTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX002144</classCode><className>VACCINATION &amp; IMMUNIZATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000246</classCode><className>CAMPAIGNS &amp; ELECTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSZG</classCode><className>REPRODUCTIVE MEDICINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX002128</classCode><className>SEXUAL &amp; REPRODUCTIVE HEALTH</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001348</classCode><className>POLLUTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX002036</classCode><className>AUTISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CU</classCode><className>INTERNATIONAL GOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N923120CC</classCode><className>PUBLIC HEALTH ADMINISTRATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00093PN</classCode><className>CRIMINAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DII1</classCode><className>ELECTROMAGNETISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097CI</classCode><className>HEALTH DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001964</classCode><className>SCIENCE &amp; TECHNOLOGY</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001932</classCode><className>CRIME, LAW ENFORCEMENT &amp; CORRECTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>ST000DSBS</classCode><className>CRIMINAL JUSTICE REFORM</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>STX001644</classCode><className>SUBSTANCE ABUSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>ST00097CV</classCode><className>UNITED NATIONS INSTITUTIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>STX001736</classCode><className>TOXIC &amp; HAZARDOUS SUBSTANCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D9JQ</classCode><className>CHRONIC DISEASES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001785</classCode><className>VACCINES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX002144</classCode><className>VACCINATION &amp; IMMUNIZATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSZG</classCode><className>REPRODUCTIVE MEDICINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097CI</classCode><className>HEALTH DEPARTMENTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N541380MM</classCode><className>TEST LABORATORIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>ST000A0Z7</classCode><className>MOBILE &amp; CELLULAR TELEPHONES</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>STX001736</classCode><className>TOXIC &amp; HAZARDOUS SUBSTANCES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>PE0009X61</classCode><className>SERGEY BRIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009UE1</classCode><className>SAN FRANCISCO BAY AREA, CA, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GX513</classCode><className>SAN FRANCISCO, CA, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX486</classCode><className>OAKLAND, CA, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D25Y</classCode><className>SILICON VALLEY, CA, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GS120</classCode><className>CALIFORNIA, USA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A2MK</classCode><className>GALICIA, SPAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC341</classCode><className>COLOMBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR128</classCode><className>EASTERN ASIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC318</classCode><className>GERMANY</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - English (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6FKH-WXC3-RRJR-13XK-00000-00</id><title>The tractor revolution: contradictions and twists</title><published>2024-02-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EUROPEAN UNION NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>The tractor revolution: contradictions and twists</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Maria Nicolau</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://images.english.elpais.com/resizer/aMzkVFbzX09n3jKunT1lJSWEie4=/arc-anglerfish-eu-central-1-prod-prisa/public/2EJCSG3QTJBFDK2GKMJTNIREFM.jpg\">Link to Image</url></p><p nitf:lede=\"true\">Four days ago there were tractors parked on Barcelona's Diagonal Avenue blocking traffic while protesters roasted <emphasis typeStyle=\"it\">butifarra</emphasis> sausages and artichokes to the rhythm of ska musicin the middle of the street, to the astonishment of expats and tourists alike who watched the scene unfold from a safe distance, as they licked their chops at the prospect of so much top-notch material to feed their Instagram stories, uploaded from the safety of <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/elpais/2017/07/20/inenglish/1500539176_923596.html\">their Airbnb rental</url> balconies, which are no man's land, no offense meant to Ikea.</p><p nitf:lede=\"true\">You cannot be given a column to write about gastronomy and not talk about the elephant in the room. Because the tractor revolt is about gastronomy as much as the breakfast, lunch and dinner I had today, as much as all the meals I've ever had and all those that are yet to come with any luck. Me and everyone else who needs to eat to stay alive.</p><p>But it is impossible to put words together to make a sentence about this issue and not fall into an abyss of questions, dilemmas and contradictions. <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2024-02-06/the-european-countryside-shows-its-strength.html\">The agricultural sector protests taking place in Europe</url> have included everyone from the owner of a macro-farm that fattens thousands of pigs to the owner of a monoculture plantation of nectarines and flat peaches, a farmer who tills four hectares of land using horses as the prime driving force, another one who practices regenerative agriculture and opposes the very action of farming, and a shepherd who takes care of a herd of 40 goats and ekes out a living selling cheese. The large landowners of Spain did not show up on the streets. These folks are more about solving their issues with a phone call from their office.</p><p>Also, I don't know whether fishermen feel like farmers and whether they were there, either in body or spirit, nor do I know anything about the presence or position on the issue of the large numbers of <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/economy-and-business/2023-12-09/all-that-is-missing-is-a-whip-uk-farms-ignored-abuse-reports-from-migrant-workers.html\">seasonal workers and immigrants</url> who work in the Spanish countryside.</p><p>Even so, the magnificent sight of the tractors entering in synchronized formation through the great arteries of the Catalan metropolis gave me goosebumps. The delegation was received with unanimous applause by the citizens, regardless of their color or political stripe or food preferences. If both omnivores and vegans, both large landowners and small farmers, can agree on something, it is that the food system as it is organized right now, despite taking different forms in each region and each individual plot of land, is a failed system.</p><p>Some protesters, desperate to wake up day after day to find their crops destroyed by wild animals, are asking for armed action against the <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/society/2022-09-29/it-was-a-perfect-storm-how-13-rabbits-caused-the-largest-biological-invasion-in-history.html\">plagues of rabbits</url>, wild boar and roe deer. Others advocate for the abolition of livestock farming in its entirety and for rewilding, and the elimination of meat consumption in the world, without taking into account that right now only 10.8% of the planet's land is arable, and that for now there is only one machine capable of transforming certain types of vegetation into protein that can be assimilated by the human organism - the herd -therefore turning their backs on the rest of the world that lives beyond the privileged West and which needs grazing to nourish itself. Meanwhile, every day we see news about terrible accidents or attacks on livestock as a result of the collision between those who experience the natural environment as a place to work and those who go visit it in a festive spirit.</p><p>There are those who defend another type of savagery, one of a neoliberal nature, a hyper-technicalization of agricultural production that is only within the reach of large investment funds, and a limitation of global food production, in a context of rampant biodiversity loss, to the three or four most productive and efficient varieties of each species, duly modified and <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2022-12-03/mexicos-ban-on-genetically-modified-corn-creates-new-trade-friction-with-us.html\">genetically improved</url>, in the hands of the 10 or 12 corporations in power, which own both the seeds and the patents on pesticides and drugs.</p><p>Many applauded when the president of the European Commission, Ursula von der Leyen, in view of the protests, announced the <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2024-02-06/eu-scraps-pesticide-proposal-in-another-concession-to-protesting-farmers.html\">withdrawal of a legislative project</url> aimed at halving the use of pesticides in agriculture, so that the EU's agricultural production does not have to <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/economy-and-business/2024-02-13/why-market-economies-need-watchdogs.html\">compete in the market</url> with non-EU products that are not subject to such strict regulations. I wonder if the next step will be to continue \"equalizing from below\" and eliminate collective bargaining agreements, unions and labor rights in order to continue on the path of business competition on equal terms.</p><p>Given the protectionist position calling for the regulation of the EU market with tariffs and import duties, we will have to see how the countries to which we export will respond to these trade barriers - one of our star exports to Africa and America, by the way, are the same pesticides that are prohibited here.</p><p>The agricultural sector is calling for a reduction in bureaucracy, for setting fire to the exaggerated paperwork imposed by an inefficient administration and its obsession with guarantees, and it unanimously agrees on the need to promote locally sourced consumption among citizens. There are those who, within this idea of locally sourced food, include the art of creating tropical groves in the middle of dry land, further desertifying their environment by <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/climate/2024-01-24/groundwater-depletion-accelerating-in-many-parts-of-the-world-study-finds.html\">siphoning water from the aquifers</url> to plant avocados and mangoes, and by establishing irrigation systems where almond and carob trees had previously grown, in order to continue exporting sweet fruit to the north of Europe. Locally sourced for us, not for the others.</p><p>The way I see it, locally sourced also means the pigs on the macro-farms that rule the region in which I live. I have more pig neighbors than human ones. If we say yes to that, then we have to think about what to do with the brutal pollution derived from this intensive farming that is devastating the land. And if we say no to the intensive practices of the porcine sector, then we must ask ourselves what will happen to 35.9% of Catalonia's agricultural production (that is what this sector represents), its impact on GDP and all the jobs it generates, which in Spain are close to 415,000.</p><p>Each and every one of the strands used to weave the immense web of factors and events that participate in the agrarian world includes, within it, another infinity of threads made of different perspectives, debates, opposing positions, collateral damage and, above all, pending conversations that affect and connect with each of the foods we put in our mouths, all of us, every day, in the entire world.</p><p>We need not one, but as many great debates as necessary, with an eye on the long term and not on the next election, to make far-reaching decisions of depth. This is not a time for patches or short-term decisions or whitewashing, but rather a time to confront each and every one of the elephants in the room, inviting input from reputed voices and authorities, considering everyone affected, in pursuit of a hopeful future for all.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\">to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ELPAEN-httpsenglishelpaiscomeconomyandbusiness20240216thetractorrevolutioncontradictionsandtwistshtml</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ELPAEN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6FKH-WXC3-RRJR-13XK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">487704</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-04-17</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1175\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 El Pais Internacional S.A.  All Rights Reserved</copyright><publicationName>El Pais - English</publicationName><publicationDate day=\"16\" month=\"02\" year=\"2024\"><dateText>February 16, 2024 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspaper</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Spain &amp; United States</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Europe, Southern Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Americas, Northern America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>Catalonia</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>Federal Insecticide, Fungicide &amp; Rodenticide Act</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTVFNDRDNEZGQUUyNEFEN0IxNDgwRUIwNjdFMTcxMEM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>Federal Insecticide, Fungicide &amp; Rodenticide Act</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTVFNDRDNEZGQUUyNEFEN0IxNDgwRUIwNjdFMTcxMEM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><className>Tax Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTNEM0E2OEE0RkQyNEY1MDhBQzdGMkQ4ODI4QTJDODE7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"87\"><className>Corporations Engaged in Farming</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0I4QkEzOTVFOEMwNDBCMThDRDgyMkM5MzAzQUQ0RDg7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjU1QUYzRTdGNkU2NDkwMkE4MjM2MzI1Q0MwNDM1Njg</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001949</classCode><className>LAND USE &amp; DEVELOPMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009OG7</classCode><className>MAMMALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE MISC NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000A0KR</classCode><className>MEAT FREE DIETS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001839</classCode><className>WILDLIFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX002021</classCode><className>SAFETY</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>ANIMALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001511</classCode><className>RURAL COMMUNITIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>STX001946</classCode><className>IMMIGRATION, CITIZENSHIP &amp; DISPLACEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST0009FPS</classCode><className>SEASONAL WORKERS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STLL000CPD2</classCode><className>LIVESTOCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097FD</classCode><className>MEATS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000697</classCode><className>FARMERS &amp; RANCHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DN9V</classCode><className>VACATION RENTALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000049</classCode><className>AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N112000CC</classCode><className>ANIMAL FARMING &amp; BREEDING</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRED</classCode><className>REGENERATIVE AGRICULTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST000DTRW</classCode><className>AGRIBUSINESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N110000CC</classCode><className>AGRICULTURE, FORESTRY, FISHING &amp; HUNTING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX308</classCode><className>BARCELONA, SPAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000A2MH</classCode><className>CATALONIA, SPAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROPEAN UNION MEMBER STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Pais - English (online)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D9N-3471-JBW4-F0XV-00000-00</id><title>Trump promises Kennedy Jr. a position in public health agencies if elected</title><published>2024-10-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Trump promises Kennedy Jr. a position in public health agencies if elected</nitf:hl1><nitf:hl2>US ELECTIONS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Washington, Oct 30 (EFE).- Former United States President and Republican presidential candidate Donald Trump promised former presidential candidate Robert F. Kennedy Jr., whom he called \"a good man\" with good knowledge of pesticides and the environment on Wednesday, a position in public health agencies if elected to a second term.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Washington, Oct 30 (EFE).- Former United States President and Republican presidential candidate Donald Trump promised former presidential candidate Robert F. Kennedy Jr., whom he called \"a good man\" with good knowledge of pesticides and the environment on Wednesday, a position in public health agencies if elected to a second term.</p><p>\"The key, which President Trump has promised me, is control of the public health agencies, which is HHS and its sub-agencies, CDC, FDA, NIH and a few others. And also the USDA, which is, you know, key to making America healthy, because we've got to get off of seed oils and we've got to get off of pesticides ... and we need to make that transition to regenerative agriculture,\" Kennedy said.</p><p>According to Trump, Kennedy Jr. guaranteed him that they would make the United States \"a healthy country.\"</p><p>\"And I tell him: Okay, Bobby (Kennedy's nickname), but do me a favor, don't touch oil and gas. Let me handle that. I will take care of oil and gas. We're not going to let him get involved (in that) or allow him to get involved in the military,\" Trump said.</p><p>Kennedy initially ran for president as a Democrat, then continued as an independent, and in August withdrew his candidacy and endorsed Trump, although his name will still appear on ballots in some states.</p><p>On Sunday, at a rally at Madison Square Garden in New York, Trump suggested he would allow Kennedy to \"go crazy\" with healthcare if he beats Vice President and Democratic candidate Kamala Harris on Nov. 5.</p><p>According to CNN, Kennedy Jr. claimed he would have \"control\" of the Centers for Disease Control and Prevention and other health agencies if victorious.</p><p>The son of former US Attorney General Robert F. Kennedy and nephew of former President John F. Kennedy, both assassinated in the 1960s, began spreading conspiracy theories during the pandemic, and much of his family has publicly rejected both his ideas and his former candidacy. EFE</p><p>mgr/dgp</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55015097817</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D9N-3471-JBW4-F0XV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-10-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"380\"/><timeReceived>12:58 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"10\" year=\"2024\"><dateText>31 octubre 2024 jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"69\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"69\"><className>Federal Insecticide, Fungicide &amp; Rodenticide Act</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTVFNDRDNEZGQUUyNEFEN0IxNDgwRUIwNjdFMTcxMEM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"69\"><className>Federal Insecticide, Fungicide &amp; Rodenticide Act</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTVFNDRDNEZGQUUyNEFEN0IxNDgwRUIwNjdFMTcxMEM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D97-56K1-JCG7-8238-00000-00</id><title>Arag\u00f3n avanza en agricultura regenerativa</title><published>2024-10-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Arag\u00f3n avanza en agricultura regenerativa</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Eva Sereno</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><br/>Menos emisiones, m\u00e1s biodiversidad y mejor suelo para producir m\u00e1s y de forma m\u00e1s rentable que con las t\u00e9cnicas convencionales. Estas son algunos de los beneficios de la agricultura regenerativa por la que los agricultores y ganaderos aragoneses han empezado a dar pasos.</p><p><br/>Varios proyectos se est\u00e1n llevando a cabo dentro de la comunidad aragonesa dentro del programa RAWI (Regenerative Agriculture Works), que tiene por fin acercar la agricultura regenerativa al sector. Iniciativas relacionadas con \u00e1rboles frutales y tierras de huerta se est\u00e1n llevando a cabo en Fraga, en Huesca, as\u00ed como en la tambi\u00e9n localidad oscense de Albelda con ganader\u00eda y pastos.<br/>El agricultor y ganadero de ovino Carlos Samitier comenz\u00f3 en la agricultura regenerativa hace tres o cuatro a\u00f1os. En esta localidad cuenta con unas 40 hect\u00e1reas en las que est\u00e1 aplicando este m\u00e9todo de producci\u00f3n con el fin de obtener pastos para su reba\u00f1o de 800 ovejas.<br/>Un paso que decidi\u00f3 dar porque \"siempre me ha gustado lo natural porque los qu\u00edmicos contaminan mucho\", afirma Carlos Samitier a elEconomista<br/>A pesar de ello, reconoce que no es f\u00e1cil porque \"es complicado competir con lo convencional. Con los animales, a\u00fan, pero si no los tuviera no ser\u00eda posible\", al menos de momento con este sistema de producci\u00f3n, en gran parte, por los altos precios que se vienen soportando en el sector agrario.<br/>Los beneficios de la agricultura regenerativa no se ven a corto plazo porque la producci\u00f3n se pierde en los primeros a\u00f1os, aunque a la larga se regenera el suelo, pero \"es lento. La naturaleza tiene su tiempo\".<br/>Actualmente, \"reconoce que no se le saca rendimiento a las tierras\", cuya cebada, alfalfa o ma\u00edz destina a la alimentaci\u00f3n de sus ovejas directamente desde el campo, aunque tambi\u00e9n empaca. La ventaja es que \"no hay  mala hierba. Las ovejas se comen todas, siempre que no sean t\u00f3xicas\".<br/>Su actividad en el campo no ha cambiado significativamente. \"Hago menos horas de labor\u00edo y de tractor y no utilizo nada de qu\u00edmicos\", que son sustituidos por los excrementos de las propias ovejas. \"Ahorro en costes principalmente porque antes echaba nitratos y abonos y ahora no echo nada\", lo que conlleva no tener que desembolsar entre 200 y 300 euros por hect\u00e1rea.<br/>Y, adem\u00e1s, \"compensa porque las ovejas comen m\u00e1s natural. La agricultura regenerativa no compensa si vas a producci\u00f3n, a kilos y kilos y camiones y camiones. Yo lo hago porque me gusta\".<br/>Este productor cuenta con el apoyo del programa RAWI, impulsado por el organismo europeo EIT Food, dentro de que se imparten talleres con teor\u00eda y pr\u00e1ctica, adem\u00e1s de proporcionar asesoramiento especializado, en Arag\u00f3n y en otras autonom\u00edas con el fin de avanzar en la agricultura regenerativa tanto en Espa\u00f1a y Europa, donde llevan trabajando en este campo desde hace cuatro a\u00f1os. A esta zona geogr\u00e1fica se ha sumado ahora el Este y Centro de continente.<br/><emphasis typeStyle=\"bf\">Un sistema viable</emphasis><br/>Este trabajo ha permitido constatar ya la viabilidad econ\u00f3mica y ambiental de la agricultura regenerativa gracias al an\u00e1lisis de 400 explotaciones. De momento, se observa que el 60% de los agricultores ha mejorado su nivel de materia org\u00e1nica en el suelo. Adem\u00e1s, el 68% tambi\u00e9n ha experimentado mejoras en los niveles de carbono en el suelo y el 38% ha abandonado el laboreo profundo o ha reducido en m\u00e1s del 50% el n\u00famero de pases. El uso de fertilizantes minerales nitrogenados se ha abandonado en un 17% y los fitosanitarios qu\u00edmicos en un 12%.<br/>No obstante, todav\u00eda queda camino por seguir avanzando y, sobre todo para que esta pr\u00e1ctica se extienda en Espa\u00f1a, as\u00ed como en Portugal e Italia. Son tres pa\u00edses que se trabajan dentro del programa RAWI, que comprende ya un total de 30.000 hect\u00e1reas, sobre todo de vi\u00f1edos, olivares, frutales y ganado, especialmente de peque\u00f1os productores.<br/><emphasis typeStyle=\"bf\">La agroganader\u00eda regenerativa</emphasis><br/>La agroganader\u00eda regenerativa incluye un conjunto de pr\u00e1cticas que tienen como eje com\u00fan la sostenibilidad y la circularidad de recursos. De este modo, se pretende que sea el propio cultivo el que devuelva al suelo sus elementos de fertilidad, biodiversidad y nutrientes para conservar todas sus capacidades.<br/>Bajo esta premisa, se recurre a procedimientos centrados en minimizar el laboreo y, en general, cualquier perturbaci\u00f3n del terreno. Adem\u00e1s, se reduce la dependencia de insumos externos y se favorece el reciclado y los sistemas circulares.<br/>En el caso de la ganader\u00eda regenerativa, se establecen sistemas de pastoreo rotativo en las fincas, propiciando la regeneraci\u00f3n en los pastos, que se traduce en una mayor cantidad de hierba producida.<br/>Los suelos, al ser m\u00e1s f\u00e9rtiles, tienen m\u00e1s capacidad de retener agua y retienen carbono atmosf\u00e9rico. En concreto, se calcula que, con la agricultura regenerativa se podr\u00edan capturar en Espa\u00f1a hasta 34 millones de toneladas de CO2 anuales, lo que equivale al 15% del total de las emisiones anuales del pa\u00eds.<br/>A gran escala, se mejora la situaci\u00f3n de las cuencas hidrogr\u00e1ficas y la resiliencia a los fen\u00f3menos meteorol\u00f3gicos extremos y al cambio clim\u00e1tico. Tambi\u00e9n se producen alimentos de m\u00e1s calidad, sostenibles y accesibles para toda la poblaci\u00f3n y se logra una mayor rentabilidad al cabo de unos a\u00f1os.<br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EEES-59569295</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EEES2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D97-56K1-JCG7-8238-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">477392</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-10-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"858\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Content Engine, LLC.<br/>Derechos reservados</copyright><copyright>Copyright 2024 Editorial Ecoprensa, S.A. Derechos reservados</copyright><publicationName>El Economista, Spain</publicationName><publicationDate day=\"28\" month=\"10\" year=\"2024\"><dateText>28 octubre 2024 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Peri\u00f3dico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000251</classCode><className>Cannabis</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N112100CC</classCode><className>Cattle Ranching + Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0008X6Q</classCode><className>Chemicals</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N112000CC</classCode><className>Animal Farming + Breeding</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "El Economista, Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D2W-0S31-JBW4-F50X-00000-00</id><title>Girona se apunta a la agricultura regenerativa para recuperar la salud del suelo</title><published>2024-09-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:49Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Girona se apunta a la agricultura regenerativa para recuperar la salud del suelo</nitf:hl1><nitf:hl2>AGRICULTURA REGENERATIVA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Sant Feliu de Pallerols (Girona), 29 sep (EFE).- La provincia de Girona se ha apuntado a la agricultura regenerativa para recuperar la salud del suelo a trav\u00e9s de experiencias de transici\u00f3n que cuentan con la asesor\u00eda del organismo europeo EIT Food, que trabaja en la innovaci\u00f3n de la cadena alimentaria.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Sant Feliu de Pallerols (Girona), 29 sep (EFE).- La provincia de Girona se ha apuntado a la agricultura regenerativa para recuperar la salud del suelo a trav\u00e9s de experiencias de transici\u00f3n que cuentan con la asesor\u00eda del organismo europeo EIT Food, que trabaja en la innovaci\u00f3n de la cadena alimentaria.</p><p nitf:lede=\"true\">Los responsables de EIT Food para el sur de Europa han visitado estos d\u00edas esos casos en pr\u00e1ctica actualmente y han destacado los buenos resultados que se aprecian en cuanto a devolverle la salud a la tierra con la consiguiente repercusi\u00f3n en los productos de consumo que producen.</p><p>Una de esas experiencias la protagoniza un ganadero, Josep Maria Bastons, en Sant Feliu de Pallerols, donde \u00e9l y sus hermanos descubrieron en 2020 la Agricultura Regenerativa que, seg\u00fan ha explicado a EFE, \"cambia absolutamente todo lo que se hac\u00eda\".</p><p>\"Son unas t\u00e9cnicas que consisten en darle la fertilidad natural al suelo sin productos qu\u00edmicos, b\u00e1sicamente con vida, con todos los organismos que viven bajo el suelo, que son much\u00edsimos y que hacen que todo de forma natural funcione\", detalla.</p><p>Lo que hizo despu\u00e9s de comenzar con la asesor\u00eda de EIT Food es implantar un pastoreo rotativo que permite que los prados reposen, \"pero el producto todav\u00eda era el mismo al ser los mismos animales\".</p><p>\"El siguiente paso fue que quer\u00edamos hacer carne acabada solo con pasto, algo que pr\u00e1cticamente no existe aqu\u00ed, en otras zonas del mundo s\u00ed, pero aqu\u00ed se acaban todos los terneros con cereal, con pienso\", se\u00f1ala.</p><p>Tuvo que sustituir las vacas de raza parda del Pirineo, \"que como la mayor\u00eda se han ido seleccionando gen\u00e9ticamente para hacer animales de esqueleto muy grande, porque luego se terminan con grano en naves\", por otras de raza asturiana de monta\u00f1a.</p><p>El resultado, \"adem\u00e1s del impacto positivo en el entorno, es un producto mucho m\u00e1s saludable, porque las vacas son herb\u00edvoras y su sistema digestivo con esta pr\u00e1ctica es capaz de trasladar m\u00e1s nutrientes a la carne\".</p><p>Los an\u00e1l\u00edsis respaldan su argumento con niveles muy destacados en cuanto a relaci\u00f3n entre Omega 3 y Omega 6 o mayores cantidades de minerales como el hierro.</p><p>Si este caso tiene que ver con vacas para consumo de su carne, sin salir de la provincia hay otro con vacas de leche, el de La Selvatana, una explotaci\u00f3n que trabaja con los hermanos Roca, ya que suministran l\u00e1cteos al menor, Jordi, para su negocio de helados, Rocambolesc, y abono para el huerto del Celler.</p><p>Al frente esta Ana Serra, que ya trabajaba de manera ecol\u00f3gica y que, desde hace un par de a\u00f1os, se interes\u00f3 junto a su familia por la agricultura regenerativa, \"sobre todo desde el punto de vista de que los animales estuviesen unidos a la tierra\".</p><p>Tras conocer un proyecto de EIT Food en forma de asesor\u00eda, se declara \"muy contenta\" del cambio y asegura a EFE que el producto que consiguen es \"m\u00e1s saludable, con m\u00e1s Omega 3 y Omega 5 que el convencional, porque los animales pastan\".</p><p>\"Los que busc\u00e1bamos y hemos conseguido es una simbiosis del animal con el suelo\", en su caso de 72 vacas adultas para un total de 140 ejemplares que les permiten obtener el d\u00eda de esta entrevista 1.800 litros al encontrarse en \"uno de los mejores momentos para hacer leche\".</p><p>Las visitas a Josep Maria Bastons y Ana Serra cuentan con la presencia de responsables de EIT Food como su directora para el sur de Europa, Bego\u00f1a P\u00e9rez, que define este organismo como la mayor comunidad de Europa de innovaci\u00f3n y emprendimiento, que trabaja \"en retos necesarios para que el sistema alimentario sea m\u00e1s robusto, sano, transparente y sostenible\".</p><p>Los an\u00e1lisis, con 120 agricultores en Espa\u00f1a que siguen su programa, denominado RAW -Regenerative Agriculture Works-, confirman que las pr\u00e1cticas regenerativas consiguen \"que la calidad del suelo se vaya recuperando poco a poco\" y defiende que son \"econ\u00f3micamente viables, que es fundamental, porque se necesita menos agua, menos fertilizantes y menos fitosanitarios\".</p><p>EIT Food cuenta con cerca de 8.000 hect\u00e1reas en Espa\u00f1a en transformaci\u00f3n, que suman 30.000 junto a experiencias en Portugal e Italia con un total de doscientos agricultores asociados a RAW.</p><p>\"Todo esto es clave, porque la calidad del suelo est\u00e1 bastante da\u00f1ada, tenemos entorno a un 60-70 % de suelos deteriorados por pr\u00e1cticas abusivas y no da tiempo a recuperarse\", concreta.</p><p>Con la regeneraci\u00f3n, el 70 % de los agricultores ha captado m\u00e1s carbono en el suelo, el 60 % ha aumentado la materia org\u00e1nica, el 17 % ha abandonado el uso de fertilizantes minerales nitrogenados y el 12 % ha dejado de usar fitosanitarios qu\u00edmicos, seg\u00fan datos de EIT Food.</p><p>Con experiencias y talleres repartidos por toda Espa\u00f1a, el reto ahora es sumar cooperativas y grandes corporaciones para involucrar en esta transformaci\u00f3n a toda la cadena de valor.</p><p>El proyecto Navarra 360 grados es el mayor ejemplo y cuenta con la implicaci\u00f3n de empresas como Danone, Intermalta y Cargill, que asegurar\u00e1n la compra de cereales producidos de manera regenerativa en una extensi\u00f3n de 20.000 hect\u00e1reas, seg\u00fan concluye la responsable de proyectos para el sur de Europa de EIT Food, Amparo de San Jos\u00e9, que recuerda el mandato que tienen de la Uni\u00f3n Europea \"de promover la transformaci\u00f3n del sector agroalimentario\". EFE</p><p>dar/mg</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55014800296</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D2W-0S31-JBW4-F50X-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-09-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"920\"/><timeReceived>11:46 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"09\" year=\"2024\"><dateText>29 septiembre 2024 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Econom\u00eda, negocios y finanzas; Agricultura</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; SECTORES-EMPRESAS; AGROALIMENTACION-PESCA</className></classificationItem><classificationItem><className>Agroalimentaci\u00f3n</className></classificationItem><classificationItem><className>AGROALIMENTACION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008XK2</classCode><className>Apprenticeships + Internships</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000383</classCode><className>Consumption</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00096SV</classCode><className>Product Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>N112100CC</classCode><className>Cattle Ranching + Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST00097FD</classCode><className>Meats</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000039</classCode><className>Agricultural Chemicals</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008X6Q</classCode><className>Chemicals</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000441</classCode><className>Dairy Products</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50RP-00000-00</id><title>Dos proyectos espa\u00f1oles, uno de ellos de Barcelona, ganan Premios Europeos Bauhaus 2024</title><published>2024-04-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:49Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dos proyectos espa\u00f1oles, uno de ellos de Barcelona, ganan Premios Europeos Bauhaus 2024</nitf:hl1><nitf:hl2>UE PREMIOS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Bruselas, 12 abr (EFE).- Dos proyectos espa\u00f1oles, uno de ellos de Barcelona, se han hecho este jueves con dos galardones de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Bruselas, 12 abr (EFE).- Dos proyectos espa\u00f1oles, uno de ellos de Barcelona, se han hecho este jueves con dos galardones de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p><p nitf:lede=\"true\">El proyecto 'Rooftop Garden' (Jard\u00edn en Azotea), uno de los ganadores en la categor\u00eda 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus', ha sido reconocido por promover la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad a trav\u00e9s de la horticultura.</p><p>Esta iniciativa, situada en Barcelona, donde ya ha \"conquistado\" 10 edificios, coloca huertos en azoteas y terrazas inutilizadas, que son atendidos por m\u00e1s de 200 personas con diversas discapacidades, siendo tambi\u00e9n ellos los encargados de recoger los productos y donar el excedente a comedores sociales y bancos de alimentos.</p><p>\"El pilar del proyecto es mejorar su calidad de vida de personas con discapacidad, algo que hemos podido contrastar (...). Realizamos un estudio sobre el impacto en su \u00edndice de bienestar y detectamos incrementos de hasta casi 3 puntos, descubriendo que incluso mejoraban en su calidad de su sue\u00f1o\", ha detallado en una entrevista a EFE el responsable de este proyecto catal\u00e1n, Ferr\u00e1n Urgell.</p><p>Por su parte, el proyecto 'Regenerative Agriculture Hub' (Centro de Agricultura Regenerativa), premiado por la votaci\u00f3n del p\u00fablico en la categor\u00eda 'Estrellas Emergentes de la Nueva Bauhaus Europea', tiene su base en Andaluc\u00eda y forma a los agricultores combinando t\u00e9cnicas tradicionales con otras m\u00e1s modernas a fin de revitalizar las econom\u00edas locales, seg\u00fan ha detallado el representante de la iniciativa, Francisco Jim\u00e9nez, en una intervenci\u00f3n en v\u00eddeo.</p><p>La cuarta edici\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus, celebrados en el seno del Festival de la Nueva Bauhaus Europea que tiene lugar en Bruselas del 9 al 13 de abril, escogieron a 20 ganadores de 49 finalistas -entre los que se encontraban nueve proyectos espa\u00f1oles- y que recibir\u00e1n un total de 390.000 euros.</p><p>En una edici\u00f3n que ha destacado por el gran n\u00famero de finalistas espa\u00f1oles -al menos uno en todas las categor\u00edas excepto en una de ellas- han resaltado iniciativas como 'Protocolo Sostenible' (Barcelona) o 'Bosque de Sue\u00f1os' (Zaragoza), el cual trata de plantar 700.000 \u00e1rboles en sus calles, uno por cada persona que vive en la ciudad.</p><p>Cabe destacar tambi\u00e9n la iniciativa 'Mam\u00edfera' (Barcelona) y el proyecto 'FURNISH' (Barcelona), que trata de mejorar la cohesi\u00f3n comunitaria introduciendo dise\u00f1o urbano en escuelas</p><p>Dafne Salda\u00f1a, una de las responsables del proyecto 'Mam\u00edfera', ha explicado a EFE: \"Las mujeres se siguen sintiendo muy inc\u00f3modas al dar el pecho en el espacio p\u00fablico, incluso llegan a sentirse juzgadas. Este proyecto es una reivindicaci\u00f3n de poner la lactancia en la esfera p\u00fablica\".</p><p>Los ganadores han recogido el premio de manos de las anfitrionas de la ceremonia, la comisaria europea de Innovaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Cultura, Iliana Ivanova, y la titular europea para Cohesi\u00f3n y Reformas, Elisa Ferreira, quien ha destacado en su discurso las 5.000 candidaturas que han recibido estos galardones en sus cuatro ediciones.</p><p>Los Premios NEB se otorgan en cuatro categor\u00edas acorde a los ejes tem\u00e1ticos de esta edici\u00f3n. A su vez, cada categor\u00eda est\u00e1 dividida en dos secciones paralelas, los 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus' (dedicado a proyectos ya existentes con resultados claros y positivos) y 'Nuevas Estrellas Emergentes de la Bauhaus' (proyectos piloto o ideas de j\u00f3venes talentos de 30 a\u00f1os o menos). EFE</p><p>lgf/cat/vh</p><p>(foto)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55013331172</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50RP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"657\"/><timeReceived>6:39 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"12\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>12 abril 2024 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>Sports + Recreation Events</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BSS-Y2Y1-DYB6-502B-00000-00</id><title>Dos proyectos espa\u00f1oles, ganadores de los Premios Europeos Bauhaus 2024</title><published>2024-04-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:49Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dos proyectos espa\u00f1oles, ganadores de los Premios Europeos Bauhaus 2024</nitf:hl1><nitf:hl2>UE PREMIOS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Bruselas, 12 abr (EFE).- Los proyectos espa\u00f1oles se hicieron este jueves con el galard\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Bruselas, 12 abr (EFE).- Los proyectos espa\u00f1oles se hicieron este jueves con el galard\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p><p nitf:lede=\"true\">El proyecto 'Rooftop Garden' (Jard\u00edn en Azotea), uno de los ganadores en la categor\u00eda 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus', fue reconocido por promover la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad a trav\u00e9s de la horticultura.</p><p>Esta iniciativa, situada en Barcelona, donde ya ha \"conquistado\" 10 edificios, coloca huertos en azoteas y terrazas inutilizadas, que son atendidos por m\u00e1s de 200 personas con diversas discapacidades, siendo tambi\u00e9n ellos los encargados de recoger los productos y donar el excedente a comedores sociales y bancos de alimentos.</p><p>\"El pilar del proyecto es mejorar su calidad de vida de personas con discapacidad, algo que hemos podido contrastar (...). Realizamos un estudio sobre el impacto en su \u00edndice de bienestar y detectamos incrementos de hasta casi 3 puntos, descubriendo que incluso mejoraban en su calidad de su sue\u00f1o\", detall\u00f3 en una entrevista a EFE el responsable de este proyecto catal\u00e1n, Ferr\u00e1n Urgell.</p><p>Por su parte, el proyecto 'Regenerative Agriculture Hub' (Centro de Agricultura Regenerativa), premiado por la votaci\u00f3n del p\u00fablico en la categor\u00eda 'Estrellas Emergentes de la Nueva Bauhaus Europea', tiene su base en Andaluc\u00eda y forma a los agricultores combinando t\u00e9cnicas tradicionales con otras m\u00e1s modernas a fin de revitalizar las econom\u00edas locales, seg\u00fan detall\u00f3 el representante de la iniciativa, Francisco Jim\u00e9nez, en una intervenci\u00f3n en v\u00eddeo.</p><p>La cuarta edici\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus, celebrados en el seno del Festival de la Nueva Bauhaus Europea que tiene lugar en Bruselas del 9 al 13 de abril, escogieron a 20 ganadores de 49 finalistas -entre los que se encontraban nueve proyectos espa\u00f1oles- y que recibir\u00e1n un total de 390.000 euros.</p><p>En una edici\u00f3n que destac\u00f3 por el gran n\u00famero de finalistas espa\u00f1oles -al menos uno en todas las categor\u00edas excepto en una de ellas- resaltaron iniciativas como 'Protocolo Sostenible' (Barcelona) o 'Bosque de Sue\u00f1os' (Zaragoza), el cual trata de plantar 700.000 \u00e1rboles en sus calles, uno por cada persona que vive en la ciudad.</p><p>\"Algo tan sencillo como es plantar un \u00e1rbol puede crear un sentido de pertenencia en una comunidad que va a durar toda la vida. Va a ser un legado\", afirm\u00f3 a EFE la consejera de Medio Ambiente y Movilidad de Zaragoza y responsable del proyecto, Tatiana Gaudes.</p><p>Tambi\u00e9n estuvieron seleccionados 'Un bocado de extinci\u00f3n', un proyecto que se trata del trabajo de fin de carrera de una estudiante de 22 a\u00f1os (Carla Rotenberg) que trata de preservar la memoria culinaria y conectar a los madrile\u00f1os con productos locales y olvidados, o la iniciativa 'Mam\u00edfera' (Barcelona). </p><p>\"Las mujeres se siguen sintiendo muy inc\u00f3modas al dar el pecho en el espacio p\u00fablico, incluso llegan a sentirse juzgadas. Este proyecto es una reivindicaci\u00f3n de poner la lactancia en la esfera p\u00fablica\", cont\u00f3 a EFE Dafne Salda\u00f1a, una de las responsables del proyecto.</p><p>Adem\u00e1s, el proyecto 'FURNISH' (Barcelona), que trata de mejorar la cohesi\u00f3n comunitaria introduciendo dise\u00f1o urbano en escuelas, Programa Asertos (Alicante), encargado de rehabilitar barrios vulnerables, y Els Rajolars d'Oliva (Alicante), una iniciativa para regenerar un \u00e1rea industrial con una identidad hist\u00f3rica en esta localidad.</p><p>La ceremonia estuvo amenizada por una actuaci\u00f3n de m\u00fasica, cante y baile flamenco que corri\u00f3 a cargo del Museo de Cuevas de Sacromonte, ganadores de los Premios NEB el a\u00f1o pasado.</p><p>Los ganadores recogieron el premio de las manos de las anfitrionas de la ceremonia, la comisaria europea de Innovaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Cultura, Iliana Ivanova, y la titular europea para Cohesi\u00f3n y Reformas, Elisa Ferreira, quien destac\u00f3 en su discurso las 5.000 candidaturas que han recibido estos galardones en sus cuatro ediciones.</p><p>Por primera vez, se acogieron proyectos de los Balcanes Occidentales y de Ucrania, y se otorgaron dos premios al 'Reconocimiento especial al esfuerzo de reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de Ucrania'.</p><p>Los Premios NEB se otorgan en cuatro categor\u00edas acorde a los ejes tem\u00e1ticos de esta edici\u00f3n. A su vez, cada categor\u00eda est\u00e1 dividida en dos secciones paralelas, los 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus' (dedicado a proyectos ya existentes con resultados claros y positivos) y 'Nuevas Estrellas Emergentes de la Bauhaus' (proyectos piloto o ideas de j\u00f3venes talentos de 30 a\u00f1os o menos). EFE</p><p>lgf/cat/vh</p><p>(foto)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55013332919</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BSS-Y2Y1-DYB6-502B-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"822\"/><timeReceived>6:56 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>13 abril 2024 s\u00e1bado</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009UJY</classCode><className>Dance</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009UHV</classCode><className>Music</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>Sports + Recreation Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"76\"><classCode>N712110MM</classCode><className>Museums + Galleries</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50R7-00000-00</id><title>Dos proyectos espa\u00f1oles, uno andaluz, ganadores de los Premios Europeos Bauhaus 2024</title><published>2024-04-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dos proyectos espa\u00f1oles, uno andaluz, ganadores de los Premios Europeos Bauhaus 2024</nitf:hl1><nitf:hl2>UE PREMIOS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Bruselas, 12 abr (EFE).- Los proyectos espa\u00f1oles se hicieron este jueves con el galard\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Bruselas, 12 abr (EFE).- Los proyectos espa\u00f1oles se hicieron este jueves con el galard\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p><p nitf:lede=\"true\">El proyecto 'Rooftop Garden' (Jard\u00edn en Azotea), uno de los ganadores en la categor\u00eda 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus', fue reconocido por promover la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad a trav\u00e9s de la horticultura.</p><p>Esta iniciativa, situada en Barcelona, donde ya ha \"conquistado\" 10 edificios, coloca huertos en azoteas y terrazas inutilizadas, que son atendidos por m\u00e1s de 200 personas con diversas discapacidades, siendo tambi\u00e9n ellos los encargados de recoger los productos y donar el excedente a comedores sociales y bancos de alimentos.</p><p>\"El pilar del proyecto es mejorar su calidad de vida de personas con discapacidad, algo que hemos podido contrastar (...). Realizamos un estudio sobre el impacto en su \u00edndice de bienestar y detectamos incrementos de hasta casi 3 puntos, descubriendo que incluso mejoraban en su calidad de su sue\u00f1o\", detall\u00f3 en una entrevista a EFE el responsable de este proyecto catal\u00e1n, Ferr\u00e1n Urgell.</p><p>Por su parte, el proyecto 'Regenerative Agriculture Hub' (Centro de Agricultura Regenerativa), premiado por la votaci\u00f3n del p\u00fablico en la categor\u00eda 'Estrellas Emergentes de la Nueva Bauhaus Europea', tiene su base en Andaluc\u00eda y forma a los agricultores combinando t\u00e9cnicas tradicionales con otras m\u00e1s modernas a fin de revitalizar las econom\u00edas locales, seg\u00fan detall\u00f3 el representante de la iniciativa, Francisco Jim\u00e9nez, en una intervenci\u00f3n en v\u00eddeo.</p><p>La cuarta edici\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus, celebrados en el seno del Festival de la Nueva Bauhaus Europea que tiene lugar en Bruselas del 9 al 13 de abril, escogieron a 20 ganadores de 49 finalistas -entre los que se encontraban nueve proyectos espa\u00f1oles- y que recibir\u00e1n un total de 390.000 euros.</p><p>En una edici\u00f3n que destac\u00f3 por el gran n\u00famero de finalistas espa\u00f1oles -al menos uno en todas las categor\u00edas excepto en una de ellas- resaltaron iniciativas como 'Protocolo Sostenible' (Barcelona) o 'Bosque de Sue\u00f1os' (Zaragoza), el cual trata de plantar 700.000 \u00e1rboles en sus calles, uno por cada persona que vive en la ciudad.</p><p>\"Algo tan sencillo como es plantar un \u00e1rbol puede crear un sentido de pertenencia en una comunidad que va a durar toda la vida. Va a ser un legado\", afirm\u00f3 a EFE la consejera de Medio Ambiente y Movilidad de Zaragoza y responsable del proyecto, Tatiana Gaudes.</p><p>Tambi\u00e9n estuvieron seleccionados 'Un bocado de extinci\u00f3n', un proyecto que se trata del trabajo de fin de carrera de una estudiante de 22 a\u00f1os (Carla Rotenberg) que trata de preservar la memoria culinaria y conectar a los madrile\u00f1os con productos locales y olvidados, o la iniciativa 'Mam\u00edfera' (Barcelona). </p><p>\"Las mujeres se siguen sintiendo muy inc\u00f3modas al dar el pecho en el espacio p\u00fablico, incluso llegan a sentirse juzgadas. Este proyecto es una reivindicaci\u00f3n de poner la lactancia en la esfera p\u00fablica\", cont\u00f3 a EFE Dafne Salda\u00f1a, una de las responsables del proyecto.</p><p>Adem\u00e1s, el proyecto 'FURNISH' (Barcelona), que trata de mejorar la cohesi\u00f3n comunitaria introduciendo dise\u00f1o urbano en escuelas, Programa Asertos (Alicante), encargado de rehabilitar barrios vulnerables, y Els Rajolars d'Oliva (Alicante), una iniciativa para regenerar un \u00e1rea industrial con una identidad hist\u00f3rica en esta localidad.</p><p>La ceremonia estuvo amenizada por una actuaci\u00f3n de m\u00fasica, cante y baile flamenco que corri\u00f3 a cargo del Museo de Cuevas de Sacromonte, ganadores de los Premios NEB el a\u00f1o pasado.</p><p>Los ganadores recogieron el premio de las manos de las anfitrionas de la ceremonia, la comisaria europea de Innovaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Cultura, Iliana Ivanova, y la titular europea para Cohesi\u00f3n y Reformas, Elisa Ferreira, quien destac\u00f3 en su discurso las 5.000 candidaturas que han recibido estos galardones en sus cuatro ediciones.</p><p>Por primera vez, se acogieron proyectos de los Balcanes Occidentales y de Ucrania, y se otorgaron dos premios al 'Reconocimiento especial al esfuerzo de reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de Ucrania'.</p><p>Los Premios NEB se otorgan en cuatro categor\u00edas acorde a los ejes tem\u00e1ticos de esta edici\u00f3n. A su vez, cada categor\u00eda est\u00e1 dividida en dos secciones paralelas, los 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus' (dedicado a proyectos ya existentes con resultados claros y positivos) y 'Nuevas Estrellas Emergentes de la Bauhaus' (proyectos piloto o ideas de j\u00f3venes talentos de 30 a\u00f1os o menos). EFE</p><p>lgf/cat/vh</p><p>(foto)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55013331100</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50R7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"822\"/><timeReceived>6:29 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"12\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>12 abril 2024 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009UJY</classCode><className>Dance</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009UHV</classCode><className>Music</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>Sports + Recreation Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"76\"><classCode>N712110MM</classCode><className>Museums + Galleries</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50PN-00000-00</id><title>Dos proyectos espa\u00f1oles, ganadores de los Premios Europeos Bauhaus 2024</title><published>2024-04-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dos proyectos espa\u00f1oles, ganadores de los Premios Europeos Bauhaus 2024</nitf:hl1><nitf:hl2>UE PREMIOS</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Bruselas, 12 abr (EFE).- Los proyectos espa\u00f1oles se hicieron este jueves con el galard\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Bruselas, 12 abr (EFE).- Los proyectos espa\u00f1oles se hicieron este jueves con el galard\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus 2024 (NEB) que reconocen las iniciativas sobresalientes que combinan sostenibilidad, belleza e inclusi\u00f3n, en una ceremonia celebrada en el Museo de Arte e Historia de Bruselas.</p><p nitf:lede=\"true\">El proyecto 'Rooftop Garden' (Jard\u00edn en Azotea), uno de los ganadores en la categor\u00eda 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus', fue reconocido por promover la inclusi\u00f3n social de las personas con discapacidad a trav\u00e9s de la horticultura.</p><p>Esta iniciativa, situada en Barcelona, donde ya ha \"conquistado\" 10 edificios, coloca huertos en azoteas y terrazas inutilizadas, que son atendidos por m\u00e1s de 200 personas con diversas discapacidades, siendo tambi\u00e9n ellos los encargados de recoger los productos y donar el excedente a comedores sociales y bancos de alimentos.</p><p>\"El pilar del proyecto es mejorar su calidad de vida de personas con discapacidad, algo que hemos podido contrastar (...). Realizamos un estudio sobre el impacto en su \u00edndice de bienestar y detectamos incrementos de hasta casi 3 puntos, descubriendo que incluso mejoraban en su calidad de su sue\u00f1o\", detall\u00f3 en una entrevista a EFE el responsable de este proyecto catal\u00e1n, Ferr\u00e1n Urgell.</p><p>Por su parte, el proyecto 'Regenerative Agriculture Hub' (Centro de Agricultura Regenerativa), premiado por la votaci\u00f3n del p\u00fablico en la categor\u00eda 'Estrellas Emergentes de la Nueva Bauhaus Europea', tiene su base en Andaluc\u00eda y forma a los agricultores combinando t\u00e9cnicas tradicionales con otras m\u00e1s modernas a fin de revitalizar las econom\u00edas locales, seg\u00fan detall\u00f3 el representante de la iniciativa, Francisco Jim\u00e9nez, en una intervenci\u00f3n en v\u00eddeo.</p><p>La cuarta edici\u00f3n de los Premios Europeos Bauhaus, celebrados en el seno del Festival de la Nueva Bauhaus Europea que tiene lugar en Bruselas del 9 al 13 de abril, escogieron a 20 ganadores de 49 finalistas -entre los que se encontraban nueve proyectos espa\u00f1oles- y que recibir\u00e1n un total de 390.000 euros.</p><p>En una edici\u00f3n que destac\u00f3 por el gran n\u00famero de finalistas espa\u00f1oles -al menos uno en todas las categor\u00edas excepto en una de ellas- resaltaron iniciativas como 'Protocolo Sostenible' (Barcelona) o 'Bosque de Sue\u00f1os' (Zaragoza), el cual trata de plantar 700.000 \u00e1rboles en sus calles, uno por cada persona que vive en la ciudad.</p><p>\"Algo tan sencillo como es plantar un \u00e1rbol puede crear un sentido de pertenencia en una comunidad que va a durar toda la vida. Va a ser un legado\", afirm\u00f3 a EFE la consejera de Medio Ambiente y Movilidad de Zaragoza y responsable del proyecto, Tatiana Gaudes.</p><p>Tambi\u00e9n estuvieron seleccionados 'Un bocado de extinci\u00f3n', un proyecto que se trata del trabajo de fin de carrera de una estudiante de 22 a\u00f1os (Carla Rotenberg) que trata de preservar la memoria culinaria y conectar a los madrile\u00f1os con productos locales y olvidados, o la iniciativa 'Mam\u00edfera' (Barcelona). </p><p>\"Las mujeres se siguen sintiendo muy inc\u00f3modas al dar el pecho en el espacio p\u00fablico, incluso llegan a sentirse juzgadas. Este proyecto es una reivindicaci\u00f3n de poner la lactancia en la esfera p\u00fablica\", cont\u00f3 a EFE Dafne Salda\u00f1a, una de las responsables del proyecto.</p><p>Adem\u00e1s, el proyecto 'FURNISH' (Barcelona), que trata de mejorar la cohesi\u00f3n comunitaria introduciendo dise\u00f1o urbano en escuelas, Programa Asertos (Alicante), encargado de rehabilitar barrios vulnerables, y Els Rajolars d'Oliva (Alicante), una iniciativa para regenerar un \u00e1rea industrial con una identidad hist\u00f3rica en esta localidad.</p><p>La ceremonia estuvo amenizada por una actuaci\u00f3n de m\u00fasica, cante y baile flamenco que corri\u00f3 a cargo del Museo de Cuevas de Sacromonte, ganadores de los Premios NEB el a\u00f1o pasado.</p><p>Los ganadores recogieron el premio de las manos de las anfitrionas de la ceremonia, la comisaria europea de Innovaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n y Cultura, Iliana Ivanova, y la titular europea para Cohesi\u00f3n y Reformas, Elisa Ferreira, quien destac\u00f3 en su discurso las 5.000 candidaturas que han recibido estos galardones en sus cuatro ediciones.</p><p>Por primera vez, se acogieron proyectos de los Balcanes Occidentales y de Ucrania, y se otorgaron dos premios al 'Reconocimiento especial al esfuerzo de reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de Ucrania'.</p><p>Los Premios NEB se otorgan en cuatro categor\u00edas acorde a los ejes tem\u00e1ticos de esta edici\u00f3n. A su vez, cada categor\u00eda est\u00e1 dividida en dos secciones paralelas, los 'Nuevos Campeones Europeos de la Bauhaus' (dedicado a proyectos ya existentes con resultados claros y positivos) y 'Nuevas Estrellas Emergentes de la Bauhaus' (proyectos piloto o ideas de j\u00f3venes talentos de 30 a\u00f1os o menos). EFE</p><p>lgf/cat/vh</p><p>(foto)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55013331049</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BSR-MJ01-DYB6-50PN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"822\"/><timeReceived>6:20 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"12\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>12 abril 2024 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009UJY</classCode><className>Dance</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009UHV</classCode><className>Music</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>Sports + Recreation Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"76\"><classCode>N712110MM</classCode><className>Museums + Galleries</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BJF-8RT1-JCTB-F1YX-00000-00</id><title>El Festival de la Nueva Bauhaus Europea vuelve a Bruselas: Proyectos espa\u00f1oles nominados a los Premios NBE 2024</title><published>2024-03-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:49Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El Festival de la Nueva Bauhaus Europea vuelve a Bruselas: Proyectos espa\u00f1oles nominados a los Premios NBE 2024</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La Comisi\u00f3n Europea, en colaboraci\u00f3n con la Presidencia belga del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, organiza la segunda edici\u00f3n del Festival de la Nueva Bauhaus Europea, una iniciativa que conecta el Pacto Verde Europeo con la vida cotidiana y los espacios vitales</p><p nitf:lede=\"true\">/COMUNICAE/</p><p>La Comisi\u00f3n Europea, en colaboraci\u00f3n con la Presidencia belga del Consejo de la Uni\u00f3n Europea, organiza la segunda edici\u00f3n del Festival de la Nueva Bauhaus Europea, una iniciativa que conecta el Pacto Verde Europeo con la vida cotidiana y los espacios vitales</p><p>La inauguraci\u00f3n oficial tendr\u00e1 lugar el 9 de abril en presencia de la Presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, las Comisarias de la UE Iliana Ivanova y Elisa Ferreira, el Primer Ministro belga Alexander De Croo y el Secretario de Estado Thomas Dermine, as\u00ed como el Director General de IIASA Hans-Joachim Schellnhuber.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Los pilares del acontecimientoEl Festival</emphasis>representa un importante puente entre el movimiento de la Nueva Bauhaus Europea, representantes de alto nivel de la UE, responsables pol\u00edticos, l\u00edderes de la industria del arte, la arquitectura, el dise\u00f1o, la sostenibilidad, la innovaci\u00f3n y el p\u00fablico en general.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">El Foro</emphasis>ofrecer\u00e1 conferencias magistrales, mesas redondas y debates en los que se explorar\u00e1n las diversas facetas de los valores de la Nueva Bauhaus Europea. Personalidades de alto nivel entablar\u00e1n conversaciones en torno a temas que van desde la ciencia y la tecnolog\u00eda a la cultura y la educaci\u00f3n, pasando por el desarrollo regional y local y las perspectivas internacionales. Arquitectos, artistas, cient\u00edficos y activistas clim\u00e1ticos tambi\u00e9n contribuir\u00e1n al discurso, ofreciendo perspectivas sobre ciencia, tecnolog\u00eda, cultura, educaci\u00f3n y desarrollo global. Todas las sesiones se retransmitir\u00e1n en directo y estar\u00e1n disponibles en l\u00ednea en todo el mundo.<emphasis typeStyle=\"bf\">La Feria</emphasis>invita al p\u00fablico a explorar m\u00e1s de 70 exposiciones de innovadores, en las que se muestran proyectos al estilo de los NBE que abordan con soluciones innovadoras la urgente necesidad de un futuro m\u00e1s sostenible y equitativo. Los visitantes pueden participar en exposiciones inmersivas y experiencias interactivas para descubrir dise\u00f1os de vanguardia que abordan necesidades sociales y medioambientales.<emphasis typeStyle=\"bf\">La Fiesta</emphasis>ser\u00e1 el lugar donde la cultura, el arte y la diversi\u00f3n se unan para celebrar la creatividad, la innovaci\u00f3n y la diversidad. El p\u00fablico podr\u00e1 disfrutar de espect\u00e1culos de danza, teatro y m\u00fasica a cargo de artistas de todo el mundo -como Sibil-la y Besac Arthur-, as\u00ed como de experimentos cient\u00edficos o talleres de upcycling.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Entrega de los Premios de la Nueva Bauhaus Europea 2024: se conceder\u00e1n 390.000 euros, ayudas a Ucrania, a los Balcanes Occidentales y a las regiones de la UE.</emphasis><br/>La edici\u00f3n de este a\u00f1o del Festival acoge la ceremonia de entrega de la cuarta edici\u00f3n de los prestigiosos Premios NBE. Los Premios NBE se conceder\u00e1n en cuatro categor\u00edas: Reconectar con la naturaleza; Recuperar el sentido de pertenencia; Dar prioridad a los lugares y las personas que m\u00e1s lo necesitan; Dar forma a un ecosistema industrial circular y apoyar el concepto de ciclo de vida. 50 finalistas se presentan a la \u00faltima fase del concurso, entre los que se incluyen candidatos con proyectos finalizados, as\u00ed como j\u00f3venes con ideas innovadoras, todos ellos testimonio de la creatividad, el talento y el compromiso de personas de toda Europa y m\u00e1s all\u00e1 para construir un mundo m\u00e1s sostenible, inclusivo y bello.</p><p>Por primera vez, los Premios NBE acogen proyectos de Ucrania, adem\u00e1s de los Estados miembros de la UE y los Balcanes Occidentales. Tambi\u00e9n se otorgar\u00e1 un \"Reconocimiento Especial al Esfuerzo de Reconstrucci\u00f3n y Recuperaci\u00f3n de Ucrania\" a proyectos e ideas que se alineen con los valores del NBE y contribuyan activamente a la reconstrucci\u00f3n de Ucrania, en un esp\u00edritu de reconocimiento y apoyo al esfuerzo y compromiso de Ucrania por reconstruir mejor. Los Premios NBE 2024 tambi\u00e9n se centran en aquellas regiones que se enfrentan a problemas socioecon\u00f3micos m\u00e1s intensos, as\u00ed como en las que tienen m\u00e1s dificultades para adaptarse a la neutralidad de carbono, concediendo una cuarta parte de los Premios a proyectos e ideas que aporten una transformaci\u00f3n positiva a esos lugares.</p><p>Entre los nominados de este a\u00f1o hay 9 proyectos espa\u00f1oles: \"Bosque de los sue\u00f1os\", \"MAmMAI\", \"Rooftop Garden\", \"FURNISH XKIC 2021\", \"Programa Asertos\", \"Protocolo de sostenibilidad\", \"Hub de agricultura regenerativa\", \"Un bocado a la extinci\u00f3n\" y \"Els Rajolars d'Oliva\".</p><p>Durante la ceremonia de entrega de premios, 20 de los 50 finalistas ser\u00e1n recompensados con un total de 390.000 euros. Como parte de la experiencia, se invita al p\u00fablico a participar en el proceso de votaci\u00f3n para determinar un ganador de cada categor\u00eda. \u00a0Desde 2021, los Premios NBE ya han atra\u00eddo a m\u00e1s de 5000 candidatos, y la edici\u00f3n de 2024 es de nuevo un testimonio de esta comunidad en constante crecimiento.</p><p>La lista completa de candidatos a los Premios 2024 puede consultarse en el sitio web\u00a0oficial de los Premios.</p><p>ElFestival de la Nueva Bauhaus Europeaes gratuito y est\u00e1 abierto a todos, ofreciendo una oportunidad \u00fanica de formar parte de una experiencia transformadora. Tenga en cuenta que, aunque el Festival est\u00e1 abierto al p\u00fablico, la Ceremonia de Inauguraci\u00f3n y la Ceremonia de los Premios NBE requieren inscripci\u00f3n previa.</p><p>La Comisi\u00f3n Europea lanza la segunda edici\u00f3n del Festival de la Nueva Bauhaus Europea (NBE), que tendr\u00e1 lugar del 9 al 13 de abril en el Parque del Cincuentenario y el Museo de Arte e Historia de Bruselas. Dise\u00f1ado en torno a los pilares de Forum, Fair y Fest, el Festival embarca al p\u00fablico en un viaje de 5 d\u00edas de sesiones interactivas, talleres, demostraciones y actuaciones art\u00edsticas, acogiendo a ponentes e invitados internacionales de alto nivel. Adem\u00e1s, el Festival acoger\u00e1 la ceremonia de entrega de la cuarta edici\u00f3n de los Premios de la Nueva Bauhaus Europea, en la que los proyectos espa\u00f1oles \"Forest of dreams\", \"MAmMAI\", \"Rooftop Garden\", \"FURNISH XKIC 2021\", \"Asertos Programme\", \"Sustainability Protocol\", \"Regenerative Agriculture Hub\", \"A Bite of Extinction\" y \"Els Rajolars d'Oliva\" est\u00e1n nominados en los cap\u00edtulos A y B, y 20 ganadores recibir\u00e1n un total de 390.000 euros. Adem\u00e1s de en Bruselas, el Festival se extender\u00e1 por toda Europa y m\u00e1s all\u00e1 de sus fronteras a trav\u00e9s de eventos sat\u00e9lite.</p><p>Fuente Comunicae</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">COMSPN-httpswwwcomunicaeesnotasdeprensaelfestivaldelanuevabauhauseuropeavuelve</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">COMSPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BJF-8RT1-JCTB-F1YX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">436154</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-03-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1059\"/><timeReceived>12:15 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 iCrowdNewswire, LLC Derechos reservados</copyright><publicationName>Comunicae Spain</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41690\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"03\" year=\"2024\"><dateText>14 marzo 2024 jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Internacional</className></classificationItem><classificationItem><className>Interiorismo</className></classificationItem><classificationItem><className>Artes Visuales</className></classificationItem><classificationItem><className>Artes Esc\u00e9nicas</className></classificationItem><classificationItem><className>Madrid</className></classificationItem><classificationItem><className>Turismo</className></classificationItem><classificationItem><className>Eventos</className></classificationItem><classificationItem><className>Premios</className></classificationItem><classificationItem><className>Universidades</className></classificationItem><classificationItem><className>Innovaci\u00f3n Tecnol\u00f3gica</className></classificationItem><classificationItem><className>Arquitectura</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000707</classCode><className>Festivals</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>Artists + Performers</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001938</classCode><className>Education + Training</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000672</classCode><className>Exhibitions</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST00096SV</classCode><className>Product Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>N710000CC</classCode><className>Entertainment + Arts</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Comunicae Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6BT8-BNH1-JCTB-F01M-00000-00</id><title>Los Premios New European Bauhaus 2024 muestran proyectos sostenibles, inclusivos y est\u00e9ticos en toda Europa</title><published>2024-04-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:50Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Los Premios New European Bauhaus 2024 muestran proyectos sostenibles, inclusivos y est\u00e9ticos en toda Europa</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La Comisi\u00f3n ha anunciado hoy 20 galardonados de los Premios New European Bauhaus (NEB) 2024, por cuarto a\u00f1o consecutivo, organizados con financiaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n</p><p nitf:lede=\"true\">/COMUNICAE/</p><p nitf:lede=\"true\">La Comisi\u00f3n ha anunciado hoy 20 galardonados de los Premios New European Bauhaus (NEB) 2024, por cuarto a\u00f1o consecutivo, organizados con financiaci\u00f3n de la Pol\u00edtica de Cohesi\u00f3n</p><p nitf:lede=\"true\">Estos premios recompensan proyectos e iniciativas sobresalientes que combinan la sostenibilidad, la inclusi\u00f3n y la est\u00e9tica, demostrando c\u00f3mo la transici\u00f3n europea hacia el Green Deal puede<emphasis typeStyle=\"bf\">enriquecer</emphasis>en la pr\u00e1ctica<emphasis typeStyle=\"bf\">la vida de las personas y las comunidades</emphasis>. Los premios se conceden en cuatro categor\u00edas y dos vertientes: una para proyectos consolidados (los \"New European Bauhaus Champions\") y otra para iniciativas prometedoras de candidatos m\u00e1s j\u00f3venes (los \"New European Bauhaus Rising Stars\").</p><p nitf:lede=\"true\">La edici\u00f3n de 2024 incluye un premio especial para proyectos de reconstrucci\u00f3n de Ucrania, as\u00ed como una gran atenci\u00f3n a las regiones de la UE que se enfrentan a limitaciones socioecon\u00f3micas o a retos de transici\u00f3n ecol\u00f3gica.</p><p>Los galardonados han recibido hoy sus premios durante una ceremonia celebrada en el New European Bauhaus Festival de manos de<emphasis typeStyle=\"bf\">Elisa</emphasis><emphasis typeStyle=\"bf\">Ferreira</emphasis>, Comisaria de Cohesi\u00f3n y Reformas, e Iliana<emphasis typeStyle=\"bf\">Ivanova</emphasis>, Comisaria de Innovaci\u00f3n, Investigaci\u00f3n, Cultura, Educaci\u00f3n y Juventud, en presencia de Vsevolod Chentsov, Embajador de Ucrania ante la Uni\u00f3n Europea.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Galardonados de los Premios New European Bauhaus 2024</emphasis><br/>Los ganadores y finalistas del premio \"<emphasis typeStyle=\"bf\">Campeones New European Bauhaus</emphasis>\" para proyectos realizados son:</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Map4Water: La ciudad de las mil fuentes</emphasis>(Bosnia y Herzegovina) gan\u00f3 la votaci\u00f3n p\u00fablica realizada en todas las categor\u00edas. El proyecto consiste en cartografiar y mejorar las fuentes de agua p\u00fablicas de Sarajevo, con una amplia participaci\u00f3n p\u00fablica que incluye a las autoridades locales, los ciudadanos y los turistas.<emphasis typeStyle=\"bf\">F?get Forest Park; Cluj's Green Lung</emphasis>(Ruman\u00eda), ganador en la categor\u00eda \"Reconexi\u00f3n con la naturaleza\", por la gesti\u00f3n del ocio y la conservaci\u00f3n de un gran parque forestal.<emphasis typeStyle=\"bf\">Flytevi - Blue Urban Community Garden</emphasis>(Suecia), finalista en la categor\u00eda \"Reconexi\u00f3n con la naturaleza\", por capacitar a las comunidades con soluciones sostenibles en materia de alimentos y agua.<emphasis typeStyle=\"bf\">SET Community Gardens</emphasis>(Pa\u00edses Bajos), ganador en la categor\u00eda \"Recuperar el sentido de pertenencia\", por conectar a generaciones de diversos or\u00edgenes socioculturales a trav\u00e9s de un jard\u00edn y centro comunitario urbano de permacultura.<emphasis typeStyle=\"bf\">Concrete to Culture</emphasis>(Bulgaria), finalista en la categor\u00eda \"Recuperar el sentido de pertenencia\", por transformar un complejo de oficinas de las afueras de Sof\u00eda en un espacio comunitario activo.<emphasis typeStyle=\"bf\">Rooftop Garden</emphasis>(Espa\u00f1a), ganador en la categor\u00eda \"Priorizar los lugares y las personas que m\u00e1s lo necesitan\", por promover la inclusi\u00f3n social de personas con discapacidad a trav\u00e9s de la horticultura.<emphasis typeStyle=\"bf\">Yes We Camp</emphasis>(Francia), subcampe\u00f3n en la categor\u00eda \"Dar prioridad a los lugares y las personas que m\u00e1s lo necesitan\", por capacitar a las comunidades mediante iniciativas de activaci\u00f3n del espacio.<emphasis typeStyle=\"bf\">A Sustainable Campus Transformation</emphasis>(Luxemburgo), ganador en la categor\u00eda \"Shaping a circular industrial ecosystem and supporting life-cycle thinking\", por renovar edificios utilizando materiales recuperados para minimizar el impacto ambiental.<emphasis typeStyle=\"bf\">Re-Sourcing Commons</emphasis>(Austria), finalista en la categor\u00eda \"Configuraci\u00f3n de un ecosistema industrial circular y apoyo al concepto de ciclo de vida\", por promover la sostenibilidad utilizando materiales recuperados y garantizando la colaboraci\u00f3n comunitaria en un parque p\u00fablico.</p><p>Los ganadores y finalistas del premio \"<emphasis typeStyle=\"bf\">New European Bauhaus Rising Stars</emphasis>\" para conceptos prometedores son:</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Regenerative Agriculture Hub</emphasis>(Espa\u00f1a) gan\u00f3 la votaci\u00f3n del p\u00fablico en el apartado Rising Stars, por centrarse en pr\u00e1cticas agr\u00edcolas sostenibles y ecol\u00f3gicas que fomentan la biodiversidad.<emphasis typeStyle=\"bf\">Cultivating Companionship</emphasis>(Alemania), ganador en la categor\u00eda \"Reconexi\u00f3n con la naturaleza\", por proponer una residencia de investigaci\u00f3n, ganar un maizal para promover el pensamiento de dise\u00f1o centrado en la vida para arquitectos y agricultores.<emphasis typeStyle=\"bf\">Hydroscape Lisboa</emphasis>(Portugal), finalista en la categor\u00eda \"Reconexi\u00f3n con la naturaleza\", por explorar el papel del agua en la resistencia clim\u00e1tica y el espacio comunitario de la ciudad.<emphasis typeStyle=\"bf\">Cooperative Ownership of</emphasis>Communities (Hungr\u00eda), ganador en la categor\u00eda \"Recuperar el sentido de pertenencia\", por promover la vivienda asequible y la inclusi\u00f3n mediante la renovaci\u00f3n circular y las pr\u00e1cticas sostenibles.<emphasis typeStyle=\"bf\">Co-llection</emphasis>(Grecia), finalista en la categor\u00eda \"Recuperar el sentido de pertenencia\", por reimaginar las narrativas rurales a trav\u00e9s del arte y la colaboraci\u00f3n comunitaria.<emphasis typeStyle=\"bf\">Community reBuilding</emphasis>(Ucrania), ganadora en la categor\u00eda \"Dar prioridad a los lugares y las personas que m\u00e1s lo necesitan\", por capacitar a las comunidades ucranianas mediante la creaci\u00f3n o rejuvenecimiento de Centros de Construcci\u00f3n Comunitaria.<emphasis typeStyle=\"bf\">Teufelsberg Transformation Lab</emphasis>(Alemania), subcampe\u00f3n en la categor\u00eda \"Priorizar los lugares y las personas que m\u00e1s lo necesitan\", por ser pionero en la innovaci\u00f3n pol\u00edtica colaborativa a trav\u00e9s del Design Thinking.<emphasis typeStyle=\"bf\">Urban MYCOskin</emphasis>(Portugal), ganador en la categor\u00eda \"Configuraci\u00f3n de un ecosistema industrial circular y apoyo al concepto de ciclo de vida\", por transformar residuos en material ecol\u00f3gico de valor.<emphasis typeStyle=\"bf\">The Station</emphasis>(B\u00e9lgica), finalista en la categor\u00eda \"Modelar un ecosistema industrial circular y apoyar el concepto de ciclo de vida\", por proponer una estaci\u00f3n de trabajo aut\u00f3noma alimentada por energ\u00eda renovable para transformar las cosechas estacionales.</p><p>El ganador y el finalista del \"<emphasis typeStyle=\"bf\">Reconocimiento especial al esfuerzo de reconstrucci\u00f3n y recuperaci\u00f3n de Ucrania</emphasis>\" son:</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Nad Dzherelom</emphasis>, del Ayuntamiento de Lviv, ganador, reconocido por restaurar una zona natural abandonada para la integraci\u00f3n social, preservando al mismo tiempo el ecosistema y la biodiversidad.<emphasis typeStyle=\"bf\">Leo States</emphasis>, finalista, por proporcionar alojamiento temporal a los desplazados internos en Ucrania.</p><p>Los 20 proyectos premiados fueron seleccionados entre 49 finalistas que encarnan los principios de la Nueva Bauhaus Europea. Recibir\u00e1n un premio en met\u00e1lico de hasta 30.000 euros y un paquete de comunicaciones para ayudarles a seguir desarrollando sus proyectos o a reproducirlos en toda Europa.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Fondo</emphasis><br/>Los Premios 2024 reconocen las mejores iniciativas de los NEB en cuatro categor\u00edas:</p><p>Reconectar con la naturaleza; Recuperar el sentido de pertenencia; Dar prioridad a los lugares y las personas que m\u00e1s lo necesitan; Dar forma a un ecosistema industrial circular y apoyar el concepto de ciclo de vida.</p><p>Se establecen dos l\u00edneas de competici\u00f3n paralelas en cada una de las cuatro categor\u00edas: La \"<emphasis typeStyle=\"bf\">New European Bauhaus Champions</emphasis>\",<emphasis typeStyle=\"bf\">dedicada</emphasis>a proyectos existentes y finalizados con resultados claros y positivos, y la \"<emphasis typeStyle=\"bf\">New European Bauhaus Rising Stars</emphasis>\", dedicada a conceptos presentados por j\u00f3venes talentos de 30 a\u00f1os o menos.</p><p>La Nueva Bauhaus Europea (NEB) es una iniciativa creativa e interdisciplinar que conecta el Pacto Verde\u00a0Europeo con la vida cotidiana. Se esfuerza por conseguir cambios tangibles sobre el terreno que mejoren la vida cotidiana. Aporta soluciones sostenibles para transformar el entorno construido y los estilos de vida. El JNE combina la sostenibilidad con un buen dise\u00f1o para reducir la huella de carbono, al tiempo que garantiza la inclusi\u00f3n y la asequibilidad para todos, respetando las diversas culturas y tradiciones de Europa. La iniciativa llama a todos los europeos a imaginar y construir juntos un futuro sostenible e integrador que sea bello para los ojos, mentes y almas.</p><p>Desde su lanzamiento hace tres a\u00f1os en el discurso sobre el Estado de la Uni\u00f3n 2020 de la Presidenta Ursula<emphasis typeStyle=\"bf\">von der Leyen</emphasis>, el ONE ha inspirado un fuerte movimiento de base y una participaci\u00f3n activa de los Estados miembros, las regiones y los municipios de toda la UE. Ha dado lugar a numerosas actividades en todos los Estados miembros -casi 500 proyectos dedicados en total- en los \u00e1mbitos de la investigaci\u00f3n y la innovaci\u00f3n, la cohesi\u00f3n, el desarrollo regional y urbano, el desarrollo de capacidades y la cultura. Actualmente, en toda la UE trabaja una vibrante Comunidad NEB con casi 1 400 miembros, que llega a millones de europeos.</p><p>Fuente Comunicae</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">COMSPN-httpswwwcomunicaeesnotasdeprensalospremiosneweuropeanbauhaus2024muestran</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">COMSPN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6BT8-BNH1-JCTB-F01M-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">436154</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-04-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1380\"/><timeReceived>12:29 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 iCrowdNewswire, LLC Derechos reservados</copyright><publicationName>Comunicae Spain</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41690\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"04\" year=\"2024\"><dateText>15 abril 2024 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Internacional</className></classificationItem><classificationItem><className>Madrid</className></classificationItem><classificationItem><className>Eventos</className></classificationItem><classificationItem><className>Sostenibilidad</className></classificationItem><classificationItem><className>Premios</className></classificationItem><classificationItem><className>Arquitectura</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001952</classCode><className>Landforms + Ecosystems</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0008XK2</classCode><className>Apprenticeships + Internships</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST00096SV</classCode><className>Product Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001965</classCode><className>Society, Social Assistance + Lifestyle</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Comunicae Spain"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6898-XT81-DXP3-R1R9-00000-00</id><title>Cargill expande su premiado programa de agricultura regenerativa a Europa</title><published>2023-05-23T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:46:49Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Cargill expande su premiado programa de agricultura regenerativa a Europa</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>WAYZATA, Minn., 23 de mayo, 2023</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PR Newswire</p><p nitf:lede=\"true\">Cargill RegenConnectTM\u00a0se basa en dos a\u00f1os de \u00e9xito en Norteam\u00e9rica al expandirse a Francia, Alemania, Polonia y Rumania y agregar nueve nuevos estados en Estados Unidos</p><p nitf:lede=\"true\">\u00a0Cargill est\u00e1 aprovechando su posici\u00f3n \u00fanica en la cadena de suministro para ser pionera en su galardonado programa de agricultura regenerativa en Europa, en el que los agricultores de Alemania, Polonia, Rumania y Francia ser\u00e1n compensados financieramente para adoptar pr\u00e1cticas agr\u00edcolas respetuosas con el clima.</p><p nitf:lede=\"true\">Experimente el comunicado multicanal interactivo aqu\u00ed:<url normalizedValue=\"https://www.multivu.com/players/English/9056052-cargill-expands-regenconnect-regenerative-agriculture-program-to-europe/\">https://www.multivu.com/players/English/9056052-cargill-expands-regenconnect-regenerative-agriculture-program-to-europe/</url>\u00a0\u00a0\u00a0</p><p>Sobre la base de dos a\u00f1os de \u00e9xito en Norteam\u00e9rica, Cargill RegenConnectTM tambi\u00e9n se expandir\u00e1 de 15 a 24 estados, introduciendo el programa ennueve nuevos estados, incluidos Carolina del Norte, Carolina del Sur, Georgia, Colorado, Mississippi, Alabama, Oklahoma, Luisiana y Texas. Tambi\u00e9n proporcionar\u00e1 pagos m\u00e1s altos a los agricultores estadounidenses, cubrir\u00e1 m\u00e1s productos b\u00e1sicos (como el algod\u00f3n) y mejorar\u00e1 la facilidad y el acceso a la inscripci\u00f3n a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles.</p><p>Cargill RegenConnectTMno solo ha recibido comentarios positivos de productores y clientes, sino que tambi\u00e9n ha sido reconocido por los prestigiosos premiosEdison Awards\u2122 2023por su enfoque innovador para crear un sistema alimentario m\u00e1s resistente y seguro. Su expansi\u00f3n demuestra el compromiso de Cargill de ayudar a los agricultores a adoptar pr\u00e1cticas agr\u00edcolas sostenibles en toda su cadena de suministro global, arraigado en la firme creencia de que el cambio comienza donde comienza el sistema alimentario: en la granja.</p><p>\"Empresas como Cargill est\u00e1n ayudando a que sea econ\u00f3micamente factible para los agricultores implementar pr\u00e1cticas sostenibles en todo el mundo. As\u00ed es como la agricultura y los agricultores pueden ser parte de la soluci\u00f3n clim\u00e1tica, ayudando a reducir las emisiones, mejorar la calidad y el uso del agua, aumentar los rendimientos y construir aumentar la resiliencia de nuestros suelos para la pr\u00f3xima generaci\u00f3n. Nuestra visi\u00f3n es hacer que la agricultura regenerativa sea un lugar com\u00fan en toda nuestra cadena de suministro global, lo que permite a los agricultores producir alimentos de manera m\u00e1s sostenible mientras aumenta su rentabilidad y resiliencia\", coment\u00f3 Chantelle Donahue, vicepresidenta de la cadena de suministro agr\u00edcola de Norteam\u00e9rica, vicepresidente de Cargill.</p><p>\"El \u00e9xito de Cargill RegenConnect hasta la fecha demuestra c\u00f3mo hacer que la agricultura regenerativa y sustentable sea financieramente viable para los agricultores puede ayudar a que las pr\u00e1cticas de producci\u00f3n positivas para la naturaleza escalen m\u00e1s r\u00e1pidamente y se conviertan en est\u00e1ndar. Es una de las muchas formas en que planeamos alcanzar nuestra meta de reducir las emisiones en nuestro suministro tendr\u00e1 un impacto en cada \u00e1rea de nuestro negocio, desde el abastecimiento de trigo y ma\u00edz para nuestros almidones y edulcorantes hasta el cultivo de aceite de colza para nuestro alimento para salm\u00f3n\", a\u00f1adi\u00f3.</p><p>Cargill RegenConnectTMes un programa voluntario de agricultura regenerativa basado en el mercado que ayuda a los agricultores a mejorar la salud del suelo y descarbonizar la cadena de suministro agr\u00edcola.</p><p>Los agricultores inscritos en el programa pueden elegir las pr\u00e1cticas que mejor se adapten a las condiciones de crecimiento \u00fanicas de su operaci\u00f3n, lo que incluye plantar cultivos de cobertura e implementar agricultura con labranza reducida o sin labranza. Estas pr\u00e1cticas ayudan a secuestrar carbono en el suelo, desarrollar la resiliencia del suelo y mejorar la calidad del agua.</p><p>Adem\u00e1s de proporcionar apoyo t\u00e9cnico y recursos para permitir el \u00e9xito de los agricultores, el programa ofrece una oportunidad de mercado ambiental para los participantes, quienes luego pueden conectarse con algunas de las empresas m\u00e1s grandes del mundo que buscan activamente reducir su huella ambiental mientras apoyan la agricultura regenerativa.</p><p>Se invita a los agricultores elegibles en Norteam\u00e9rica a inscribirse desde ahora hasta el 15 de septiembre visitando\u00a0Cargill Regenerative Ag Program (cargillag.com)\u00a0\u00a0</p><p>Los agricultores elegibles en los pa\u00edses participantes de la UE est\u00e1n invitados a inscribirse a partir del 1 de junio hasta el 15 de julio de 2023 en\u00a0regenconnect.cargill.com.</p><p>Notas a los redactores</p><p>Cargill RegenConnect Norteam\u00e9rica (a\u00f1o 3).</p><p><emphasis typeStyle=\"un\">Expansi\u00f3n del programa a m\u00e1s estados: en base a los s\u00f3lidos comentarios y la participaci\u00f3n de los agricultores, Cargill RegenConnect se est\u00e1 expandiendo a nueve nuevos estados, incluidos: Carolina del Norte, Carolina del Sur, Georgia, Colorado, Mississippi, Alabama, Oklahoma, Luisiana y Texas. Ahora, los agricultores de 24 estados son elegibles para inscribirse en Cargill RegenConnect.Pagos m\u00e1s altos a los agricultores: para el a\u00f1o de inscripci\u00f3n 2023-24, los agricultores pueden ganar hasta 35 d\u00f3lares por tonelada m\u00e9trica de carbono secuestrado por acre.Adici\u00f3n de m\u00e1s productos b\u00e1sicos: los cultivadores de algod\u00f3n ahora pueden participar en el programa de carbono y obtener pagos por el secuestro de carbono logrado mediante la adopci\u00f3n de pr\u00e1cticas de agricultura regenerativa nuevas o ampliadas. Tambi\u00e9n se alienta a los productores de algod\u00f3n a participar en el programa de algod\u00f3n de origen regenerativo de Cargill para construir una cadena de suministro rastreable y regenerativa para productores y compradores.Inscripci\u00f3n m\u00f3vil: es m\u00e1s f\u00e1cil inscribirse a trav\u00e9s de dispositivos m\u00f3viles.</emphasis></p><p>Cargill RegenConnect UE</p><p><emphasis typeStyle=\"un\">Para la inscripci\u00f3n de 2023 - 2024, Cargill ofrecer\u00e1 precios competitivos en el mercado basados en toneladas m\u00e9tricas de carbono secuestrado por hect\u00e1rea.Los nuevos pa\u00edses en 2023 incluyen Alemania, Polonia y Rumania, los agricultores en Francia se inscribir\u00e1n por segundo a\u00f1o.En la UE, las hect\u00e1reas elegibles deben tener un cultivo principal de la cadena de suministro de Cargill, como colza, trigo, ma\u00edz, cebada o girasol.</emphasis></p><p>Acerca de Cargill</p><p>Cargill ayuda a que el sistema alimentario mundial trabaje para usted. Conectamos a los agricultores con los mercados, a los clientes con los ingredientes y a las familias con los elementos esenciales diarios, desde los alimentos que comen hasta los pisos sobre los que caminan. Los 155.000 miembros de nuestro equipo en todo el mundo innovan con prop\u00f3sito, empoderando a nuestros socios y comunidades mientras trabajamos para nutrir al mundo de una manera segura, responsable y sostenible.</p><p>Desde alimentos que reducen las emisiones de metano hasta combustibles renovables basados en desechos, las posibilidades son ilimitadas. Pero nuestros valores siguen siendo los mismos. Ponemos a las personas primero. Llegamos m\u00e1s alto. Hacemos lo correcto. As\u00ed es como hemos satisfecho las necesidades de las personas a las que llamamos vecinos y del planeta al que llamamos hogar durante 157 a\u00f1os, y c\u00f3mo lo haremos para las generaciones venideras. Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n, visite y nuestroCentro de Noticias.</p><p><url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/227604/cargill_logo.jpg\"/></p><p>Logo -\u00a0<url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/227604/cargill_logo.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/227604/cargill_logo.jpg</url>\u00a0\u00a0</p><p><url normalizedValue=\"https://c212.net/c/img/favicon.png?sn=SE02377&amp;sd=2023-05-23\"/> View original content:https://www.prnewswire.com/news-releases/cargill-expande-su-premiado-programa-de-agricultura-regenerativa-a-europa-301829727.html</p><p><url normalizedValue=\"https://rt.prnewswire.com/rt.gif?NewsItemId=SE02377&amp;Transmission_Id=202305230700PR_NEWS_EURO_ND__SE02377&amp;DateId=20230523\"/></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><contact><bodyText><p><br/><br/>CONTACTO: <email normalizedValue=\"mailto:media@cargill.com\">media@cargill.com</email></p></bodyText></contact></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">PRNESP-SE0237720230523</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">PRNESP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6898-XT81-DXP3-R1R9-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">298455</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1202\"/><timeReceived>7:00 AM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 PR Newswire Europe Limited Derechos reservados</copyright><publicationName>PR Newswire Europe (Spanish)</publicationName><publicationDate day=\"23\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>23 mayo 2023 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Cargill, Inc.</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem><className>Food; Beverages</className></classificationItem><classificationItem><className>Environmental Services</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Minnesota</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Cargill</className></classificationItem><classificationItem><className>Corporate Expansion</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001440</classCode><className>Purchasing + Procurement</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0008XK2</classCode><className>Apprenticeships + Internships</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001654</classCode><className>Supply Chain Management</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000996</classCode><className>Kidnapping + Abduction</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>N111000CC</classCode><className>Crop Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>N111200CC</classCode><className>Vegetable Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001902</classCode><className>Food + Beverage</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST0009MJM</classCode><className>Food Products</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N520000CC</classCode><className>Banking + Finance</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "PR Newswire Europe(Spanish)"
    }
]