[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:689H-54Y1-JDN1-D3PN-00000-00</id><title>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci</title><published>2023-05-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - MAY 24 - Italy's new climate adaptation plan will be out at the start of next year, Civil Protection Minister Nello Musumeci said Wednesday while commenting on the government's response to the Emilia-Romagna floods that have killed 15 people and caused widespread devastation.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSACS-20230524124571703</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSACS2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:689H-54Y1-JDN1-D3PN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272808</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"47\"/><timeReceived>3:29 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Corporate Service</publicationName><publicationDate day=\"24\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>May 24, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>Businesses &amp; Corporations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALY</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Corporate Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PV-00000-00</id><title>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (2)</title><published>2023-05-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (2)</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - MAY 24 - Italy's new climate adaptation plan will be out at the start of next year, Civil Protection Minister Nello Musumeci said Wednesday while commenting on the government's response to the Emilia-Romagna floods that have killed 15 people and caused widespread devastation. Briefing the Senate, Musumeci said that he and Environment Minister Gilberto Pichetto Fratin had already accelerated the definition of the plan \"and between the end of this year and the beginning of next year, we will present it updated with data processed between 2016 and 2020\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSACS-20230524124571853</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSACS2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272808</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"94\"/><timeReceived>3:32 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Corporate Service</publicationName><publicationDate day=\"24\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>May 24, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>Businesses &amp; Corporations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Data Security &amp; Protection</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkU5N0IwQzJFOUI1NEI3Mzk2RkNCNEE4RjJBODZGRkU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTJENDFFOTRERkUzNEM4RUFDNTJEQTY3QjQ1MDk5MzY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Computer &amp; Internet Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Qzk0QUJBRENDQzhBNDc2MDk5OTAyQzI3QkRFMkU0OUU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Data Security &amp; Protection</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkU5N0IwQzJFOUI1NEI3Mzk2RkNCNEE4RjJBODZGRkU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTJENDFFOTRERkUzNEM4RUFDNTJEQTY3QjQ1MDk5MzY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Contracts Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY0RTZFMzE0RjkwNDdFQUI5M0U5N0ZFMjYyREMyQzU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Time for Payments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QkI0Mjg4MEQzOTcwNDZCM0E0QzY0Q0Q1NENCMEJFODY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTVEQjIxRDAzMUY0NDUyM0E5Q0E1MDZBMEVBNzI1ODQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>GOVERNMENT ADVISORS &amp; MINISTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>ENVIRONMENTAL DEPARTMENTS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALY</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Corporate Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PP-00000-00</id><title>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (2)</title><published>2023-05-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (2)</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - MAY 24 - Italy's new climate adaptation plan will be out at the start of next year, Civil Protection Minister Nello Musumeci said Wednesday while commenting on the government's response to the Emilia-Romagna floods that have killed 15 people and caused widespread devastation. Briefing the Senate, Musumeci said that he and Environment Minister Gilberto Pichetto Fratin had already accelerated the definition of the plan \"and between the end of this year and the beginning of next year, we will present it updated with data processed between 2016 and 2020\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAMS-20230524124571852</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAMS2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272811</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"94\"/><timeReceived>3:32 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Media Service</publicationName><publicationDate day=\"24\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>May 24, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"50\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Data Security &amp; Protection</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkU5N0IwQzJFOUI1NEI3Mzk2RkNCNEE4RjJBODZGRkU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTJENDFFOTRERkUzNEM4RUFDNTJEQTY3QjQ1MDk5MzY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Computer &amp; Internet Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Qzk0QUJBRENDQzhBNDc2MDk5OTAyQzI3QkRFMkU0OUU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Data Security &amp; Protection</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkU5N0IwQzJFOUI1NEI3Mzk2RkNCNEE4RjJBODZGRkU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTJENDFFOTRERkUzNEM4RUFDNTJEQTY3QjQ1MDk5MzY</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Contracts Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY0RTZFMzE0RjkwNDdFQUI5M0U5N0ZFMjYyREMyQzU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Time for Payments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QkI0Mjg4MEQzOTcwNDZCM0E0QzY0Q0Q1NENCMEJFODY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTVEQjIxRDAzMUY0NDUyM0E5Q0E1MDZBMEVBNzI1ODQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>GOVERNMENT ADVISORS &amp; MINISTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>ENVIRONMENTAL DEPARTMENTS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALY</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Media Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-VGM1-F143-40J3-00000-00</id><title>Climate top priority for Italians after cost of living - EIB</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate top priority for Italians after cost of living - EIB</nitf:hl1><nitf:hl2>Survey says 91% think investing in adaptation can create jobs</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - NOV 11 - Climate change is the top priority for Italian people after the cost-of-living crisis, according to the European Investment Bank's (EIB) annual Climate Survey, released on Monday as the UN COP29 Conference kicks off in Baku. The study said that over two-thirds of Italian respondents (67%, 17 points above the EU average of 50%) consider climate adaptation a priority for their country in the coming years. It said 97% of Italian respondents say it is important for their country to adapt to climate change, while 91% agree that spending on adaptation is required urgently to avoid even higher costs in the future. Furthermore, 91% of Italian respondents say that investing in climate change adaptation can create jobs and boost the local economy.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSACS-202411111111030561</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSACS2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-VGM1-F143-40J3-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272808</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"127\"/><timeReceived>10:25 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2024 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Corporate Service</publicationName><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>November 11, 2024 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"83\"><classCode>CC0002NG2</classCode><className>EUROPEAN INVESTMENT BANK</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>Businesses &amp; Corporations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0008WYU</classCode><className>COST OF LIVING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001347</classCode><className>POLLS &amp; SURVEYS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000980</classCode><className>JOB CREATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>UNITED NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DGXV</classCode><className>ECONOMIC STIMULUS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>GX020</classCode><className>BAKU, AZERBAIJAN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROPEAN UNION MEMBER STATES</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Corporate Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-VGM1-F143-40J2-00000-00</id><title>Climate top priority for Italians after cost of living - EIB</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate top priority for Italians after cost of living - EIB</nitf:hl1><nitf:hl2>Survey says 91% think investing in adaptation can create jobs</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - NOV 11 - Climate change is the top priority for Italian people after the cost-of-living crisis, according to the European Investment Bank's (EIB) annual Climate Survey, released on Monday as the UN COP29 Conference kicks off in Baku. The study said that over two-thirds of Italian respondents (67%, 17 points above the EU average of 50%) consider climate adaptation a priority for their country in the coming years. It said 97% of Italian respondents say it is important for their country to adapt to climate change, while 91% agree that spending on adaptation is required urgently to avoid even higher costs in the future. Furthermore, 91% of Italian respondents say that investing in climate change adaptation can create jobs and boost the local economy.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAMS-202411111111030560</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAMS2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-VGM1-F143-40J2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272811</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"127\"/><timeReceived>10:25 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2024 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Media Service</publicationName><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>November 11, 2024 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"83\"><classCode>CC0002NG2</classCode><className>EUROPEAN INVESTMENT BANK</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0008WYU</classCode><className>COST OF LIVING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001347</classCode><className>POLLS &amp; SURVEYS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000980</classCode><className>JOB CREATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>UNITED NATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001937</classCode><className>ECONOMY &amp; ECONOMIC INDICATORS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DGXV</classCode><className>ECONOMIC STIMULUS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>GX020</classCode><className>BAKU, AZERBAIJAN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROPEAN UNION MEMBER STATES</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Media Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PW-00000-00</id><title>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (3)</title><published>2023-05-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (3)</nitf:hl1><nitf:hl2>Tropicalisation came to Italy 10 years ago, plan to be hastened</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - MAY 24 - Italy's new climate adaptation plan will be out at the start of next year, Civil Protection Minister Nello Musumeci said Wednesday while commenting on the government's response to the Emilia-Romagna floods that have killed 15 people and caused widespread devastation. Briefing the Senate, Musumeci said that he and Environment Minister Gilberto Pichetto Fratin had already accelerated the definition of the plan \"and between the end of this year and the beginning of next year, we will present it updated with data processed between 2016 and 2020\". He explained that until the current government took office in October, the plan had \"not made much progress, so much so that it was not made public.\" Musumeci stressed: \"Climate change is no longer an extraordinary phenomenon. Tropicalisation already arrived in Italy ten years ago and led the then government in 2016 to prepare a national plan for adaptation to the changed climate context. From 2016 until this current government took office, that plan had not made significant progress, so much so that it was not made public.\" He said \"major acceleration\" would now take place.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSACS-20230524124571964</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSACS2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PW-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272808</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"191\"/><timeReceived>3:35 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Corporate Service</publicationName><publicationDate day=\"24\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>May 24, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"99\"><className>Businesses &amp; Corporations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><className>Business &amp; Corporate Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjA4OEVGODBENzY4NDcxM0IyQzA1OTEwQzVDODRBOUE7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Contracts Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY0RTZFMzE0RjkwNDdFQUI5M0U5N0ZFMjYyREMyQzU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Time for Payments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QkI0Mjg4MEQzOTcwNDZCM0E0QzY0Q0Q1NENCMEJFODY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTVEQjIxRDAzMUY0NDUyM0E5Q0E1MDZBMEVBNzI1ODQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>GOVERNMENT ADVISORS &amp; MINISTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>ENVIRONMENTAL DEPARTMENTS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALY</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Corporate Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PR-00000-00</id><title>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (3)</title><published>2023-05-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Climate adaptation plan out start of 2024 - Musumeci (3)</nitf:hl1><nitf:hl2>Tropicalisation came to Italy 10 years ago, plan to be hastened</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROME</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - MAY 24 - Italy's new climate adaptation plan will be out at the start of next year, Civil Protection Minister Nello Musumeci said Wednesday while commenting on the government's response to the Emilia-Romagna floods that have killed 15 people and caused widespread devastation. Briefing the Senate, Musumeci said that he and Environment Minister Gilberto Pichetto Fratin had already accelerated the definition of the plan \"and between the end of this year and the beginning of next year, we will present it updated with data processed between 2016 and 2020\". He explained that until the current government took office in October, the plan had \"not made much progress, so much so that it was not made public.\" Musumeci stressed: \"Climate change is no longer an extraordinary phenomenon. Tropicalisation already arrived in Italy ten years ago and led the then government in 2016 to prepare a national plan for adaptation to the changed climate context. From 2016 until this current government took office, that plan had not made significant progress, so much so that it was not made public.\" He said \"major acceleration\" would now take place.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAMS-20230524124571963</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAMS2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:689H-6DP1-JDN1-D3PR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272811</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"191\"/><timeReceived>3:35 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA English Media Service</publicationName><publicationDate day=\"24\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>May 24, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"50\"><className>Contracts Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY0RTZFMzE0RjkwNDdFQUI5M0U5N0ZFMjYyREMyQzU7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Time for Payments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QkI0Mjg4MEQzOTcwNDZCM0E0QzY0Q0Q1NENCMEJFODY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTVEQjIxRDAzMUY0NDUyM0E5Q0E1MDZBMEVBNzI1ODQ</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>GOVERNMENT ADVISORS &amp; MINISTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>ENVIRONMENTAL DEPARTMENTS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALY</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA English Media Service"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6F2H-7RT3-RVPF-0174-00000-00</id><title>Cambiamenti climatici Progetto 'Score' entra nel vivo Quattro anni di indagini raccontati dai protagonisti</title><published>2025-02-06T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pag. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Cambiamenti climatici Progetto 'Score' entra nel vivo Quattro anni di indagini raccontati dai protagonisti</nitf:hl1><nitf:hl2>Quattro appuntamenti in programma online e dal vivo. A Villa Cuturi spazio a giovani e cittadini</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">MASSA Ultimi atti del progetto europeo Score dedicato ai cambiamenti climatici e alle tecniche per contrastare i fenomeni collegati, come l'erosione costiera. Un'iniziativa che in questi quattro anni di attivit\u00e0 ha visto la citt\u00e0 di Massa protagonista, unica in Italia, insieme ad altre 9 realt\u00e0 europee, universit\u00e0 e centri di ricerca di livello internazionale. Lo studio, letteralmente Smart Control of the Climate Resilience in European Coastal Cities, ha ottenuto il finanziamento della Commissione Europea e terminer\u00e0 a luglio. </p><p>L'amministrazione comunale ha dato il proprio sostegno a Score e fornito supporto allo staff italiano, mettendo a disposizione strutture e risorse. E ora gli eventi che questo mese chiuderanno i lavori. E' prevista infatti la terza edizione della Score 'Climate Adaptation Training School', con tre appuntamenti pubblici di sensibilizzazione sugli effetti del cambiamento climatico che si svolgeranno in tutte le citt\u00e0 europee coinvolte nel progetto Score in contemporanea, coinvolgendo gli istituti scolastici e i portatori di interesse del territorio. Si parte marted\u00ec alle 11 con il Webinar online su \"L'esperienza del Living Lab di Massa all'interno del progetto Score. I risultati di quasi quattro anni di attivit\u00e0 e le prospettive future nella fondamentale sfida a contribuire all'incremento della resilienza della comunit\u00e0 e nel contrasto dei rischi naturali connessi al cambiamento climatico\". Introduce l'assessore all'ambiente Roberto Acerbo, relatori i ricercatori del team Score. Gioved\u00ec alle 16 a Villa Cuturi di Marina l'Eba Geogame', sessione di gioco online dedicata ai giovani sotto i 29 anni con un gioco progettato dai tecnici Score per simulare scenari di pianificazione urbana con un approccio eco-sistemico. Venerd\u00ec 28 febbraio dalle 16 nella sala consiliare di Massa una conferenza partecipata, con cittadini, stakeholders (istituzioni locali, associazioni di volontariato, associazioni di categorie economiche, ecc.) e la stampa. Oggetto del workshop sar\u00e0 l'illustrazione alla cittadinanza delle attivit\u00e0 svolte nei quattro anni di progetto e dei risultati raggiunti, con particolare riferimento alla rete di idrometri e telecamere installati sui corsi d'acqua di Massa e sulla Torre Fiat. Nell'ambito del progetto \"Score\", infatti, sono stati acquistati e donati alla comunit\u00e0 di Massa dei sensori per rafforzare il monitoraggio e il presidio del territorio contro gli eventi meteorologici avversi dovuti ai cambiamenti climatici. Si tratta di due idrometri ultrasonici, di un idrometro radar, di due SmartLNB e di 3 telecamere che vanno a potenziare il monitoraggio del livello di alcuni corsi d'acqua del reticolo idraulico minore e il tratto di costa di Marina di Massa. Da sottolineare, inoltre, che a dicembre gli studenti della scuola professionale per la lavorazione del marmo 'Pietro Tacca', che hanno collaborato con il progetto durante la preparazione e l'implementazione dei sensori intelligenti per ciottoli, hanno vinto il primo premio nella Sezione #MyCity del concorso letterario e artistico \"Acqua, natura e persone\", organizzato con la collaborazione del Comune di Massa. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6F2H-7RT3-RVPF-0174-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-02-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"528\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-MSC Edizione</edition><publicationDate day=\"06\" month=\"02\" year=\"2025\"><dateText>6 febbraio 2025 gioved\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009MYF</classCode><className>Electronic Sensors + Detectors</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CC7-NVC1-F143-402H-00000-00</id><title>Aree marine e i parchi Pelagos insieme nel progetto Claps</title><published>2024-06-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Aree marine e i parchi Pelagos insieme nel progetto Claps</nitf:hl1><nitf:hl2>Per tutelare i mammiferi marini dai cambiamenti climatici</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 29 GIU - Le Aree Marine Protette e i Parchi Nazionali della Rete Italiana Pelagos uniti insieme per la tutela dei mammiferi marini nell'era dei cambiamenti climatici.   Il progetto, che prende il nome di Claps (CLimate Adaptation Pelagos Sanctuary) e che vede il coinvolgimento di ben 12 partner (le aree protette di Portofino, Isola di Bergeggi, Cinque Terre, Secche della Meloria, Parco Nazionale Arcipelago Toscano, Parco Nazionale Asinara, Parco Nazionale Maddalena,Capo Testa e Area di Tutela Marina di Capo Mortola, Universit\u00e0 di Pavia, Nauta srl e Menkab: il respiro del mare) si pone l'ambizioso obiettivo di rafforzare il ruolo dei Parchi marini quali sentinelle del cambiamento climatico e attori chiave nel monitoraggio acustico delle specie del Santuario. L'attivit\u00e0 prevede infatti il posizionamento di stazioni fisse di monitoraggio, sia per la temperatura dell'acqua, sia per l'ascolto dei cetacei attraverso idrofoni, che permettano di iniziare a comprendere gli effetti dell'innalzamento della temperatura sui cetacei e l'impatto del rumore sugli stessi.</p><p>Molte delle aree marine protette coinvolte sono gi\u00e0 parte di reti di monitoraggio ben strutturate ed efficaci. Il progetto si rivela quindi anche uno strumento utile a consolidare tali esperienze di successo. La tutela dei mari e degli oceani, si ricorda in una nota, rappresenta la sfida e l'obiettivo da raggiungere su scala globale. Il bacino del Mediterraneo \u00e8 stato identificato come hotspot di biodiversit\u00e0 a rischio climatico, con temperature del mare che aumentano pi\u00f9 rapidamente rispetto ad altre aree e con ondate di calore marine, siccit\u00e0 e inondazioni costiere sempre pi\u00f9 frequenti. \"E' dimostrato che le aree marine protette, se efficacemente gestite, possono rappresentare soluzioni basate sulla natura per l'adattamento al clima, fornendo rifugi e aumentando la resilienza di habitat e specie ai cambiamenti climatici. Pi\u00f9 efficace \u00e8 la protezione, pi\u00f9 gli organismi e gli ecosistemi saranno in grado di far fronte e continuare a sostenere zone di pesca produttive e altri servizi ecosistemici\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-06292024AreemarineeiparchiPelagosinsiemenelprogettoClaps</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CC7-NVC1-F143-402H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-06-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"348\"/><timeReceived>3:46 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2024 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"06\" year=\"2024\"><dateText>June 29, 2024 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>Artists + Performers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N114100CC</classCode><className>Commercial Fishing</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>Islands + Reefs</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001963</classCode><className>Safety, Accidents + Disasters</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N114000CC</classCode><className>Fishing, Hunting + Trapping</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CC7-NVC1-F143-40K6-00000-00</id><title>Aree marine e i parchi Pelagos insieme nel progetto Claps</title><published>2024-06-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Aree marine e i parchi Pelagos insieme nel progetto Claps</nitf:hl1><nitf:hl2>Per tutelare i mammiferi marini dai cambiamenti climatici</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 29 GIU - Le Aree Marine Protette e i Parchi Nazionali della Rete Italiana Pelagos uniti insieme per la tutela dei mammiferi marini nell'era dei cambiamenti climatici.   Il progetto, che prende il nome di Claps (CLimate Adaptation Pelagos Sanctuary) e che vede il coinvolgimento di ben 12 partner (le aree protette di Portofino, Isola di Bergeggi, Cinque Terre, Secche della Meloria, Parco Nazionale Arcipelago Toscano, Parco Nazionale Asinara, Parco Nazionale Maddalena,Capo Testa e Area di Tutela Marina di Capo Mortola, Universit\u00e0 di Pavia, Nauta srl e Menkab: il respiro del mare) si pone l'ambizioso obiettivo di rafforzare il ruolo dei Parchi marini quali sentinelle del cambiamento climatico e attori chiave nel monitoraggio acustico delle specie del Santuario. L'attivit\u00e0 prevede infatti il posizionamento di stazioni fisse di monitoraggio, sia per la temperatura dell'acqua, sia per l'ascolto dei cetacei attraverso idrofoni, che permettano di iniziare a comprendere gli effetti dell'innalzamento della temperatura sui cetacei e l'impatto del rumore sugli stessi.</p><p>Molte delle aree marine protette coinvolte sono gi\u00e0 parte di reti di monitoraggio ben strutturate ed efficaci. Il progetto si rivela quindi anche uno strumento utile a consolidare tali esperienze di successo. La tutela dei mari e degli oceani, si ricorda in una nota, rappresenta la sfida e l'obiettivo da raggiungere su scala globale. Il bacino del Mediterraneo \u00e8 stato identificato come hotspot di biodiversit\u00e0 a rischio climatico, con temperature del mare che aumentano pi\u00f9 rapidamente rispetto ad altre aree e con ondate di calore marine, siccit\u00e0 e inondazioni costiere sempre pi\u00f9 frequenti. \"E' dimostrato che le aree marine protette, se efficacemente gestite, possono rappresentare soluzioni basate sulla natura per l'adattamento al clima, fornendo rifugi e aumentando la resilienza di habitat e specie ai cambiamenti climatici. Pi\u00f9 efficace \u00e8 la protezione, pi\u00f9 gli organismi e gli ecosistemi saranno in grado di far fronte e continuare a sostenere zone di pesca produttive e altri servizi ecosistemici\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-06292024AreemarineeiparchiPelagosinsiemenelprogettoClaps</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CC7-NVC1-F143-40K6-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-06-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"348\"/><timeReceived>3:46 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2024 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"29\" month=\"06\" year=\"2024\"><dateText>June 29, 2024 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>Artists + Performers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N114100CC</classCode><className>Commercial Fishing</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>Islands + Reefs</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001963</classCode><className>Safety, Accidents + Disasters</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N114000CC</classCode><className>Fishing, Hunting + Trapping</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CD1-F811-F148-5003-00000-00</id><title>Secche della Meloria Qui si studia il clima Idrofoni in mare per ascoltare i cetacei</title><published>2024-07-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>LIVORNO</positionSection><positionSequence>Pag. 14</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Secche della Meloria Qui si studia il clima Idrofoni in mare per ascoltare i cetacei</nitf:hl1><nitf:hl2>Il Parco davanti a Livorno diventa sentinella del cambiamento climatico Parte il progetto di monitoraggio della temperatura delle acque e l'intercettazione dei suoni che arrivano dalla fauna marina</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">LIVORNO Rafforzare il ruolo dei parchi marini come sentinelle del cambiamento climatico. E' questo l'obiettivo del progetto Claps (Climate Adaptation Pelagos Sanctuary), lanciato dalla Rete Italiana Pelagos, che vede tra i suoi partner anche l'Area marina protetta della Meloria, gestita dal Parco di Migliarino-San Rossore, e che prevede il posizionamento di stazioni fisse di monitoraggio e ascolto dei cetacei. Il progetto coinvolge in totale 12 partner (Amp Portofino, Amp Isola di Bergeggi, Amp Cinque Terre, Amp Secche della Meloria, Parco Nazionale Arcipelago Toscano, Parco Nazionale Asinara, Parco Nazionale Maddalena, Amp Capo Testa e Area di Tutela Marina di Capo Mortola, Universit\u00e0 di Pavia, Nauta srl e Menkab: il respiro del mare) e si pone l'obiettivo di valutare gli effetti dell'innalzamento delle temperature e l'impatto dei rumori sui cetacei attraverso l'utilizzo di idrofoni. </p><p>E' stato dimostrato, infatti, che proprio le aree marine protette, se efficacemente gestite, possono fornire rifugi e aumentare la resilienza di habitat e specie ai cambiamenti climatici e che le balene sono in grado di determinare l'assorbimento di grandi quantit\u00e0 di CO2, contrastando l'aumento delle temperature globali. La tutela dei mari e degli oceani rappresenta una sfida su scala globale: il bacino del Mediterraneo \u00e8 stato identificato come hotspot di biodiversit\u00e0 a rischio climatico ed \u00e8 per questo che le aree marine protette e i parchi di Pelagos, in linea con l'agenda 2030 ed il Green Deal Europeo, hanno deciso di impegnarsi in un progetto attivo e concreto per iniziare a comprendere gli effetti di tali cambiamenti sulle abitudini dei mammiferi marini che frequentano le zone costiere. Il network Pelagos nasce nel 2019 su iniziativa dell'AMP Portofino (che ne diventer\u00e0 poi il Coordinatore) e il supporto, in primis di WWF Italia e MedPan (Mediterranean Protected Areas Network) e dell'allora Ministero dell'Ambiente, e comprende: Aree Marine Protette di Portofino, Cinque Terre, Isola di Bergeggi, Secche della Meloria, Capo Testa Punta Falcone, Parco Nazionale Arcipelago Toscano, Parco Nazionale dell'Asinara, Parco Nazionale della Maddalena e Area di Tutela Marina di Capo Mortola. Nel 2019 le aree marine avevano sottoscritto un protocollo d'intesa con l'obiettivo di incrementare le azioni di tutela e conservazione del Santuario per la protezione dei mammiferi marini Pelagos con particolare riferimento ad un maggior coinvolgimento dei comuni costieri firmatari della carta di partenariato Pelagos. Ora questa nuova sfida per capire quanto il cambiamento climatico pu\u00f2 influire sull'ecosistema. Stefania Tavella \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CD1-F811-F148-5003-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-07-02</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"443\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-GRO Edizione</edition><publicationDate day=\"03\" month=\"07\" year=\"2024\"><dateText>3 luglio 2024 mercoled\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>Islands + Reefs</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000825</classCode><className>Harbors + Ports</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CD1-F811-F148-519V-00000-00</id><title>Secche della Meloria Qui si studia il clima</title><published>2024-07-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PISA</positionSection><positionSequence>Pag. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Secche della Meloria Qui si studia il clima</nitf:hl1><nitf:hl2>Idrofoni in mare per ascoltare i cetacei: scatta il monitoraggio I parchi sentinelle del cambiamento delle temperature. C'\u00e8 anche San Rossore</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Stefania Tavella PISA Tra le sfide poste all'umanit\u00e0 dal cambiamento climatico, c'\u00e8 anche quella della tutela della biodiversit\u00e0 marina, messa a rischio dall'aumento delle temperature di mari e oceani. Il bacino del Mediterraneo \u00e8 stato identificato come hotspot di biodiversit\u00e0 a rischio climatico, con temperature che aumentano pi\u00f9 rapidamente rispetto ad altre aree e con ondate di calore, siccit\u00e0 e inondazioni sempre pi\u00f9 frequenti. Proprio con l'obiettivo di iniziare a comprendere gli effetti del cambiamento climatico sui mammiferi marini, \u00e8 stato lanciato dalla Rete italiana Pelagos il progetto Claps (Climate Adaptation Pelagos Sanctuary) che vede tra i suoi partner anche l'Area marina protetta della Meloria, gestita dal parco di Migliarino-San Rossore, e che prevede il posizionamento di stazioni fisse di monitoraggio e ascolto dei cetacei. </p><p>Attraverso l'utilizzo di idrofoni sar\u00e0 possibile valutare l'impatto dei rumori e dell'innalzamento delle temperature sui cetacei, i mammiferi marini che frequentano le zone pi\u00f9 costiere. Il progetto coinvolge in totale 12 partner (Amp Portofino, Amp Isola di Bergeggi, Amp Cinque Terre, Amp Secche della Meloria, Parco Nazionale Arcipelago Toscano, Parco Nazionale Asinara, Parco Nazionale Maddalena, Amp Capo Testa e Area di Tutela Marina di Capo Mortola, Universit\u00e0 di Pavia, Nauta srl e Menkab: il respiro del mare) e si pone l'obiettivo di rafforzare il ruolo dei parchi marini come sentinelle del cambiamento climatico e attori chiave nel monitoraggio acustico delle specie del Santuario Pelagos. E' stato dimostrato, infatti, che proprio le aree marine protette, se gestite in modo efficace, possono fornire rifugi e aumentare la resilienza di habitat e specie ai cambiamenti climatici. Pi\u00f9 efficace \u00e8 la protezione, pi\u00f9 gli organismi e gli ecosistemi saranno in grado di far fronte e continuare a sostenere zone di pesca produttive e altri servizi ecosistemici. Inoltre, le balene aiutano a contrastare anche l'aumento delle temperature globali grazie alla loro capacit\u00e0 di determinare l'assorbimento di grandi quantit\u00e0 di CO2, con un valore medio stimato, in termini di servizi ecosistemici, pari a 2 milioni di dollari. Si parla anche di \"effetto fertilizzante\" delle balene, in quanto, dopo essersi nutrite in profondit\u00e0, ritornano in superficie ridistribuendo sostanza organica (nutrienti come ferro e azoto) alla base della produzione primaria. Il network Pelagos nasce nel 2019 su iniziativa dell'Amp Portofino - che ne diventer\u00e0 poi il Coordinatore - e il supporto, in primis di WWF Italia e MedPan (Mediterranean Protected Areas Network) e dell'allora Ministero dell'Ambiente. Nel 2019 le aree marine avevano sottoscritto un protocollo d'intesa con l'obiettivo di incrementare le azioni di tutela e conservazione del Santuario per la protezione dei mammiferi marini Pelagos. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CD1-F811-F148-519V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-07-02</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"478\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-PIP Edizione</edition><publicationDate day=\"03\" month=\"07\" year=\"2024\"><dateText>3 luglio 2024 mercoled\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000825</classCode><className>Harbors + Ports</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>Artists + Performers</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N114100CC</classCode><className>Commercial Fishing</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>Islands + Reefs</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"64\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N114000CC</classCode><className>Fishing, Hunting + Trapping</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0009FBI</classCode><className>Organic Chemicals</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:699X-XC11-JDN6-F3G7-00000-00</id><title>Al 'River caf\u00e9' si parla del clima</title><published>2023-10-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>FERRARA</positionSection><positionSequence>Pag. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Al 'River caf\u00e9' si parla del clima</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Saranno il progetto Life climax Po e l'importante tema della Gestione ed utilizzo della risorsa idrica - con focus sulla gestione partecipata dei corsi d'acqua, sulle nuove frontiere per la mobilit\u00e0 fluviale e sull'integrazione tra conservazione della biodiversit\u00e0 e usi produttivi - gli argomenti al centro del primo appuntamento dei River Caf\u00e9 domani, dalle 17:30 alle 19:30, al Consorzio Wunderkammer (via Darsena, 57), nel Comune di Ferrara. L'incontro, destinato alle comunit\u00e0 locali e ai cittadini del Distretto del Fiume Po, \u00e8 organizzato da Legambiente Emilia-Romagna nell'ambito del progetto Life climax Po e vedr\u00e0 la partecipazione di: Francesco Tornatore, dirigente ADBPo; Sergio Fortini, architetto Metropoli di Paesaggio; Georg Sobbe, fondatore Associazione Fiumana; Dario Kian, Unit\u00e0 Organizzativa Servi per il Territorio Ersaf Lombardia; Tonino Liserra, ingegnere ANBI Emilia-Romagna; Selene Tondini, ricercatrice Universit\u00e0 di Bologna. </p><p>Life climax Po (Climate Adaptation for the PO river basin district) nasce con l'intento di promuovere l'adattamento ai cambiamenti climatici attraverso una gestione \"climaticamente intelligente\" delle risorse idriche a scala di distretto idrografico, favorendo l'implementazione della SNAC. Il progetto operer\u00e0 in cooperazione al Piano Nazionale di Adattamento ai Cambiamenti Climatici (Pnacc) per supportare l'implementazione della relativa strategia a livello distrettuale, tenendo conto delle caratteristiche climatiche locali. Partner e soggetti coinvolti nel progetto LIfe climax Po sono: Autorit\u00e0 di Bacino Distrettuale del Fiume Po ; Agenzia Interregionale per il Fiume Po (AIPo); Agenzia Regionale per la Protezione Ambientale del Piemonte; Alma Mater Studiorum - Universita' di Bologna.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:699X-XC11-JDN6-F3G7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-10-04</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"291\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-FER Edizione</edition><publicationDate day=\"05\" month=\"10\" year=\"2023\"><dateText>5 ottobre 2023 gioved\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:668D-KV31-F148-50DD-00000-00</id><title>Clima folle in Lombardia L'estate africana? Fresca A fine secolo 6 gradi in pi\u00f9</title><published>2022-08-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CRONACHE</positionSection><positionSequence>Pag. 16</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima folle in Lombardia L'estate africana? Fresca A fine secolo 6 gradi in pi\u00f9</nitf:hl1><nitf:hl2>Cartoline dall'agosto del 2100: pioggia a meno 20%, neve dimezzata sulle Alpi Previsioni della Commissione europea: disastro se non si tagliano le emissioni Anche riducendo i gas serra, temperature in crescita e poche precipitazioni</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Federica Pacella MILANO Anno 2100, cartoline dalla Lombardia: temperature agostane pi\u00f9 alte di 6,5\u00b0C rispetto alla media di inizio secolo, neve ridotta a un terzo su Alpi e Prealpi, piogge sporadiche. Le proiezioni, regione per regione, messe a disposizione dall'European Climate Adaptation Pltaform grazie alla partnership tra Commissione Europea ed European Environment Agency, delineano uno scenario drammatico, che fa capire come l'incubo siccit\u00e0 dell'estate 2022 e le temperature da record di luglio siano solo un assaggio delle conseguenze dei cambiamenti climatici. Senza una riduzione delle emissioni (scenario RCP8.5, che presuppone che l'umanit\u00e0 continui come finora emettendo sempre pi\u00f9 gas a effetto serra), in Lombardia la temperatura media annua salir\u00e0 di 2,7\u00b0C gi\u00e0 nel periodo 2041-2070, e arriver\u00e0 a +4,7\u00b0C di media annua entro il 2100. In estate si prevedono aumenti del 5,9\u00b0C (6,5\u00b0C in agosto): per farsi un'idea, basti pensare che a luglio 2022, quando le temperature delle province lombarde hanno oscillato tra i 26\u00b0C ed il 29\u00b0C creando disagi e problemi di salute (+31% la mortalit\u00e0 nel Bresciano), il rialzo rispetto alla media del periodo era 'solo' di 2-3\u00b0C. Capitolo precipitazioni: se le emissioni restano ai livelli attuali, la siccit\u00e0 del 2022 non sar\u00e0 un'eccezione. </p><p>Le proiezioni europee stimano, infatti, un calo del -5,58% a livello annuo di pioggia, con un picco del -20,8% in estate, quando l'acqua \u00e8 essenziale riempire fiumi e laghi usati per uso idropotabile e agricolo. Il calo sar\u00e0 graduale ma costante: per il 2040-2070 si prevede una sostanziale stabilit\u00e0 sulla media annuale (+1,01%), con punte del -8,71% in estate. Anche la neve rischia di diventare solo un ricordo, che i pi\u00f9 piccoli potranno conoscere solo attraverso libri e vecchie foto. Nello scenario peggiore, l'Europa prevede riduzioni che vanno dal -46,2% a Sondrio al -82,2% nel Mantovano, con una riduzione media in Lombardia di circa il 60-70%. \u00c8 tutto gi\u00e0 scritto? In teoria, si potrebbero mitigare gli effetti dei cambiamenti climatici riducendo le emissioni: nello scenario migliore, si potrebbe contenere l'aumento delle temperature a 1,5\u00b0C a fine secolo, mantenere un livello positivo di precipitazioni (+8,12% sull'anno) e di quantit\u00e0 di neve (-28,9% a Sondrio la riduzione minima, -55,3% a Bergamo come dato massimo). Tutto sta nel passare dalla teoria alla pratica. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:668D-KV31-F148-50DD-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-08-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"401\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-QNLOM Edizione</edition><publicationDate day=\"30\" month=\"08\" year=\"2022\"><dateText>30 agosto 2022 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001826</classCode><className>Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61TK-3XW1-F143-44MJ-00000-00</id><title>Clima, Paesi sviluppati \"gonfiano\" di 20 mld aiuti ai poveri</title><published>2021-01-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima, Paesi sviluppati \"gonfiano\" di 20 mld aiuti ai poveri</nitf:hl1><nitf:hl2>Studio ong Care international</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 21 GEN - I Paesi sviluppati \"hanno regolarmente esagerato\" a proposito dei finanziamenti che destinano ai Paesi vulnerabili del Sud del mondo per proteggerli dalla crisi climatica, dichiarando 20 miliardi di dollari in pi\u00f9 del sostegno realmente promesso per l'adattamento climatico. Lo afferma un rapporto di Care international, una ong che lotta contro la povert\u00e0 e l'ingiustizia sociale e mette al centro la donna. L'accordo di Parigi sul clima, ricorda Care, richiede che i paesi forniscano risorse finanziarie su vasta scala, equamente bilanciate tra mitigazione (azioni per ridurre i gas serra nell'atmosfera) e adattamento (ridurre gli impatti del cambiamento climatico). I paesi sviluppati si sono impegnati a mobilitare 50 miliardi di dollari all'anno per l'adattamento entro il 2020 ma i dati ufficiali dell'Ocse mostrano che nel 2018 erano stati impegnati solo 16,8 miliardi. </p><p>Care ha calcolato che invece questa cifra \u00e8 ancora pi\u00f9 bassa, a 9,7 miliardi di dollari. Il nuovo rapporto viene pubblicato in vista della riunione dei leader mondiali per il vertice sull'adattamento al clima (Climate adaptation summit) il 25 gennaio e dopo la pubblicazione del Rapporto sul divario di adattamento pubblicato di recente dal Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente (Unep) che sottolinea proprio le lacune nel finanziamento dell'adattamento climatico. Insieme alle organizzazioni della societ\u00e0 civile in Ghana, Uganda, Etiopia, Nepal, Vietnam e Filippine, Care ha valutato 112 progetti, che rappresentano il 13% del finanziamento globale per l'adattamento tra il 2013 e il 2017. La ricerca ha rilevato, tra l'altro, che i finanziamenti per l'adattamento al clima sono sovrastimati del 42%, il che, se applicato ai restanti progetti, comporterebbe 20 miliardi di dollari di rendicontazione in eccesso in questo periodo di tempo. La ricerca mostra grandi quantit\u00e0 di finanziamenti per il clima per progetti che non hanno alcuna relazione con l'adattamento climatico. \"Le persone e i paesi vulnerabili ricevono solo una frazione del sostegno promesso a Parigi - rileva Sofia Sprechmann, Segretario generale di Care International - Il Climate Adaptation Summit 2021 \u00e8 un'opportunit\u00e0 per porre rimedio\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-01212021ClimaPaesisviluppati34gonfiano34di20mldaiutiaipoveri</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61TK-3XW1-F143-44MJ-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"369\"/><timeReceived>1:05 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>January 21, 2021 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000672</classCode><className>Exhibitions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001218</classCode><className>Nongovernmental Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>Poverty + Homelessness</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61TK-3XW1-F143-44PH-00000-00</id><title>Clima, Paesi sviluppati \"gonfiano\" di 20 mld aiuti ai poveri</title><published>2021-01-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima, Paesi sviluppati \"gonfiano\" di 20 mld aiuti ai poveri</nitf:hl1><nitf:hl2>Studio ong Care international</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 21 GEN - I Paesi sviluppati \"hanno regolarmente esagerato\" a proposito dei finanziamenti che destinano ai Paesi vulnerabili del Sud del mondo per proteggerli dalla crisi climatica, dichiarando 20 miliardi di dollari in pi\u00f9 del sostegno realmente promesso per l'adattamento climatico. Lo afferma un rapporto di Care international, una ong che lotta contro la povert\u00e0 e l'ingiustizia sociale e mette al centro la donna. L'accordo di Parigi sul clima, ricorda Care, richiede che i paesi forniscano risorse finanziarie su vasta scala, equamente bilanciate tra mitigazione (azioni per ridurre i gas serra nell'atmosfera) e adattamento (ridurre gli impatti del cambiamento climatico). I paesi sviluppati si sono impegnati a mobilitare 50 miliardi di dollari all'anno per l'adattamento entro il 2020 ma i dati ufficiali dell'Ocse mostrano che nel 2018 erano stati impegnati solo 16,8 miliardi. </p><p>Care ha calcolato che invece questa cifra \u00e8 ancora pi\u00f9 bassa, a 9,7 miliardi di dollari. Il nuovo rapporto viene pubblicato in vista della riunione dei leader mondiali per il vertice sull'adattamento al clima (Climate adaptation summit) il 25 gennaio e dopo la pubblicazione del Rapporto sul divario di adattamento pubblicato di recente dal Programma delle Nazioni Unite per l'ambiente (Unep) che sottolinea proprio le lacune nel finanziamento dell'adattamento climatico. Insieme alle organizzazioni della societ\u00e0 civile in Ghana, Uganda, Etiopia, Nepal, Vietnam e Filippine, Care ha valutato 112 progetti, che rappresentano il 13% del finanziamento globale per l'adattamento tra il 2013 e il 2017. La ricerca ha rilevato, tra l'altro, che i finanziamenti per l'adattamento al clima sono sovrastimati del 42%, il che, se applicato ai restanti progetti, comporterebbe 20 miliardi di dollari di rendicontazione in eccesso in questo periodo di tempo. La ricerca mostra grandi quantit\u00e0 di finanziamenti per il clima per progetti che non hanno alcuna relazione con l'adattamento climatico. \"Le persone e i paesi vulnerabili ricevono solo una frazione del sostegno promesso a Parigi - rileva Sofia Sprechmann, Segretario generale di Care International - Il Climate Adaptation Summit 2021 \u00e8 un'opportunit\u00e0 per porre rimedio\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-01212021ClimaPaesisviluppati34gonfiano34di20mldaiutiaipoveri</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61TK-3XW1-F143-44PH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"369\"/><timeReceived>1:05 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"21\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>January 21, 2021 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000672</classCode><className>Exhibitions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001218</classCode><className>Nongovernmental Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>Poverty + Homelessness</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5Y0W-D9M1-JBYW-K0N0-00000-00</id><title>Costruire a prova di nimby</title><published>2020-01-18T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pag. 12</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Costruire a prova di nimby</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Gabriele Capolino</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Not In My Backyard: \u00e8 il movimento che ha bloccato il rinnovamento delle infrastrutture negli Usa. MIT Technology Review calcola quanti soldi vanno investiti nel mondo per realizzare in fretta le opere che salvino il pianeta: 90 mila miliardi $ in 15 anni</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Ponti che crollano, tunnel che perdono pezzi, torrenti alluvionali che sconquassano vie cittadine e procurano danni dappertutto\u2026 Non passa giorno che l\u2019emergenza climatica non presenti il conto alle infrastrutture e al modo di vivere e di viaggiare degli italiani. Sotto accusa, un minuto dopo ogni accadimento, \u00e8 il processo burocratico che ha o non ha portato alla conclusione del lavoro pubblico o della sua manutenzione. Con rimpallo di responsabilit\u00e0 tra enti di ogni tipo e decreti in emergenza che dovrebbero riaprire cantieri che non riaprono o che fanno solo finta. Un fenomeno solo italiano? No. La rivista MIT Technology Review della prestigiosa universit\u00e0 americana ha dedicato una lunga inchiesta all\u2019arretratezza del sistema infrastrutturale della nazione pi\u00f9 ricca al mondo, gli Stati Uniti. </p><p>Con analogie impressionanti con l\u2019Italia, pur se con un sistema decisionale pubblico ben diverso. L\u2019autore, James Temple, parte dalla storia del Transbay Transit Center, che doveva diventare il capolinea settentrionale di una lunga e anelata linea ferroviaria ad alta velocit\u00e0 tra San Francisco e Los Angeles. La Tav californiana prometteva di facilitare i pendolari, ridurre le emissioni di gas a effetto serra e collegare i due lontani poli economici dello Stato. La California istitu\u00ec un\u2019agenzia di Stato per pianificare oltre 800 chilometri di ferrovia (come la Tav Salerno-Torino) gi\u00e0 nel 1996. Gli elettori approvarono l\u2019emissione di obbligazioni dello Stato per finanziare la ferrovia nel 2008 e la costruzione \u00e8 andata avanti su vari fronti. Ma lungo la strada il progetto ha accumulato un decennio di ritardo e il budget si \u00e8 gonfiato di decine di miliardi di dollari. Nel febbraio 2019 l\u2019amministrazione Trump ha cancellato una parte fondamentale dei finanziamenti federali, impedendo ai nuovi lavori di andare avanti. Il destino di un progetto da 80 miliardi di dollari dopo oltre due decenni di pianificazione \u00e8 ora in dubbio.Ci\u00f2 che colpisce tuttavia \u00e8 quanto sia usuale questo spreco di tempo. Nonostante la fama di efficienza della burocrazia quasi tutti i giganteschi progetti infrastrutturali soffrono di enormi ritardi e sovraccosti, quando non vengono chiusi del tutto. Gli Usa sono diventati terribili nel costruire grandi cose e negligenti nel mantenere anche le infrastrutture esistenti, sostiene Temple. Gran parte delle autostrade, dei ponti, delle condutture dell\u2019acqua, dei porti, delle ferrovie e delle linee di trasmissione elettrica della nazione \u00e8 stata costruita pi\u00f9 di mezzo secolo fa e in molti casi stanno cadendo a pezzi. L\u2019American Society of Civil Engineers ha stimato un divario di 1.400 miliardi tra i finanziamenti disponibili e l\u2019importo necessario per mantenere, ricostruire o sviluppare le infrastrutture statunitensi tra il 2016 e il 2025. La cifra sale a 5 mila miliardi se si progetta fino al 2040.L\u2019occasione \u00e8 buona per rinnovare affrontando al contempo i pericoli del cambiamento climatico, perch\u00e9 lo si combatte fondamentalmente con le infrastrutture. Temple cita uno studio del 2015 del Deep Decarbonization Pathways Project che prevede che la riduzione delle emissioni di gas serra degli Stati Uniti, in linea con gli sforzi globali per prevenire l\u2019aumento di due gradi centigradi di riscaldamento, richieder\u00e0 entro il 2030 di decuplicare gli investimenti annuali (da 100 a 1.000 miliardi) in tecnologie pulite come le energie rinnovabili e una rete moderna di trasmissione elettrica.A livello globale, il mondo dovr\u00e0 spendere 90 mila miliardi di dollari entro 15 anni per sostituire le infrastrutture obsolete nelle nazioni ricche e costruire nuovi sistemi nelle economie emergenti, secondo uno studio della Global Commission on the Economy and Climate. Occorrer\u00e0 potenziare le protezioni costiere, reingegnerizzare i sistemi di smaltimento dei rifiuti e delle acque, rafforzare le infrastrutture di trasporto e delocalizzare case e attivit\u00e0 commerciali lontano dall\u2019espansione delle zone di inondazione o incendio. A seconda di quanto rapidamente il mondo riduce le emissioni, i costi di adattamento al clima potrebbero ammontare a decine o centinaia di miliardi di dollari l\u2019anno entro la met\u00e0 del secolo, secondo un\u2019analisi del National Climate Assessment.Dati questi costi e i tempi cos\u00ec ristretti, si chiede la rivista del MIT, non ci si pu\u00f2 pi\u00f9 permettere di impiegare decenni per realizzare (o, meglio, per non realizzare) un singolo progetto. \u00abStiamo per esaurire il restante budget mondiale di CO2 nello stesso lasso di tempo che impiega la California a condurre la \u201crevisione ambientale\u201d di una nuova linea ferroviaria\u00bb, dice Gabriel Metcalf, autore di Democratic by Design ed ex capo della San Francisco Bay Area Planning and Urban Research Association. Paese che vai, lungaggini che trovi.Infrastrutture obsolete non riescono gi\u00e0 a proteggerci dagli eventi estremi che molto probabilmente il cambiamento climatico ha amplificato. Nel 2012 l\u2019uragano Sandy ha scatenato una tempesta che si \u00e8 abbattuta sulle coste di New York City impantanando le metropolitane, togliendo l\u2019elettricit\u00e0 e uccidendo decine di persone. La tragedia ha scatenato un dibattito sulla necessit\u00e0 di barriere contro la tempesta, come muraglie marine o altre misure di protezione. In California i cavi dell\u2019elettricit\u00e0 abbattuti dai venti autunnali hanno provocato alcuni degli incendi pi\u00f9 distruttivi della storia dello Stato. Un recente rapporto ha rilevato che dal 2001 il personale tecnico della compagnia elettrica PG&amp;E non era pi\u00f9 salito a ispezionare una torre di trasmissione vicino a Pulga, in California, anche se aveva 97 anni ed erano passati decenni oltre la sua vita utile. Una mattina di novembre del 2018 un gancio a C si \u00e8 guastato e un filo si \u00e8 spezzato. Pochi minuti dopo un operaio della PG&amp;E segnalava il principio dell\u2019incendio che avrebbe quasi distrutto la citt\u00e0 di Paradise e ucciso 85 persone.MIT Technology Review ha chiesto a Costa Samaras, direttore del Carnegie Mellon\u2019s Center for Engineering and Resilience for Climate Adaptation, quali parti delle infrastrutture occorre rinnovare o ricostruire per affrontare i pericoli climatici. La risposta \u00e8 stata: \u00abSistemi idrici, energetici e di acqua piovana, bacini idrici, dighe, condutture, aeroporti, binari ferroviari. In una parola: tutto\u00bb. E non si tratta di piccole riparazioni. L\u2019ammodernamento della rete di acqua potabile, del trattamento delle acque reflue e dei sistemi di acqua piovana negli Usa coster\u00e0 pi\u00f9 di 600 miliardi nei prossimi decenni.Una parte enorme degli scarichi delle acque piovane \u00e8 stata progettata sulla base di dati sulle precipitazioni antecedenti gli anni 60, ma da allora i livelli di pioggia sono aumentati significativamente.In Usa circa 1.000 miliardi di dollari di immobili costieri sono esposti all\u2019innalzamento del livello del mare e a tempeste, inondazioni ed erosione, secondo la National Climate Assessment. Circa 97 mila chilometri di strade e ponti gi\u00e0 attraversano le vulnerabili pianure alluvionali costiere. I veicoli attraversano ponti classificati come \u00abstrutturalmente carenti\u00bb 2 milioni di volte al giorno e la struttura media ha pi\u00f9 di 40 anni. Migliaia di persone diventeranno vulnerabili al cambiamento climatico entro la met\u00e0 del secolo poich\u00e9 l\u2019innalzamento del livello dei fiumi e la loro maggiore velocit\u00e0 erodono le fondamenta richiedendo pi\u00f9 di un miliardo di dollari di sforzi annuali di manutenzione.Alcune aree costeranno troppo per essere salvabili e ci\u00f2 comporter\u00e0 dolorose decisioni. Un\u2019analisi sulle Florida Keys ha rilevato che sollevare un tratto di strada di tre miglia sufficiente a evitare probabili inondazioni che arriveranno nel 2060 costerebbe pi\u00f9 di 180 milioni di dollari, un prezzo impossibile per proteggere le due dozzine di case che le costeggiano. Costruire velocemente? Se si vuole, si pu\u00f2. Ma\u2026 Eppure, quando vogliono, le nazioni sanno costruire rapidamente. La Cina ha installato 25 mila chilometri di linee ferroviarie ad alta velocit\u00e0 dal 2008, pi\u00f9 di tutto il resto del mondo. Allo stesso tempo ha attraversato la nazione con decine di linee ad altissima tensione, che si estenderanno per quasi 37 mila chilometri. Le proposte per costruire negli Usa linee simili di nuova generazione, che renderebbero molto pi\u00f9 facile bilanciare le fonti di energia eolica e solare attraverso i differenti fusi orari, si sono impantanate per anni in battaglie politiche e legali. A livello cittadino ogni progetto di palazzina, condominio o torre di uffici richiede anni per essere approvato, con lunghe file di cittadini preoccupati e di parti interessate in fila per parlare alle riunioni pubbliche. I cosiddetti Not In My Backyard (nimby: costruite pure ma non nel mio cortile) si sono opposti alla costruzione di qualsiasi edificio che minacciava di oscurare una vista, di gettare un\u2019ombra sulla loro strada o di rendere pi\u00f9 difficile trovare parcheggio. Hanno impugnato regole ambientali come armi per rallentare o sopprimere le proposte. I consulenti politici, i sindacati e le associazioni di comunit\u00e0 sanno come rallentare o accelerare il processo, a seconda che le loro preoccupazioni o le condizioni contrattuali siano soddisfatte.Ma ci sono anche sfide pi\u00f9 ampie dei singoli quartieri o paesi. I cittadini votano contro gli aumenti delle tasse o l\u2019emissione di obbligazioni necessari per costruire infrastrutture o manutenerle. Le leggi sulla zonizzazione, i prezzi degli alloggi, le polizze assicurative federali e la necessit\u00e0 di aumentare la base imponibile distorcono ulteriormente le decisioni di pianificazione, spingendo l\u2019edilizia in aree pericolose e incoraggiando modelli di sviluppo non sostenibili.\u00abIl sistema legale statunitense \u00e8 stato progettato per essere lento, perch\u00e9 vogliamo che il governo prenda provvedimenti e ponderati\u00bb, dice A.R. Siders, professore specializzato in politiche di adattamento climatico all\u2019Universit\u00e0 del Delaware. \u00abIl problema ora \u00e8: come si fa a far combaciare un processo lento con un cambiamento rapido?\u00bb.Lungi dal prepararsi ai pericoli futuri, troppo spesso si ricostruisce allo stesso modo, anche in seguito a inondazioni, incendi. O altri avvertimenti che non avrebbero potuto essere annunciati pi\u00f9 chiaramente. Tra il 2010 e il 2017, secondo uno studio del Climate Central, le imprese edili hanno costruito 4.500 case per un valore di 5 miliardi nelle zone costiere del New Jersey che saranno a rischio di inondazioni una volta al decennio entro il 2050. E gran parte di essa \u00e8 stata ricostruita dopo l\u2019arrivo di Sandy. Un boom sostenibile di lavori pubblici. Temple ricorda che in passato, quando si costruivano rapidamente molte infrastrutture, il governo federale interveniva versando ingenti somme di denaro in grandi progetti con un obiettivo comune. Nel caso del New Deal di Roosevelt e della legge-stimolo di Obama del 2009 l\u2019obiettivo era rimettere l\u2019economia in carreggiata, creando un senso di urgenza dietro i finanziamenti e la costruzione di progetti ambiziosi.Billy Fleming, direttore della ricerca dello Ian McHarg Center della University of Pennsylvania, ha detto a MIT Technology Review che la migliore opportunit\u00e0 in quest\u2019epoca potrebbe essere il Green New Deal, la proposta di tagliare le emissioni e fortificare le citt\u00e0 contro il cambiamento climatico. Scrive che si potrebbe riprendere da dove il New Deal originale si era interrotto, rivitalizzando \u00abun\u2019attivista burocrazia federale della progettazione\u00bb e mobilitando un enorme bacino di fondi federali per progetti incentrati sul clima.L\u2019amalgama delle agenzie federali create negli anni 30 mise al lavoro milioni di americani per costruire centinaia di migliaia di chilometri di strade e decine di migliaia di dighe, parchi, biblioteche, scuole. La Tennessee Valley Authority da sola ha costruito pi\u00f9 di una dozzina di centrali idroelettriche e installato migliaia di chilometri di linee di trasmissione. Secondo la rivista americana, con lo stanziamento di fondi e approvazioni semplificate per progetti di energia pulita e di adattamento al clima si potrebbe innescare un boom sostenibile delle opere pubbliche. Rimettendo le persone al lavoro per costruire reti intelligenti, parchi eolici, impianti solari, stazioni di ricarica per i veicoli elettrici, linee di transito di massa, treni ad alta velocit\u00e0 e altro ancora.Ma chi paga il conto? \u00c8 improbabile riuscire a portare avanti importanti iniziative infrastrutturali senza un pi\u00f9 ampio spostamento del potere politico e la percezione pubblica che affrontare i pericoli climatici sia urgente. Una volta che ci\u00f2 accadesse, occorrer\u00e0 sforzarsi di proteggere l\u2019equit\u00e0 sociale, limitare i danni ambientali e cercare il contributo delle comunit\u00e0 vulnerabili, aree in cui i precedenti progetti di opere pubbliche spesso non sono andati a buon fine. Una nuova nozione di coinvolgimento pubblico. Quello che non si pu\u00f2 pi\u00f9 fare \u00e8 permettere che il processo di compartecipazione del territorio continui a essere usato come una forma di \u00abritardo predatorio\u00bb che protegge la ricchezza esistente e lo status quo, dice Metcalf, ora ceo del Committee for Sydney, un think tank di politica urbana: \u00abAbbiamo bisogno di pi\u00f9 contributi dal basso nelle fasi iniziali, nel momento in cui si determina come delegare autorit\u00e0 alle agenzie federali, ma meno presenza e intervento a livello di singolo progetto; se vogliamo realizzare le infrastrutture per adattarci ai cambiamenti climatici, dobbiamo ammettere che ci\u00f2 richieder\u00e0 una diversa nozione di input pubblico e linee temporali abbreviate\u00bb. In altre parole, costruire un\u2019enorme quantit\u00e0 di nuove infrastrutture che raggiunga un insieme coeso di obiettivi nazionali \u00e8 impossibile se si continua a permettere a citt\u00e0 e cittadini di dare priorit\u00e0 alle loro preoccupazioni individuali. Occorrer\u00e0 costruire mura marine che consentano di salvare molte case e edifici, anche se dal punto di vista estetico ci\u00f2 abbasser\u00e0 il valore degli immobili. Si dovranno costruire parchi eolici costieri, anche se rovineranno la vista sul mare. Si dovr\u00e0 collegare le linee di trasmissione attraverso terreni pubblici e privati e scavare strade e marciapiedi per riparare metropolitane e linee fognarie. Occorrer\u00e0 delocalizzare alcuni quartieri e citt\u00e0. E, conclude MIT Technology Review, occorrer\u00e0 aumentare le tasse per finanziare tutto questo lavoro. (riproduzione riservata)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">MIFI-2592994</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">MIFI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5Y0W-D9M1-JBYW-K0N0-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">277207</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2379\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Milano Finanza Editori S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Milano Finanza</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23299\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"18\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>18 gennaio 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001963</classCode><className>Safety, Accidents + Disasters</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Milano Finanza"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5NDB-3GJ1-F143-451H-00000-00</id><title>Clima: Genova guida progetto europeo su adattamento citt\u00e0</title><published>2017-04-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Politica - Estero</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima: Genova guida progetto europeo su adattamento citt\u00e0</nitf:hl1><nitf:hl2>Coinvolte 6 autorit\u00e0 locali,4 Stati e 3 direzioni Commissione Ue</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BRUXELLES</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 26 APR - Sar\u00e0 il Comune di Genova a coordinare il network internazionale che si occuper\u00e0 per i prossimi tre anni del tema dell'adattamento ai cambiamenti climatici nelle aree urbane. La decisione \u00e8 stata presa a Malta al recente meeting dei Direttorati generali della Commissione Ue sullo Sviluppo Urbano.   Gli scopi del partnenariato internazionale sono: migliorare l'attuale quadro normativo rendendolo pi\u00f9 adatto a realt\u00e0 urbane in crescita; fornire indirizzi sulle tematiche che potranno essere finanziate in futuro dai programmi Ue; proporre nuovi modelli per scambiare conoscenze ed esperienze.   I lavori del Climate Adaptation Partnership avranno inizio il 21 e 22 giugno con un evento che si svolger\u00e0 a Bruxelles. Fanno parte del network sei autorit\u00e0 locali (la Provincia di Barcellona e le citt\u00e0 di Glasgow, Trondheim, Potenza, Loul\u00e8 in Algarve e Sfantu Gheorghe in Transilvania), quattro Stati membri (Francia, Polonia, Ungheria e Bulgaria) e tre Direttorati Generali della Commissione Ue (REGIO, CLIMA, ENV).   Il programma prevede la partecipazione di organismi di rappresentanza delle amministrazioni locali (EuroCities e Ccre) della Bei e dei programmi europei di finanziamento (Interreg Europe, Urbact, Espon, e altri).</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-201704261261519858</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2017</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5NDB-3GJ1-F143-451H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2018-03-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"207\"/><timeReceived>3:43 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2017 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"26\" month=\"04\" year=\"2017\"><dateText>April 26, 2017 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008WVI</classCode><className>Destinations + Attractions</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N524000CC</classCode><className>Insurance</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GD1-YFX3-SHYV-12PF-00000-00</id><title>Conclusa la staffetta climatica del progetto Campus</title><published>2025-08-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>FERRARA</positionSection><positionSequence>Pag. 11</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Conclusa la staffetta climatica del progetto Campus</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Tre laboratori, tre scenari territoriali, oltre 80 proposte di azione, si sono svolti dal 17 al 21 luglio. Si \u00e8 concluso con successo il ciclo di Living Labs coordinato dal Comune nell'ambito del progetto europeo Interreg Campus - Climate Adaptation Plans for Unesco Sites, un'iniziativa volta a sviluppare misure condivise per informare il piano di adattamento climatico del sito Patrimonio Mondiale: 'Ferrara, citt\u00e0 del Rinascimento e il suo Delta del Po'. Il percorso ha previsto 10 gruppi tematici per un totale di 12 ore di lavoro, generando pi\u00f9 di 80 misure da integrare nel futuro Piano di Adattamento Climatico del sito.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GD1-YFX3-SHYV-12PF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"104\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-FER Edizione</edition><publicationDate day=\"01\" month=\"08\" year=\"2025\"><dateText>1 agosto 2025 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000CNT2</classCode><className>Running</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000CNT2</classCode><className>Running</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional &amp; Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5CGB-FRN1-JDN1-D23M-00000-00</id><title>Verde urbano difende da caldo killer, pi\u00f9 parchi meno morti</title><published>2014-06-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Verde urbano difende da caldo killer, pi\u00f9 parchi meno morti</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 20 GIU - Il verde cittadino difende dal ''caldo killer' riducendo il rischio di morte associato alle ondate di calore estive. Infatti uno studio australiano dimostra che aumentando il verde cittadino si possono ridurre fin del 28% i decessi estivi per caldo.</p><p>Pubblicato sulla rivista Environmental Pollution, lo studio si \u00e8 basato su simulazioni al computer che partendo dalle temperature estive del 2009 hanno permesso di snocciolare stime per il 2030 e il 2050.</p><p>La ricerca \u00e8 stata condotta da Dong Chen presso il CSIRO Climate Adaptation Flagship and CSIRO Ecosystem Sciences di Melbourne.</p><p>Il verde urbano \u00e8 stato gi\u00e0 protagonista di numerosi studi in cui ha dimostrato i suoi effetti rigeneranti per corpo e psiche. Ma questo studio di simulazione basata sulla citt\u00e0 di Melbourne gli attribuisce poteri ancora pi\u00f9 ragguardevoli, ovvero la capacit\u00e0 di contrastare la mortalit\u00e0 legata alle ondate di calore, un rischio che corrono soprattutto gli anziani e le fasce fragili della popolazione come i disabili.</p><p>Partendo dai dati su temperature estive del 2009 e tasso di mortalit\u00e0 associato alle ondate di calore nella citt\u00e0 australiana in quella stagione, nonch\u00e9 mappando e misurando l'estensione del verde cittadino in rapporto a quella del verde nelle localit\u00e0 suburbane, i ricercatori hanno stimato che aumentando l'estensione degli spazi verdi in una citt\u00e0 come Melbourne, fino anche a raddoppiarli, le morte legate al caldo potrebbero essere ridotte del 28%.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-201406201201128339</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2014</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5CGB-FRN1-JDN1-D23M-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2015-05-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"244\"/><timeReceived>9:47 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2014 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"20\" month=\"06\" year=\"2014\"><dateText>June 20, 2014 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000453</classCode><className>Death + Dying</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000505</classCode><className>Disabled Persons</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000A6OA</classCode><className>Senior Citizens</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5CGC-SKK1-F143-41WW-00000-00</id><title>ANSA/ Pi\u00f9 parchi meno morti, verde urbano contro caldo killer</title><published>2014-06-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ANSA/ Pi\u00f9 parchi meno morti, verde urbano contro caldo killer</nitf:hl1><nitf:hl2>Quasi un terzo di vittime in meno con buon microclima in citt\u00e0</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 20 GIU - Il verde in citt\u00e0 - parchi, viali alberati, terreni erbosi - difende dal caldo killer: pu\u00f2 ridurre anche di molto la mortalit\u00e0 associata alle ondate di calore, che in estate minacciano soprattutto le fasce di popolazione pi\u00f9 fragili, gli anziani o i soggetti con malattie croniche.</p><p>L''equazione' \u00e8 molto semplice: pi\u00f9 parchi, meno morti, ovvero i casi di 'morte da afa' calano all'aumentare del verde metropolitano. Lo dimostra uno studio australiano pubblicato sulla rivista Environmental Pollution e condotto da Dong Chen presso il CSIRO Climate Adaptation Flagship and CSIRO Ecosystem Sciences di Melbourne.</p><p>Gli esperti hanno eseguito una serie di simulazioni sulla citt\u00e0 di Melbourne per capire quanto la presenza di verde urbano possa incidere sui tassi di mortalit\u00e0 estiva dovuta al caldo e sulle temperature registrate nella metropoli. Partendo da dati sulle temperature estive del 2009 i ricercatori hanno potuto elaborare stime per il 2030 e il 2050, utilizzando due differenti modelli di aumento della vegetazione urbana: o attraverso il potenziamento del verde nelle zone periferiche, oppure attraverso la realizzazione di parchi.</p><p>Che vivere immersi nel verde sia un toccasana per la salute psicofisica \u00e8 ormai ampiamente dimostrato da diversi studi. Ad esempio una ricerca pubblicata di recente sulla rivista The American Journal of Preventive Medicine mostra che quando gli alberi muoiono anche le persone muoiono di pi\u00f9. Infatti, alla moria di alberi in alcuni stati Usa dovuta a un parassita \u00e8 seguita un'insolita impennata dei decessi degli abitanti delle regioni limitrofe alle zone alberate devastate, soprattutto per cause cardiovascolari e respiratorie. Insomma gli alberi sono davvero ossigeno per la vita umana.</p><p>Nelle loro simulazioni i ricercatori australiani hanno stimato di quanto aumentano le prestazioni energetiche di palazzi (in particolare le performance di climatizzazione degli interni) in funzione di diversi tipi di distribuzione della vegetazione urbana. Poi hanno stimato di quanto si possono ridurre le temperature estive e la mortalit\u00e0 da caldo al variare della intensit\u00e0 e della distribuzione del verde metropolitano. Ebbene \u00e8 emerso che la presenza di zone verdi in periferia e di parchi cittadini pu\u00f2 ridurre le temperature estive da 0,5 fino a 2 gradi centigradi e che, ipoteticamente, raddoppiando gli spazi verdi si pu\u00f2 ridurre la mortalit\u00e0 da caldo anche del 28%.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-201406201201136898</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2014</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5CGC-SKK1-F143-41WW-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2015-05-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"403\"/><timeReceived>5:36 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2014 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"20\" month=\"06\" year=\"2014\"><dateText>June 20, 2014 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000511</classCode><className>Diseases + Disorders</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000453</classCode><className>Death + Dying</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000672</classCode><className>Exhibitions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000A6OA</classCode><className>Senior Citizens</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009MY8</classCode><className>Computer Equipment</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:7YTY-H4S0-YC0B-00V3-00000-00</id><title>CLIMA:SUMMIT AUSTRALIA;RIDURRE CO2 NON BASTA,ORA ADATTAMENTO</title><published>2010-06-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CLIMA:SUMMIT AUSTRALIA;RIDURRE CO2 NON BASTA,ORA ADATTAMENTO</nitf:hl1><nitf:hl2>FORTIFICARE CITTA' CONTRO ONDATE CALORE E INNALZAMENTO MARI</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>SYDNEY</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 30 GIU - Ridurre la Co2 non basta. Ora e' necessario proteggersi contro i cambiamenti climatici e mettere in campo misure per rendere le citta' e le societa' piu' forti per resistere a temperature sempre piu' calde, a livelli marini piu' elevati e a cicloni tropicali piu' devastanti.   Questo il nuovo messaggio al mondo che arriva dai 1.000 delegati, fra cui alcuni dei massimi esperti mondiali di cambiamento climatico, riuniti da ieri sera nella Gold Coast del Queensland, in Australia, per la prima conferenza internazionale dedicata interamente all'adattamento ai mutamenti del clima. </p><p>  Il ministro australiano per il cambiamento climatico, Penny Wong, ha aperto la Climate Adaptation Futures Conference, che il suo governo ospita insieme all'ente nazionale di ricerca Csiro e alla Griffith University, e che prosegue fino a domani. La riduzione delle emissioni di gas serra, ritenute responsabili per l'aumento delle temperature, non sara' sufficiente a neutralizzare i peggiori effetti del cambiamento, ha detto.   ''Questa non e' una conferenza sul cambiamento climatico, ma sull'azione che governi, istituzioni e individui possono intraprendere, e come ciascuno puo' agire per proteggersi'', ha aggiunto.   Tra i partecipanti alla conferenza, i principali scienziati del gruppo intergovernativo sul cambiamento climatico del programma Onu sull'Ambiente (Unep) e dell'Organizzazione meteorologica internazionale, per fornire una panoramica scientifica sui mutamenti in corso e sulle conseguenze. Tra i relatori della conferenza, il direttore esecutivo e lo scienziato capo dell'Unep, Achim Steiner e Joseph Alcamo.   ''La conferenza rappresenta un punto di svolta nel dibattito su come il mondo affronta il riscaldamento globale'', ha dichiarato Alcamo. ''Non ho mai visto un convegno di questo genere che riunisca tanti specialisti e scienziati per parlare di adattamento al cambiamento climatico. E' il segno che la comunita' scientifica - ha concluso - sta cominciando a rispondere alle necessita' della politica e presenta piani ragionevoli e scientificamente fondati''.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-20100630130454737</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2010</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:7YTY-H4S0-YC0B-00V3-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2012-01-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"348\"/><timeReceived>12:05 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2010 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"30\" month=\"06\" year=\"2010\"><dateText>June 30, 2010 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>CLIMA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00095AP</classCode><className>Building Fixtures + Mechanical Systems</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5J1N-1V91-JDMV-K3RH-00000-00</id><title>Benvenuti nella bio-citt\u00e0</title><published>2016-02-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>LETTURA</positionSection><positionSequence>Pag. 7</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Benvenuti nella bio-citt\u00e0</nitf:hl1><nitf:hl2>Il caso Aree riprogettate per sfidare il clima e riprodurre processi biologici. Il modello di Rotterdam, il progetto di New York</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>federica colonna</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Piazza quando c'\u00e8 il sole, stagno quando piove Cos\u00ec le metropoli (Copenaghen in testa) adottano piani per quartieri natura-compatibili</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Copenaghen: prima citt\u00e0 clima-resiliente al mondo. La capitale danese sapr\u00e0 infatti affrontare gli effetti del cambiamento climatico - che secondo il Gruppo intergovernativo sul clima corrispondono a piogge intense e violente - in maniera particolarmente creativa, trasformandoli in vantaggi grazie al Climate Adoption Plan . Il piano, adottato dal governo locale e finanziato con risorse pubbliche e private, dura vent'anni e prevede la trasformazione di 300 piazze e parchi urbani in aree multi-funzionali. Luoghi in cui passeggiare quando c'\u00e8 il sole che diventano stagni quando piove, sul modello di Benthemplein Watersquare a Rotterdam. Alcuni dei laghi, invece, saranno sotterranei: qui si accumuler\u00e0 l'acqua piovana cui attingere per irrigare quotidianamente gli orti e le aree verdi della citt\u00e0.</p><p>Il prototipo? T\u00e5singe Plads, nel quartiere Saint Kjeld, fino a qualche anno fa un parcheggio, oggi un esempio di architettura innovativa. L'area \u00e8 stata infatti ri-progettata dai designer dello studio Tredje Natur per sfruttare gli acquazzoni e rendere la piazza il posto pi\u00f9 fertile di tutta Copenaghen. Le sculture di metallo a forma di ombrello rovesciato, posizionate come tanti alberi artificiali, servono infatti a raccogliere la pioggia e a conservarla per irrigare i giardini e gli orti circostanti mentre l'acqua in eccesso viene trasportata, grazie a un sistema complesso di canali, in un grande serbatoio sotterraneo, un lago che si riempie a ogni diluvio. Al di sopra una pavimentazione mista: erba e pannelli elastici, i quali permettono di trasformare i salti dei bambini e i passi dei pedoni in energia cinetica, utile a spingere l'acqua accumulata lungo canaline in superficie. Copenaghen, ha dichiarato il responsabile del progetto Ren\u00e9 Sommer Lindsay, cambier\u00e0 cos\u00ec sotto e sopra, perch\u00e9 l'ambizione del Climate Adoption Plan \u00e8 riprogettare tutto l'ambiente urbano, a partire dal sottosuolo e sfruttando i fenomeni naturali. \u00abLa nostra \u00e8 una citt\u00e0 ibrida - ha spiegato Flemming Rafn Thomsen, designer di Tredje Natur -, qui natura e biologia urbana sono fuse insieme\u00bb. Ecco la formula delle citt\u00e0 future: non solo metropoli agri-urbane, in grado, cio\u00e8, di inglobare la campagna e di ospitare attivit\u00e0 di produzione del cibo. Ma, nei casi pi\u00f9 originali, anche ipernaturali, caratterizzate da architetture biomimetiche, capaci di sfruttare e riprodurre i processi biologici. Lo spiegano Blaine Brownell e Marc Swackhamer dell'Universit\u00e0 del Minnesota in Hypernatural: Architecture's New Relationship with Nature . I due docenti raccontano come, nonostante la produzione di materiali sintetici sempre pi\u00f9 raffinati, \u00e8 la natura ad affascinare i designer all'avanguardia.</p><p>Un esempio? Living Breakwater dello studio Scape/Landscape Architecture: per proteggere Staten Island dall'erosione delle onde, invece di edificare un muro tra New York e l'oceano, gli architetti hanno pensato di far interagire citt\u00e0 e ambiente marino disegnando una scogliera artificiale formata da micro ambienti adatti alla proliferazione di ostriche e aragoste. Il progetto, non ancora realizzato, ha per\u00f2 vinto diversi premi tra cui il Ny Engineering Excellence Award del 2015. Diversa, ma sempre fondata sulla fusione tra architettura e natura, \u00e8 TreeXOffice, struttura ideata dall'ingegnere-artista Natalie Jeremijenko e installata a Hoxton Square, Londra. L'idea \u00e8 semplice: un coworking pop-up (un ufficio da montare e smontare con facilit\u00e0) realizzato in policarbonato tutto intorno a un albero. Le otto postazioni interne, dotate di wifi, sono cos\u00ec connesse alla natura, rendendo pi\u00f9 salubri le ore di lavoro. Secondo Omid Kardan dell'Universit\u00e0 di Chicago, la prossimit\u00e0 agli alberi migliorerebbe la percezione del proprio benessere, tanto che avere dieci piante in pi\u00f9 nella strada in cui si abita equivarrebbe a sentirsi ben sette anni pi\u00f9 giovane.</p><p>TreeXOffice, per\u00f2, \u00e8 solo uno dei progetti di Jeremijenko, animatrice presso la New York University dell'Environmental Health Clinic, un consultorio ambientale urbano. Qui i pazienti sono chiamati impazienti - perch\u00e9, spiega, \u00abnon aspettano i tempi dei governi per prendersi cura dell'ambiente\u00bb - e le prescrizioni riguardano la vita all'aria aperta. \u00abLe persone - ha spiegato Jeremijenko al \"New York Times\" - sanno cosa fare quando hanno la tosse, ma non sanno come smettere di respirare tossine\u00bb. Cos\u00ec alla clinica sono prescritte tecniche per migliorare la qualit\u00e0 dell'ambiente urbano tramite coltivazioni da appendere alle finestre e giardini per attrarre api mellifere in terrazzo. E per far innamorare gli abitanti della fauna della propria citt\u00e0 i ricercatori organizzano gli Ooz - il contrario di Zoo - safari urbani alla scoperta di quegli animali, tra cui farfalle e scoiattoli, che non vivono in gabbia e considerano le metropoli casa propria.</p><p>Se le citt\u00e0 ipernaturali e agriurbane stanno aumentando \u00e8 perch\u00e9, secondo Jedediah Purdy, docente della Duke University e autore di After Nature , \u00e8 mutato il nostro modo di pensare la natura. Siamo nel tempo dell'immaginazione ecologica: per noi il mondo \u00e8 una rete di sistemi permeabili e mutevoli, dove niente \u00e8 isolato. Natura e citt\u00e0 sono fuse insieme, e formano un grande organismo, in evoluzione costante. Biologica e architettonica insieme.</p><p>@fedecolonna</p><p>\u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p><p>L'emergenza</p><p>Rispondere a un'emergenza con una visione. Ecco cosa \u00e8 accaduto a Copenaghen (570 mila abitanti) quando la capitale ha dovuto fronteggiare un'alluvione nel 2011. Il governo locale in quell'occasione ha deciso di non agire solo nel breve termine, ma di intervenire sulla struttura urbana</p><p>per preparare la citt\u00e0</p><p>alle conseguenze</p><p>del cambiamento climatico: piogge abbondanti</p><p>e, secondo il centro</p><p>di ricerca Niels Bohr Institute, l'innalzamento delle acque marine di 1,6 metri in un secolo</p><p>Il progetto</p><p>\u00c8 nato cos\u00ec il Climate Adaptation Plan, il piano per rendere Copenaghen a prova di cambiamento climatico. Gli interventi previsti sono ancora in corso d'opera e si fondano su una intuizione: la pioggia \u00e8 una risorsa. Nascono cos\u00ec i parchi-lago, come quello previsto a Enghaveparken: l'area giochi diventa uno stagno grazie a un sistema di canali che fa confluire l'acqua in un unico punto trasportandola dai vialetti e dalle aiuole vicine. Un'idea simile riguarda alcuni boulevard: diventano fiumi in cui sono raccolti i flussi dalle strade circostanti. Il risultato? La citt\u00e0 \u00e8 pi\u00f9 facile da vivere e pi\u00f9 fertile. Parte dell'acqua \u00e8, infatti, immagazzinata in serbatoi sotterranei e usata</p><p>per innaffiare gli orti urbani e le aree verdi</p><p>L'ambizione</p><p>Copenaghen, per\u00f2, non si accontenta di trasformarsi in una futuristica Venezia \u00absostenibile\u00bb, ma vuole diventare capitale</p><p>del co-design. Gli architetti selezionati per ri-progettarla lavoreranno</p><p>con gli abitanti per far emergere i loro desideri</p><p>e trasformarli in proposte</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CODESE-LL20160207LET0708</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CODESE2016</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5J1N-1V91-JDMV-K3RH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343082</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2018-05-17</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1134\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2016 RCS Mediagroup All Rights Reserved</copyright><publicationName>Corriere della Sera (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60113\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>LETTURA Edizione</edition><publicationDate day=\"07\" month=\"02\" year=\"2016\"><dateText>7 febbraio 2016 domenica</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000975</classCode><className>Irrigation</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Corriere della Sera (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5KVJ-8191-DYDY-91HK-00000-00</id><title>Finanziamenti pmi</title><published>2016-10-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>VARIE</positionSection><positionSequence>Pag. 37</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Finanziamenti pmi</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>a cura di Cinzia Boschiero</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>SCADENZARIO RAGIONATO DELLE OPPORTUNIT\u00c0 CONTENUTE NEI BANDI COMUNITARI E REGIONALI Ottobre 2016</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">In questo inserto diversi bandi per le aziende del settore culturale e in vista del 2018 che \u00e8 l'Anno europeo del patrimonio culturale. I bandi puntano a mettere in evidenza il ruolo del patrimonio culturale dell'Europa, promuovere la consapevolezza di una storia e di un'identit\u00e0 condivise. Molte le opportunit\u00e0 per le pmi che intendano avviare progetti di ricerca e sviluppo.BANDI E FONDI COMUNITARISettoreCOOPERAZIONEanticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHL. 3TITOLOAGRICOLTURAContenuto: le pmi del settore agricolo possono fare riferimento ai 500 milioni di euro stanziati per misure di sostegno all'imprenditoria del settore da parte della Commissione europea. Di questi 350 milioni sono per la riduzione della produzione di latte e 350 milioni di euro sono dotazioni nazionali destinate agli Stati membri per sostenere in particolare le piccole aziende agricole e gli allevatori impegnati in progetti e interventi per favorire la sopravvivenza delle aziende agricole e la stabilizzazione del mercato. </p><p>Phil Hogan, Commissario europeo per l'Agricoltura e lo sviluppo rurale, ha dichiarato: \u00abIl piano di aiuti per ridurre la produzione di latte \u00e8 particolarmente importante, perch\u00e9 costituisce una vera risposta a un problema esistente sul mercato europeo. Sono sicuro che questa misura potr\u00e0 contribuire in modo significativo ad aumentare la fiducia dei mercati e che ci\u00f2 porter\u00e0 a un aumento dei prezzi per i produttori lattieri europei\u00bb. Gli agricoltori che decideranno di partecipare al programma riceveranno una contropartita finanziaria per il latte non prodotto, con l'obiettivo finale di riequilibrare il mercato\u00bb. Da parte della Commissione europea sono state chiarite le diverse date limite, la riduzione massima ammissibile agli aiuti, le regole riguardanti i controlli. Gli Stati membri hanno votato le proposte della Commissione europea di estendere l'intervento pubblico e gli aiuti all'ammasso privato per il latte in polvere e di estendere l'autorizzazione a concludere accordi volontari sulla produzione lattiera (articolo 222). Inoltre si segnala che di recente \u00e8 stato pubblicato il report annuale da parte della DGSante (Direzione Generale per la Salute e sicurezza alimentare) della Commissione europea sulla sicurezza alimentare. Il RASFF (Rapid Alert System for Food and Feed 2015) \u00e8 un report annuale che evidenzia un incremento di efficienza nel sistema di Alert con cui i Paesi dell'Unione europea si scambiano informazioni e segnalazioni riguardanti problematiche di sicurezza alimentare che possano minare la salute pubblica. Tra i bandi aperti si segnala anche il bando del movimento Artedamangiare che promuove progetti culturali e artistici a livello europeo e internazionale e organizza ogni anno il festival internazionale dei depuratori e che saranno lanciati il 15 ottobre in occasione dell'apertura straordinaria della DepurArt Lab Gallery sita presso il depuratore di Nosedo a Milano per la Giornata del Contemporaneo promossa dall'Associazione dei Musei d'arte Contemporanea Italiani.A chi rivolgersi: ec.europa.eu - <url normalizedValue=\"http://ec.europa.eu/food/safety/rasff\">http://ec.europa.eu/food/safety/rasff</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.artedamangiare.itSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado\">www.artedamangiare.itSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HHHL. 4TITOLOEU-CANADAContenuto: di recente sono stati presentati a Roma i risultati di EracanPlus che promuove la cooperazione tra Europa e Canada nel settore scientifico, tecnologico e della catena dell'innovazione (rif.:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.apre.it/eventi/2016/ii-semestre/eracanplus/\">http://www.apre.it/eventi/2016/ii-semestre/eracanplus/</url>) e sono aperte le opportunit\u00e0 per ricercatori europei in Canada in vari ambiti tra cui la sicurezza e i cambiamenti climatici. Sono 20 anni dalla firma del Canada-EU S&amp;T Agreement, 40 anni di relazioni diplomatiche tra Europa e Canada, 10 anni di funzionamento della piattaforma ERA-Can e molti sono i progetti concreti EraCan+ che hanno dato risultati per innovazione, ricerca e imprese in vari settori dall'agroalimentare, all'aeronautica, all'Ict, alla salute; grazie anche a Horizon 2020 tutto ci\u00f2 si incrementer\u00e0 ulteriormente. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.era-can.netSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado\">http://www.era-can.netSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HHHL. 2TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: sono aperti diversi bandi nel settore giustizia relativi al programma comunitario denominato Giustizia. Si segnala con scadenza all'11 gennaio 2017 il bando JUST-JACC-EJU-AG-2016 che cofinanzia progetti nazionali e transnazionali in materia di e-Justice e coinvolge anche pmi del settore Ict e della cybersecurity; un bando (rif. JUST/JACC/PROC/AG/2016) per progetti transnazionali volti a rafforzare i diritti delle persone indagate o imputate di reato; un bando ( rif. JUST/JACC/VICT/AG/2016) per progetti transnazionali volti a rafforzare i diritti delle vittime di reato; un altro bando (rif. JUST/JCOO/CIVI/AG/2016) per progetti nazionali e transnazionali volti a rafforzare la cooperazione giudiziaria in materia di diritto civile; un bando (rif. JUST/JCOO/CRIM/AG/2016) per progetti nazionali e transnazionali di cooperazione giudiziaria in materia di diritto penale sempre con scadenza all'11 gennaio 2017 e un bando (rif. JUST/JCOO/TERR/AG/2016) per progetti nazionali e transnazionali riguardanti la risposta della giustizia penale per prevenire la radicalizzazione che conduce al terrorismo e all'estremismo violento. Inoltre ci sono fondi per un bando (rif. JUST/JTRA/EJTR/AG/2016 a favore della realizzazione di progetti transnazionali sulla formazione giuridica in materia di diritto civile, di diritto penale e di diritti fondamentali. Diminuiscono i fondi per le pmi, mentre proseguono i bandi per i partiti politici europei: sono aperti un bando da ben 31.905.000 euro per l'anno 2017 e un altro per le fondazioni politiche europee con 19 milioni di euro anch'esso solo per il 2017.A chi rivolgersi: ec.europa.eu/researchSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHHL. 4TITOLOCOOPERAZIONE Contenuto: si pu\u00f2 partecipare a un bando per progetti di sostegno alla crescita delle piccole e medie aziende nel mercato interno grazie agli Sportelli unici. \u00c8 gestito dalla Commissione europea \u2013 Agenzia esecutiva per le pmi (EASME). Si punta a migliorare la conoscenza che le imprese hanno dell'esistenza degli Sportelli unici per le imprese e dei servizi che possono mettere a loro disposizione. I fondi sono destinati a campagne di sensibilizzazione che coprano almeno due Stati ammissibili al programma Cosme che sono, oltre ai Paesi dell'Unione Europea anche alcuni Paesi terzi. Possono essere coperti i costi di campagne informative per aziende, consorzi di imprese, associazioni e organizzazioni a sostegno delle pmi; queste organizzazioni possono anche essere partner nella proposta di progetto ed essere coinvolte nella campagna. Le finalit\u00e0 sono incoraggiare le imprese, comprese quelle stabilite in uno Stato membro diverso o desiderose di fornire servizi transfrontalieri, a fare uso degli Sportelli unici al fine di completare le procedure amministrative online o cercare assistenza; favorire la cooperazione tra gli Sportelli unici con sede in Stati membri diversi; incrementare la collaborazione tra gli Sportelli unici e le altre organizzazioni di sostegno alle imprese in un determinato Stato membro o di Stati membri diversi; aumentare il numero degli utenti dei portali degli Sportelli unici; incrementare la reperibilit\u00e0 online degli sportelli unici attraverso una pi\u00f9 alta indicizzazione dei portali degli Sportelli unici sui motori di ricerca. Possono presentare domanda centri di ricerca, universit\u00e0, organizzazioni e/o associazioni di imprese, enti privati o semi-privati, istituti di formazione, pmi del settore Ict. Sono stati stanziati 300 mila euro e possono essere coperti i costi sino al 75%. A chi rivolgersi: ec.europa.eu/growth/smes/cosme \u2013 ec.europa.eu/easme - Agenzia esecutiva per le pmiSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHL. 3TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: \u00e8 aperto un bando relativo all'alfabetizzazione mediatica e digitale per tutti che cofinanzia progetti pilota. La Commissione europea \u2013 DG Connect (Direzione Generale Reti di comunicazione, contenuti e tecnologie) con questo bando intende migliorare il pensiero critico verso i media da parte dei cittadini di tutte le et\u00e0 e mettere alla prova la fattibilit\u00e0 e l'utilit\u00e0 di azioni di questo tipo per attivare azioni a favore dei cittadini che consentano loro di sviluppare una maggiore capacit\u00e0 di distinguere le informazioni dalla propaganda, di analizzare l'informazione dei social media in modo consapevole. Ogni proposta progettuale deve presentare un mix armonico di strumenti e attivit\u00e0 tesi a realizzare l'obiettivo del bando e quindi possono essere cofinanziati per esempio progetti che implichino la creazione di materiale multilingue on-line e di strumenti interattivi per migliorare la capacit\u00e0 dei cittadini di acquisire una comprensione critica dei media e di interagire con essi; la diffusione efficiente di materiali innovativi adatte agli scopi del bando; l'organizzazione di conferenze; attivit\u00e0 di diffusione efficiente delle migliori pratiche, con workshop, piattaforme on-line e/o programmi di formazione; campagne sui social media tese ad aiutare i cittadini a interagire in modo consapevole con i nuovi media; altre attivit\u00e0 innovative utili per sviluppare la capacit\u00e0 dei cittadini di distinguere le informazioni dalla propaganda e di decostruire l'informazione a volte sviante di certi media o a sviluppare nei cittadini l'abilit\u00e0 di avere un pensiero critico; iniziative e attivit\u00e0 con le comunit\u00e0 o le reti locali per personalizzare e rendere accessibili strumenti innovativi per l'alfabetizzazione digitale e aiutare le minoranze, le persone con basse competenze o a rischio di essere socialmente emarginate. I progetti devono essere destinati ala largo pubblico oppure a gruppi target di cittadini (es.minoranze ecc.).Ogni progetto deve durare massimo 12 mesi. Sono stati stanziati 250 mila euro. Possono essere coperte le spese sino al 75%. Ogni progetto deve coprire almeno cinque Stati membri, e almeno tre lingue ufficiali dell'Unione Europea.A chi rivolgersi: Commissione europea- DG Connect \u2013 ec.europa.eu/digital-single-market/enSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHL. 2TITOLOCULTURAContenuto: le pmi del settore culturale possono fare riferimento ai fondi stanziati anche per il 2018, Anno europeo del patrimonio culturale. Si punta a mettere in evidenza il ruolo del patrimonio culturale dell'Europa nel promuovere la consapevolezza di una storia e di un'identit\u00e0 condivise. A livello locale per il patrimonio culturale dell'Europa si incentiva la coesione e l'integrazione sociale mediante la riqualificazione di zone degradate, la creazione di posti di lavoro radicati nel territorio e la promozione. Il patrimonio culturale europeo riveste anche un importante ruolo economico, con 300 mila posti di lavoro diretti e 7,8 milioni di posti di lavoro indirettamente collegati al settore in Europa, per esempio nel turismo, nell'edilizia e in servizi ausiliari quali i trasporti, l'interpretariato, la manutenzione e la sicurezza. In tutta Europa saranno organizzati eventi e attivit\u00e0 informative, didattiche e di sensibilizzazione. In linea con la recente comunicazione congiunta \u00abVerso una strategia dell'Unione europea per le relazioni culturali internazionali\u00bb, l'iniziativa promuover\u00e0 la salvaguardia del patrimonio culturale quale elemento essenziale delle politiche esterne dell'Unione Europea, cercando le modalit\u00e0 per far fronte alla distruzione illecita del patrimonio culturale nelle zone di conflitto e al traffico illegale di beni culturali. Inoltre sono aperti i bandi del programma comunitario Europa Creativa che un budget totale di 1,46 miliardi di euro dedicato al settore culturale e creativo per il 2014-2020, composto da due sottoprogrammi (Sottoprogramma Cultura e Sottoprogramma Media) e da una sezione transettoriale (fondo di garanzia per il settore culturale e creativo, data support , piloting). Il fondo di garanzia \u00e8 partito nel 2016. I finanziamenti sono per progetti atti a supportare la capacit\u00e0 del settore culturale e creativo europeo di operare a livello transnazionale; promuovere la circolazione transnazionale delle opere culturali e creative e degli operatori culturali; rafforzare la capacit\u00e0 finanziaria dei settori culturali e creativi, in particolare delle pmi; supportare la cooperazione politica transnazionale al fine di favorire innovazione, policy development, audience building e nuovi modelli di business. Tra i bandi aperti del programma Europa Creativa \u2013 Media si pu\u00f2 aderire al bando EACEA/19/2016 di sostegno alla distribuzione transnazionale di film europei che mira a stimolare la pi\u00f9 ampia distribuzione transnazionale di film europei non nazionali recenti, incoraggiando i distributori cinematografici a investire nella promozione e nell'adeguata distribuzione di tali opere per rafforzare la competitivit\u00e0 dei film europei. Possono aderire al bando societ\u00e0 di distribuzione cinematografica e teatrale stabilite in uno dei Paesi ammissibili al Sottoprogramma Media possedute direttamente o per partecipazione maggioritaria da cittadini di tali Paesi. Possono essere coperte le spese per la realizzazione di campagne di distribuzione di film europei non nazionali, proposte da un gruppo di almeno sette distributori di diversi Paesi ammissibili a Media coordinati dall'agente di vendita del film. Il film deve essere stato prodotto per la maggior parte da uno o pi\u00f9 produttori stabiliti nei Paesi ammissibili a Media; essere una fiction, un'opera di animazione o un documentario, della durata di almeno 60 minuti, proveniente da un Paese diverso da quello di distribuzione; essere recente, ossia deve trattarsi di film il cui primo copyright sia stato registrato a partire dal 2014; avere un budget di produzione non superiore a 10 milioni di euro, se proveniente da Germania, Spagna, Francia, Italia o Regno Unito. L'uscita del film nelle sale cinematografiche dei territori interessati, escluse anteprime e proiezioni special, deve avvenire non prima della data di presentazione della candidatura e al pi\u00f9 tardi entro 18 mesi dalla scadenza del bando. Sono stati stanziati 9.750.000 euro. Il contributo comunitario pu\u00f2 arrivare ai 150 mila euro massimo. Le prossime scadenze sono il primo dicembre 2016 e il 14 giugno 2017. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://cultura.cedesk.beniculturali.it/europa-creativa.aspx\">http://cultura.cedesk.beniculturali.it/europa-creativa.aspx</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/index_en.htm\">http://ec.europa.eu/programmes/creative-europe/index_en.htm</url> - eacea.ec.europa.eu/creative-europe/fundingSettoreCOOPERAZIONERICERCAGrado di difficolt\u00e0HL. 1TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: sono aperti diversi bandi del programma comunitario EIDHR (European Instrument for Democracy and Human Rights) e in particolare una Call globale 2016 dello Strumento per la democrazia e i diritti umani. Le azioni devono essere realizzate in qualsiasi Paese al di fuori dell'Unione europea. Si punta a sostenere la societ\u00e0 civile nelle sue azioni di supporto alla protezione e alla promozione dei diritti umani e delle libert\u00e0 fondamentali in tutto il mondo. Il bando ha cinque lotti, ciascuno con specificit\u00e0 proprie. Il lotto 1 offre sostegno a progetti per le donne difensori dei diritti umani e/o ai difensori dei diritti umani che operano per i diritti delle donne e delle ragazze laddove siano pi\u00f9 a rischio. Mentre il lotto 2 cofinanzia progetti per la prevenzione della tortura e di altre forme di maltrattamento, con particolare attenzione sulla ratifica e attuazione della Convenzione Onu contro la tortura (UNCAT); progetti per i diritti delle vittime alla riparazione e al risarcimento e per contrastare l'impunit\u00e0 rendendo responsabili coloro che abbiano perpetrato torture; supporto per il recupero delle vittime di tortura con progetti per ricostruire, nei paesi terzi, la vita delle vittime e delle loro famiglie e a ripristinare il loro diritto alla riparazione e al risarcimento. Possono essere coinvolte nei progetti anche pmi del settore sociale e di assistenza tecnica. Inoltre c'\u00e8 il lotto 3 che l'attuazione dei principi guida dell'Onu su imprese e diritti umani, attivit\u00e0 di monitoraggio e per la responsabilit\u00e0 sociale delle imprese in materia di diritti umani e advocacy per la redazione e l'attuazione dei Piani d'azione Nazionale da parte dei paesi partner. Il lotto 4 sostiene azioni per la promozione e attuazione al di fuori dell'Unione Europea della Dichiarazione Onu del 1992 sui diritti delle persone appartenenti a minoranze etniche, religiose e linguistiche nazionali e delle rilevanti iniziative Onu che affrontano la discriminazione basata sulle caste. Il lotto 5 invece cofinanzia azioni di contrasto all'impunit\u00e0 e di sostegno alla giustizia di transizione ovvero iniziative per promuovere meccanismi e processi di giustizia di transizione; promuovere l'efficace funzionamento della Corte penale internazionale e il sistema dello Statuto di Roma. Possono presentare una proposta progettuale gli enti dotati di personalit\u00e0 giuridica oppure privi di personalit\u00e0 giuridica, senza scopo di lucro quali ong, fondazioni, organizzazioni, agenzie del settore privato no profit, istituzioni, reti a livello locale, nazionale, regionale e internazionale, Istituzioni nazionale per i diritti umani, Ombudsman, Universit\u00e0 senza scopo di lucro. Ogni progetto approvato pu\u00f2 ottenere la copertura dei costi sino al 95% e per i lotti 1, 2, 3 e 4 il finanziamento pu\u00f2 coprire sino a un milione di euro a progetto e non saranno presi in considerazione progetti che richiedano un finanziamento inferiore a 250 mila euro; mentre per il lotto 5 il contributo comunitario pu\u00f2 essere sino all'ammontare di 1,550 milioni di euro a progetto e non saranno presi in considerazione progetti che richiedano un finanziamento inferiore a un milione. Ogni progetto deve avere una durata compresa fra 24 e 36 mesi. Le proposte progettuali devono essere presentate online attraverso il sistema PROSPECT. Per farlo, sia il proponente sia i partner devono essere registrati nel sistema PADOR on line. Sono stati stanziati 31.034.000 euro di cui 25,820 milioni dal budget 2016 e 5,214 dal budget 2017 cos\u00ec ripartiti 4,650 milioni di euro ciascuno per i lotti 1, 3 e 5; 13,504 milioni di euro per il lotto 2; 3,580 milioni di euro per il lotto 4.A chi rivolgersi: Commissione europea \u2013 Cooperazione e sviluppo EuropeAid \u2013 webgate.ec.europa.eu/europaidSettoreCOOPERAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHL. 3TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: per la cooperazione interessanti sono i bandi con la Croazia all'interno del primo Programma di cooperazione transfrontaliera Interreg Italia - Croazia 2014/2020, successivo all'adesione della Croazia come Stato dell'Unione. Rientra in una politica di sviluppo sinergico e omogeneo dell'importante area che fa parte della Strategia dell'Unione europea per la Regione Adriatico Ionica (EUSAIR). Il programma Italia - Croazia ha una dotazione finanziaria di 236.890.847 euro, di cui 201.357.220 euro di quota FESR e 35.533.627 euro come quota di cofinanziamento nazionale pubblico e privato. I progetti possono essere cofinanziati sino a coprire l'85% delle spese ammissibili. Possono aderire ai bandi cluster tecnologici, piccole e medie aziende, centri di ricerca, universit\u00e0, associazioni, enti di venticinque province italiane e di otto contee croate, ovvero per l'Italia le Province di Udine, Gorizia, Trieste, Pordenone, Venezia, Padova, Rovigo, Ferrara, Ravenna, Forl\u00ec-Cesena, Rimini, Pesaro e Urbino, Ancona, Macerata, Ascoli Piceno, Fermo, Teramo, Pescara, Chieti, Campobasso, Brindisi, Lecce, Foggia, Bari, Barletta-Andria-Trani; mentre per la Croazia le contee di Istraska z?upanija, Primorsko-goranska z?upanija, Lic?ko-seniska z?upanija, Zadarska z?upanija, S? ibensko-kninska z?upanija, Splitsko-dalmatinskaz?upanija, Dubrovac?ko-neretvanska z?upanija, Karlovac?ka z?upanija. Il Programma ha quattro obiettivi tematici e sette priorit\u00e0 di investimento in quattro assi prioritari ovvero l'asse 1 sostiene la ricerca tecnologica e applicata, le azioni di validazione dei prodotti, le capacit\u00e0 di fabbricazione; promuove gli investimenti delle imprese in ricerca e innovazione, sviluppando collegamenti e sinergie tra imprese, centri di ricerca e il settore dell'istruzione superiore, il trasferimento di tecnologie, l'innovazione sociale, l'eco-innovazione, lo sviluppo di reti e di cluster per l'innovazione. Cofinanzia lo sviluppo di cluster transfrontalieri dedicati al settore dell'economia blu, la costituzione di sistemi, reti e strutture integrate con importante contenuto tecnologico ma anche la sperimentazione di nuovi strumenti per natanti, imbarcazioni e navi come lo sviluppo e l'applicazione di strumenti e di processi eco-innovativi nei cantieri. L'asse 2 sulla sicurezza cofinanzia per esempio progetti sperimentali di sistemi intelligenti e di energia legati alle fonti rinnovabili, la promozione dell'efficienza energetica anche attraverso sistemi di teleriscaldamento e di raffreddamento e l'installazione di impianti di cogenerazione e compresi quelli al servizio di aziende in forma associativa. L'asse 3 riguarda il patrimonio ambientale e culturale pertanto cofinanzia azioni per mantenere e ripristinare la biodiversit\u00e0 nel bacino Adriatico e a promuovere tecnologie per la tutela dell'ambiente e l'uso efficiente delle risorse nel settore dei rifiuti e azioni per ridurre l'inquinamento; ma anche cofinanzia programmi di marketing/commercializzazione di prodotti turistici comuni, di valorizzazione del turismo da crociera e del turismo nautico connesso a processi di sviluppo locale sostenibile; azioni per itinerari turistici tematici anche per le scuole; lo sviluppo di modelli innovativi e sistemi per aumentare la conoscenza dell'ambiente marino anche attraverso la creazione di una piattaforma comune per la ricerca marina. L'asse 4 ha il 21,5% delle risorse (euro 43.291.802 FESR) e promuove sistemi di trasporto sostenibili; progetti per un migliore flusso veicolare nelle principali infrastrutture di rete. L'asse prioritario 5 verte su azioni di assistenza tecnica con un budget di 12.081.433 euro del fondo FESR. Inoltre \u00e8 aperto un bando per Azioni Urbane Innovative e vengono cofinanziati progetti che coinvolgono le pmi in vari ambiti ovvero mobilit\u00e0 urbana sostenibile, economia circolare, integrazione dei migranti e dei rifugiati. Sono finanziate dal Fondo europeo di sviluppo regionale (FESR) per il periodo 2015-2020 con un importo di 371 milioni di euro. I progetti pilota potranno essere realizzati in citt\u00e0 dell'Unione europea con pi\u00f9 di 50 mila abitanti. Nel precedente bando che aveva un budget di 80 milioni di euro sono stati presentati 378 progetti in vari settori tra cui iniziative di transizione energetica; progetti per dare risposte alla povert\u00e0 urbana; all'integrazione di migranti e rifugiati; allo sviluppo di lavoro e di competenze nell'economia locale. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.uia-initiative.eu\">www.uia-initiative.eu</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.italy-croatia.eu\">www.italy-croatia.eu</url> - Regione del Veneto - Dipartimento Politiche e Cooperazione Internazionali - Sezione Autorit\u00e0 di Gestione Italia Croazia - VeneziaSettoreINNOVAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHHL. 5TITOLOINNOVAZIONEContenuto: si pu\u00f2 partecipare al premio Galileo-EGNOS, un programma di premi per idee innovative e sostegno agli incubatori (rif.233/G/GROW/SAT/16/9288). La Commissione europea punta a sostenere la realizzazione di applicazioni innovative basate sulla tecnologia GNSS (EGNOS e Galileo) dell'Unione europea per promuovere l'innovazione industriale e la diffusione delle tecnologie di punta comunitarie. Possono essere coperte le spese per l'organizzazione e gestione di un concorso annuale a premi compresa la pubblicazione degli inviti a presentare idee in grado di generare applicazioni industriali, l'assegnazione di premi, il sostegno a incubatori e ad acceleratori di prodotti/servizi innovativi per consentirne lo sviluppo e l'accesso al mercato, raccolta di fondi a concorrenza della sovvenzione della Commissione, attivit\u00e0 di diffusione, monitoraggio dei vincitori e dei partecipanti. Il budget ammonta a un milione e mezzo di euro. Possono candidarsi e partecipare al bando persone fisiche o giuridiche, pubbliche o private aventi sede nell'Unione Europea oppure in Norvegia o Svizzera. Nelle pubbliche amministrazioni europee si fa uso di soluzioni IT che potrebbero essere facilmente riutilizzate da altre amministrazioni pubbliche. Il riutilizzo di soluzioni IT moderne, testate e di qualit\u00e0 permetterebbe alle pubbliche amministrazioni di fornire a cittadini e imprese servizi migliori, pi\u00f9 veloci e meno costosi, aumentando nel contempo l'interoperabilit\u00e0 tra i sistemi a livello europeo. Si segnala anche il supporto del programma comunitario ISA per un concorso denominato Sharing and Reuse Awards per premiare le pubbliche amministrazioni che abbiano sviluppato e condiviso soluzioni e servizi IT di successo. Possono partecipare al contest unicamente le pubbliche amministrazioni transfrontaliere, nazionali, regionali, locali dei Paesi comunitari o EFTA che abbiano sviluppato soluzioni IT ovvero software open source o servizi. Per ciascuna categoria vengono elargiti due premi, rispettivamente pari a 15 mila euro (primo premio) e 10 mila euro (secondo premio) per un totale di 100 mila euro di fondi. A chi rivolgersi: ec.europa.eu/growth/tools-databases \u2013 ec.europa.eu/isaSettoreINNOVAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHL. 1TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: per le aziende, i centri di ricerca, le universit\u00e0 molto importanti sono le opportunit\u00e0 dei bandi del programma comunitario Horizon 2020. Tra questi con una prima scadenza al 25 aprile 2017 ci sono bandi come il bando (rif. -ICT-17-2016-2017- Big data PPP: Support, industrial skills, benchmarking and evaluation) sui big data; il bando (rif. ICT-20-2017- Tools for smart digital content in the creative industries) per lo sviluppo di tools per contenuti digitali nelle industrie creative; il bando (rif. ICT-23-2017- Interfaces for accessibility) su interface per l'accessibilit\u00e0; il bando (rif. ICT-25-2016-2017- Advanced robot capabilities research and take-up) sulla robotica; il bando (rif. ICT-27-2017- System abilities, SME &amp; benchmarking actions, safety certification) su sicurezza e certificazione; il bando (rif. ICT-28-2017- Robotics Competition, coordination and support) nel settore della robotica; il bando (rif. ICT-30-2017: Photonics KET 2017) sulla fotonica; il bando (rif. ICT-31-2017- Micro- and nanoelectronics technologies) sulle tecnologie micro e nano-elettroniche; il bando (rif. ICT-32-2017- Startup Europe for Growth and Innovation Radar) sull'innovazione; il bando (rif. ICT-33-2017- Innovation procurement networks) sui network innovativi; il bando (rif. ICT-39-2016-2017- International partnership building in low and middle income countries) per partnership internazionali; un bando (rif. ICT-40-2017- Reinforcing European presence in international ICT standardization) sul rinforzare la presenza europea nella standardizzazione Ict internazionale; un bando (rif. ICT-41-2017- Next Generation Internet) sulla next generation di Internet. Mentre per Horizon 2020-EUB-2017 \u2013 Unione europea-Brasile ci sono tre bandi con scadenza al 14 marzo 2017 tra cui il bando (rif. EUB-01-2017- Cloud Computing) e gli altri (rif. EUB-02-2017- IoT Pilots; EUB-03-2017- 5G Networks) sull'innovazione tecnologica.A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020</url> - ec.europa.eu/research/participants/portalSettoreINNOVAZIONEAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHL. 3TITOLOHORIZON 2020Contenuto: \u00e8 aperto un bando Horizon 2020-IOT-2016-2017 - Internet degli oggetti con una prima scadenza al 25 aprile 2017 (rif- IoT-03-2017- R&amp;I on IoT integration and platforms). Inoltre per l'economia circolare c'\u00e8 il bando (rif. FOF-12-2017- ICT Innovation for Manufacturing SMEs -I4MS) per le innovazioni Ict per le pmi del settore manifatturiero. Mentre per le nanotecnologie, materiali avanzati, biotecnologie, tecnologie produttive avanzate ci sono sei bandi aperti con scadenza al 19 gennaio 2017 quali il bando (rif- NMBP-16-2017- Mobilising the European nano-biomedical ecosystem) per l'ecosistema nanomedicale. Inoltre per il settore edifici a efficienza energetica ci sono aperti quattro bandi tra cui il bando (rif. EEB-08-2017- New business models for energy-efficient buildings through adaptable refurbishment solutions) per nuovi modelli di business per costruzioni a efficienza energetica attraverso soluzioni di ristrutturazione innovative. Da segnalare anche interessanti bandi di ricerca nel settore manifatturiero come il bando (rif. FOF-06-2017- New product functionalities through advanced surface manufacturing processes for mass production) per i processi manufatturieri; il bando (rif. - FOF-07-2017- Integration of unconventional technologies for multi-material processing into manufacturing systems) per tecnologie non convenzionali nei sistemi manufatturieri; il bando (rif. - FOF-08-2017- In-line measurement and control for micro-/nano-enabled high-volume manufacturing for enhanced reliability) per migliorare l'affidabilit\u00e0 di soluzioni innovative nel manifatturiero; il bando (rif. FOF-09-2017- Novel design and predictive maintenance technologies for increased operating life of production systems) per incrementare la vita operativa dei sistemi di produzione; il bando (rif. FOF-10-2017- New technologies and life cycle management for reconfigurable and reusable customised products) per nuove tecnologie e la gestione di prodotti personalizzati riconfigurabili e riutilizzabili; il bando (rif. SPIRE-10-2017- New electrochemical solutions for industrial processing, which contribute to a reduction of carbon dioxide emissions) per soluzioni elettrochimiche per i processi industriali; tra gli altri bandi si segnala il bando (rif. SPIRE-12-2017- Assessment of standardisation needs and ways to overcome regulatory bottlenecks in the process industry) per i bisogni di standardizzazione nei processi industriali); il bando (rif. SPIRE-13-2017- Potential of Industrial Symbiosis in Europe) per il potenziale della simbiosi industriale in Europa. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreINTEGRAZIONEAnticipazioneGrado\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreINTEGRAZIONEAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HHL. 2TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: \u00e8 aperto un bando per sviluppare le capacit\u00e0 imprenditoriali dei giovani migranti. Lo gestisce la Direzione Generale imprese della Commissione europea. Si punta a fornire informazioni, formazione e sostegno ai migranti, in particolare quelli pi\u00f9 giovani, per aiutarli ad attivare un'attivit\u00e0 autonoma. Possono essere coperte le spese per la creazione, il miglioramento e la divulgazione di meccanismi di sostegno per imprenditori migranti e quindi possono essere per esempio coperti i costi per l'organizzazione di corsi di formazione sull'imprenditorialit\u00e0, sul business planning, sugli aspetti legali della creazione di un'impresa, sull'assunzione di personale; progetti con l'attivazione di meccanismi di mentoring per imprenditori migranti e potenziali imprenditori. Possono essere coperte anche le spese per la realizzazione e traduzione di materiali di formazione nelle lingue native dei migranti coinvolti. Possono partecipare al bando soggetti dotati di personalit\u00e0 giuridica attivi nel sostegno all'integrazione economica e sociale dei migranti e/o nel sostegno agli imprenditori, pmi, autorit\u00e0 pubbliche e pubbliche amministrazioni nazionali, regionali o locali, camere del commercio e dell'industria ed enti similari, associazioni industriali e reti di sostegno alle imprese, organizzazioni di sostegno alle imprese e incubatori, ong, organizzazioni non profit, associazioni e fondazioni che operano con i migranti, fornitori di istruzione e di formazione pubblici o privati. Ogni progetto approvato potr\u00e0 avere un contributo che copre sino all'85% delle spese per un massimo di 537.500 euro. Sono stati stanziati 2 milioni e 150 mila euro.A chi rivolgersi: Commissione europea \u2013 DG Mercato interno, industria, imprese e pmi \u2013 ec.europa.eu/growth/tools-databasesSettoreRICERCAAnticipazioneGrado di difficolt\u00e0HHHHL. 5TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: sono aperti diversi bandi di ricerca che coinvolgono pmi, centri di ricerca, universit\u00e0 e rientrano nel programma comunitario denominato Horizon 2020 che ha un budget di 8,5 miliardi di euro per il sostegno a progetti e azioni di ricerca e innovazione nel 2017. Nel settore Salute, benessere e cambiamento demografico sono aperti diversi bandi per la medicina personalizzata (rif. H2020-SC1-2016-2017 ) con scadenza al giorno 11 aprile 2017 e sono (rif. SC1-HCO-03-2017) Implementazione di agenda strategica di ricerca sulla medicina personalizzata; (rif. SC1-HCO-07-2017) Alleanza Globale per le malattie croniche (GACD) prevenzione e management dei disordini mentali; (rif. SC1-HCO-08-2017) azioni per innovazione e ricerca nella salute; (rif. SC1-PM-03-2017) caratterizzazione diagnostica di malattie rare; (rif. SC1-PM-11-2016-2017) ricerca clinica sulla medicina rigenerativa; (rif. SC1-PM-20-2017) metodi di ricerca per valutazioni di medicina economica; (rif. SC1-PM-02-2017) nuovi concetti nella stratificazione dei pazienti; (rif- SC1-PM-07-2017) promozione di salute mentale e benessere nei giovani; (rif. SC1-PM-08-2017) nuove terapie per le malattie rare; bando (rif. SC1-PM-10-2017) \u2013 comparazione dell'efficienza di interventi per la salute per la popolazione adulta. \u00ab\u00c8 essenziale che le pmi e tutti i cittadini siano ben informate su quanto sta facendo l'Europa per loro,\u00bb dice l'on. Patrizia Toia, eurodeputata\u00bb, 19 miliardi sono destinati alla competitivit\u00e0 e all'occupazione (Cosme, Horizon 2020, ErasmusPlus, Meccanismo per collegare l'Europa ecc.); 51 miliardi sono destinati alla politica di coesione (programmi operativi nazionali, regionali ecc.) e 62 miliardi sono destinati alla crescita sostenibile (PAC, pagamenti diretti e sviluppo rurale in agricoltura). La Commissione Europea ha inoltre confermato l'intenzione di rafforzare il Fondo Europeo per gli Investimenti Strategici istituito in partenariato con la Banca Europea per gli Investimenti dispone di 16 miliardi di euro di garanzie provenienti dal bilancio dell'Unione (Connecting Europe Facility e Horizon 2020) e di 5 miliardi di euro della BEI. Le due linee principali del Fondo sono infrastrutture e innovazione gestite direttamente dalla BEI e lo sviluppo delle pmi con fondi BEI e FEI. Aggiungo che il piano di lavoro 2016-2017 del programma Horizon 2020 dedicato a ricerca e sviluppo, la Commissione europea ha previsto per lo stanziamento di ben 51,6 milioni di euro aggiuntivi a favore dello Strumento PMI (SME Instrument) del programma. Nel 2017, quindi, esso avr\u00e0 a disposizione un budget complessivo di 437,5 milioni di euro\u00bb. Scadono invece il 31 gennaio 2017 il bando (SC1-HCO-17-2017) support per l'innovazione digitale a favore dell'invecchiamento attivo; il bando (rif- SC1-PM-15-2017) coaching personalizzato per le persone anziane. Mentre con scadenza al 14 marzo 2017 ci sono il bando (rif. - SC1-PM-16-2017) sui prodotti biomedicali; il bando (rif. SC1-PM-17-2017) sui sistemi computerizzati personalizzati per la salute; il bando (rif. SC1-PM-19-2017) per lo scambio di records digitalizzati nel settore salute. Inoltre per l'ambito denominato \u00abSociet\u00e0 inclusive, innovative e riflessive\u00bb - H2020-SC6-Rev-Inequal-2016-2017 - sono aperti quattro bandi e possono essere cofinanziati progetti per far cessare le disuguaglianze e promuovere l'equit\u00e0 quali il bando (REV-INEQUAL-09-2017) ICT-ricerca e innovazione; il bando (rif. REV-INEQUAL-11-2017) per progetti di ricerca comparative e azioni per la migrazione; (rif. REV-INEQUAL-12-2017) per una piattaforma di ricerca sociale su migrazione e asilo; il bando (rif. - REV-INEQUAL-13-2017) per ricerca sugli skill e il mercato del lavoro e l'integrazione dei migranti. Si ricorda inoltre che il FEIS, gestito dal Gruppo Banca Europea per gli Investimenti (BEI), sta procedendo verso il conseguimento dell'obiettivo iniziale di mobilitare almeno 315 miliardi di euro di investimenti aggiuntivi nell'economia reale entro il primo semestre del 2018. Finora la Banca Europea degli Investimenti ha approvato 64 progetti di finanziamento nell'ambito del FEIS, per un volume di finanziamenti pari a 9,3 miliardi di euro; mentre il Fondo europeo per gli investimenti, del Gruppo BEI, ha approvato convenzioni di finanziamento per 185 piccole e medie aziende, con un finanziamento complessivo del FEIS pari a 3,5 miliardi di euro.A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.consilium.europa.eu/it/policies/investment-plan/strategic-investments-fundSettoreRICERCAAnticipazioneGrado\">http://www.consilium.europa.eu/it/policies/investment-plan/strategic-investments-fundSettoreRICERCAAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HHL. 2TITOLOCOOPERAZIONEContenuto: sono aperti dei bandi per il settore innovazione e crescita. In particolare due di H2020-SC6-CO-Creation-2016-2017 co-creazione per la crescita e l'inclusione come il bando con scadenza al 2 febbraio 2017 (rif- CO-CREATION-01-2017) per progetti di istruzione e di empowerment per i giovani; il bando (rif.- CO-CREATION-04-2017) per lo sviluppo di servizi pubblici; il bando (rif. CO-CREATION-06-2017) per lo sviluppo di big data e data-driven policy-making, policy-modelling e policy-implementation; il bando (rif. CO-CREATION-07-2017) per una strategia di crescita in Europa lo sviluppo di dati economici, sociali e rilevazioni statistiche; il bando (rif. CO-CREATION-08-2016-2017) per lo studio della migliore integrazione ed evidenza sull'impatto della ricerca e dell'innovazione nel policy making. Sono aperti anche bandi - H2020-SC6-CULT-COOP-2016-2017 \u2013 per capire l'Europa, promuovere uno spazio pubblico e culturale europeo quali il bando (rif- CULT-COOP-01-2017) sui temi della democrazia e dello sviluppo delle leggi; il bando (rif. CULT-COOP-02-2017) per migliorare la comprensione tra europei con studio sul passato; il bando (rif. CULT-COOP-03-2017) sulla cultura delle giovani generazioni; il bando (rif- CULT-COOP-04-2017) ricerca sulle storie contemporanee europee nel settore artistico e creative; il bando ( CULT-COOP-05-2017) ricerche sulla diversit\u00e0 religiosa in Europa: passato, presente e future; il bando ( CULT-COOP-06-2017): Participatory approaches and social innovation in culture (RIA); il bando (rif. CULT-COOP-07-2017) sul patrimonio culturale delle regioni costiere e maritime; il bando (rif. CULT-COOP-09-2017) ricerche sul patrimonio culturale europeo, accesso e analisi per una migliore comprensione del passato; il bando (rif. CULT-COOP-12-2017) sul significato e i valori della sfida della migrazione. La Commissione europea punta a diversificare le fonti di finanziamento delle imprese, per favorirne la crescita, e a rendere pi\u00f9 stabile il sistema finanziario europeo. Consentir\u00e0 ai capitali di circolare pi\u00f9 liberamente nel mercato unico, cos\u00ec che possano essere utilizzati per sostenere le imprese e offrire ai cittadini europei maggiori opportunit\u00e0 di investimento. In occasione del discorso del Presidente Juncker sullo stato dell'Unione 2016, la Commissione europea ha presentato inoltre il riesame intermedio del bilancio pluriennale (2014-2020) dell'Unione Europea. Senza toccare i massimali di spesa concordati con il Parlamento europeo e il Consiglio, il pacchetto proposto metter\u00e0 a disposizione fondi aggiuntivi per 6,3 miliardi di euro fino al 2020, che saranno destinati a promuovere la creazione di posti di lavoro, gli investimenti e la crescita economica e ad affrontare la migrazione e le sue cause profonde. Contiene inoltre proposte per rendere il bilancio dell'Ue meglio attrezzato e pi\u00f9 rapido nella reazione a circostanze impreviste, e allo stesso tempo semplifica le norme finanziarie e le incentra sui risultati. L'Unione dei mercati dei capitali (UMC) \u00e8 un elemento cardine del piano di investimenti per l'Europa. Altri bandi aperti con scadenza al 2 febbraio 2017 sono su temi diversificati come il bando (rif- CULT-COOP-06-2017) relative alla innovazione sociale nella cultura; il bando (rif. CULT-COOP-10-2017) su cultura, integrazione e gli spazi pubblici europei; il bando (rif. CULT-COOP-11-2016-2017) per la comprensione della trasformazione della pubblica amministrazione europea. Inoltre per l'area H2020-SC6-ENG-GLOBALLY-2016-2017 \u2013 \u00abImpegnarsi insieme a livello globale\u00bb sono aperti dei bandi che scadono il due febbraio 2017 tra cui un bando (rif.- ENG-GLOBALLY-01-2017) per le relazioni interculturali e la science diplomacy; un bando (rif - ENG-GLOBALLY-02-2017) sulla geopolitica e il risk management; un bando (rif. ENG-GLOBALLY-03-2017) per ricerche sulle sfide globali della migrazione; un bando (rif- ENG-GLOBALLY-04-2017) per ricerche sulla science diplomacy per le politiche comunitarie; un bando (rif. ENG-GLOBALLY-05-2017) per ricerche sulla politica estera; un bando (rif. ENG-GLOBALLY-06-2017) per ricerche sull'Asia \u2013Pacifico come area strategica; un bando (rif.- ENG-GLOBALLY-07-2017) di ricerca sull'Unione e europea e l'Asia centrale; un bando (rif. ENG-GLOBALLY-08-2016-2017) sulla cooperazione Unione europea e Cina relativamente alla urbanizzazione sostenibile; un bando (rif.- ENG-GLOBALLY-10-2017) sulla ricerca relativa alla gestione della migrazione e ai sistemi di asilo.A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreRICERCAAnticipazioneGrado\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreRICERCAAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HL. 1TITOLORICERCAContenuto: sono aperti dei bandi per la parte di Horizon 2020-SCC-2016-2017 - Citt\u00e0 intelligenti e sostenibili tra cui il bando (rif.- SCC-1-2016-2017- Smart Cities and Communities lighthouse projects) per le smart cities. Mentre per l'Azione per il clima, ambiente, efficienza delle risorse e materie prime c'\u00e8 l'area H2020-SC5-2016-2017 - Greening the economy con diversi bandi e la scadenza \u00e8 prevista per il 7 marzo 2017. Tra questi il bando (rif SC5-01-2016-2017 - Exploiting the added value of climate services) per ricerche sul clima; il bando (rif. - SC5-02-2017- Integrated European regional modelling and climate prediction system) per ricerche sulle previsioni climatiche; il bando (rif. SC5-04-2017- Towards a robust and comprehensive greenhouse gas verification system) per un Sistema greenhouse; il bando (rif. SC5-06-2016-2017- Pathways towards the decarbonisation and resilience of the European economy in the timeframe 2030-2050 and beyond) per ricerche sulla decarbonizzazione; il bando (rif. SC5-07-2017 - Coordinating and supporting research and innovation actions on the decarbonisation of the EU economy) per azioni di coordinamento sull'economia comunitaria; il bando (rif.- SC5-13-2016-2017- New solutions for sustainable production of raw materials) per nuove soluzioni di produzione sostenibile; il bando (rif- SC5-22-2017- Innovative financing, business and governance models for adaptive re-use of cultural heritage) per una gestione innovative di modelli di riutilizzo del patrimonio culturale; il bando (rif. SC5-26-2017- Pre-commercial procurement on soil decontamination) sulla decontaminazione del suolo; il bando (rif. SC5-30-2017- ERA-NET on Climate Services Roadmap: Cross-sector impact assessments -evaluation, comparison and integration) sulla roadmap dei servizi climatici; il bando (rif. SC5-31-2017-Widening international cooperation activities on climate adaptation and mitigation) sulla cooperazione realtivamente alla mitigazione del clima; il bando (rif. SC5-32-2017- Biodiversity scenarios) sulla biodiversit\u00e0. Mentre hanno scadenza al due fasi al 7 marzo 2017 e al 5 settembre 2017 altri bandi quali il bando (rif. SC5-08-2017- Large-scale demonstrators on nature-based solutions for hydro-meteorological risk reduction) nel settore idro-meteorologico; il bando (rif. SC5-14-2016-2017- Raw materials Innovation actions) su azioni innovative per le materie prime; il bando (rif. SC5-21-2016-2017- Cultural heritage as a driver for sustainable growth) sul patrimonio culturale come driver per la crescita sostenibile. Inoltre \u00e8 aperto per Horizon 2020-SCC-2016-2017 - Citt\u00e0 intelligenti e sostenibili, sempre a due fasi di scadenza, un bando (rif- SCC-02-2016-2017 Demonstrating innovative nature-based solutions in cities) per uno studio su innovative soluzioni per le citt\u00e0. Molto importanti anche due bandi per H2020-IND-CE-2016-17 - Industria 2020 nell'economia circolare, sempre con scadenza a due fasi, ovvero il bando (rif - CIRC-01-2016-2017- Systemic, eco-innovative approaches for the circular economy: large-scale demonstration projects) per progetti di dimostrazione eco-innovativi; e il bando (rif. CIRC-02-2016-2017- Water in the context of the circular economy) sul ruolo dell'acqua nel contesto dell'economia circolare. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreRICERCAAnticipazioneGrado\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreRICERCAAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HHHL. 3TITOLORICERCAContenuto: sono aperti bandi per Horizon 2020 inerenti al cosiddetto Pilastro Leadership industriale e per i settori Tecnologie dell'informazione e comunicazione (Ict) e \u00abNanotecnologie, materiali avanzati, biotecnologie, tecnologie produttive avanzate (NMBP) con scadenze 2017. Con scadenza al 25 aprile 2017 ci sono diversi bandi tra cui il bando (rif- ICT-11-2017- Collective Awareness Platforms for Sustainability and Social Innovation) sulle piattaforme per la social innovation; il bando (rif. ICT-14-2016-2017- Big Data PPP: cross-sectorial and cross-lingual data integration and experimentation) per I big data; il bando (rif. ICT-15-2016-2017- Big Data PPP: Large Scale Pilot actions in sectors best benefitting from data-driven innovation) per azioni pilota su larga scala; il bando (rif. ICT-16-2017: Big data PPP: research addressing main technology challenges of the data economy) per i data economy. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreRICERCAAnticipazioneGrado\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020SettoreRICERCAAnticipazioneGrado</url> di difficolt\u00e0HHL. 2TITOLORICERCAContenuto: sono aperti altri bandi relativi al programma comunitario Horizon 2020, che, lo ricordiamo, stanzia 8,5 miliardi di euro per il sostegno a progetti e azioni di ricerca e innovazione nel 2017. Per il settore Energia sicura, pulita ed efficiente sono aperti dei bandi che scadono al 19 gennaio 2017 tra cui il bando (rif. EE-01-2017 - Waste heat recovery from urban facilities and re-use to increase energy efficiency of district or individual heating and cooling systems) per l'efficienza energetica urbana; il bando (rif. EE-04-2016-2017- New heating and cooling solutions using low grade sources of thermal energy) per l'energia termale; il bando (rif. EE-07-2016-2017 - Behavioural change toward energy efficiency through Ict) per un innovative utilizzo dell'Ict nel settore energetico; il bando (rif. EE-12-2017 - Integration of Demand Response in Energy Management Systems while ensuring interoperability through Public Private Partnership) per il management; il bando (rif. EE-17-2016-2017- Valorisation of waste heat in industrial systems) per i sistemi industriali; e il bando (rif. EE-20-2017-) Bringing to market more energy efficient and integrated data centres) per i data centres integrati. Mentre con la scadenza del 7 giugno 2017 ci sono altri bandi sempre per il settore energetico tra cui il bando (rif. EE-18-2017- Energy efficiency of industrial parks through energy cooperation and mutualised energy services) per I parchi industriali. A chi rivolgersi:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020BANDI\">https://ec.europa.eu/programmes/horizon2020BANDI</url> E FONDI regionali e strutturatiSettoreAGRICOLTURARegioneLAZIOContenuto: \u00e8 aperto un bando della Regione Lazio per il trasferimento di conoscenze e azioni di informazione in agricoltura (PSR FEASR). Punta a sostenere azioni di formazione che consentano agli imprenditori del settore agricolo e forestale di acquisire nuove e innovative competenze allo scopo di accrescere la sostenibilit\u00e0, la qualit\u00e0 e la competitivit\u00e0 delle loro produzioni. Il bando \u00e8 finanziato dalla Regione Lazio con fondi PSR FEASR, il Fondo europeo agricolo per lo sviluppo rurale. Possono presentare domanda soggetti pubblici o privati, accreditati dalla Regione Lazio come fornitori di formazione in agricoltura, nel settore forestale e agroalimentare, demandati a predisporre azioni formative mirate in favore dei destinatari dell'avviso, ovvero gli addetti del settore agricolo alimentare e forestale operanti nel Lazio, i gestori del territorio e gli altri operatori economici che siano pmi che esercitano l'attivit\u00e0 nelle aree rurali. I progetti di formazione prevedono un'articolazione in cinque differenti tipologie e, solo dopo la formale approvazione e il finanziamento dei progetti formativi, i beneficiari saranno tenuti a attivare, entro i termini previsti dal bando, le procedure di reperimento e selezione degli allievi attraverso la pubblicizzazione dei relativi bandi di reclutamento.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.lazioeuropa.it/bandiSettoreCOMMERCIORegioneMARCHEContenuto\">http://www.lazioeuropa.it/bandiSettoreCOMMERCIORegioneMARCHEContenuto</url>: \u00e8 aperto un bando per la concessione dei contributi a progetti per la riqualificazione e valorizzazione delle imprese commerciali ai sensi delle DGR 945/2016 e DGR 947/2016. Ne beneficiano in particolare micro, piccole e medie imprese commerciali di vendita al dettaglio esistenti, micro, piccole e medie imprese di somministrazione al pubblico di alimenti e bevande esistenti. Il budget ammonta a 600 mila euro. Gli interventi programmati sono aiuti a progetti per la riqualificazione e valorizzazione delle imprese commerciali (copertura finanziaria pari a 500 mila euro); e progetti per la riqualificazione e valorizzazione delle imprese commerciali nei comuni sotto i cinquemila abitanti, che ha una copertura finanziaria pari a 100 mila euro. Con l'attuazione di questi interventi la Regione Marche intende promuovere e incentivare misure concrete a sostegno delle imprese commerciali attraverso la concessione di contributi in conto capitale per la realizzazione di progetti relativi alla riqualificazione e alla valorizzazione commerciale di aree, vie o piazze, con particolare riguardo ai centri storici e privilegiando l'attivazione da parte dei giovani e disoccupati di nuovi esercizi commerciali.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.regione.marche.itSettoreENERGIARegionePIEMONTEContenuto\">http://www.regione.marche.itSettoreENERGIARegionePIEMONTEContenuto</url>: le pmi possono accedere al fondo di 50 milioni di euro della Regione Piemonte per interventi in campo energetico. Il bando fa capo ai finanziamenti dell'Azione IV.4b.2.1 del POR FESR 2014-2020 e intende promuovere la riduzione dei consumi e delle correlate emissioni inquinanti e climalteranti degli impianti produttivi mediante la razionalizzazione dei cicli produttivi, l'utilizzo efficiente dell'energia e la produzione di energia da fonti rinnovabili per autoconsumo. Possono presentare domanda sia le pmi energivore e non che le grandi imprese a forte consumo di energia. I fondi sono per esempio interventi di efficienza energetica, per installazione di nuove linee di produzione ad alta efficienza, per interventi di installazione di impianti a fonti rinnovabili.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.regione.piemonte.it/industria\">www.regione.piemonte.it/industria</url> - Finpiemonte S.p.A Galleria San Federico, 54 - 10121 Torino SettoreINNOVAZIONE RegioneTUTTEContenuto: \u00e8 utile alle aziende l'operativit\u00e0 della sezione speciale di garanzia per progetti di ricerca e innovazione, riservata alla concessione di garanzie su un portafoglio di finanziamenti concessi dalla Banca Europea per gli Investimenti a favore della realizzazione di grandi progetti per la ricerca e l'innovazione industriale. Attraverso la Sezione speciale, il portafoglio di finanziamenti concessi da BEI alle banche e agli intermediari finanziari per la successiva erogazione alle imprese (finanziamenti intermediati) o direttamente alle imprese (finanziamenti diretti) \u00e8 garantito con una copertura massima del 20%, fino a un importo prestabilito di 100 milioni di euro. Possono essere finanziati progetti di ricerca, sviluppo e innovazione finalizzati alla realizzazione di nuovi prodotti; processi o servizi o al notevole miglioramento di prodotti, processi o servizi esistenti; progetti caratterizzati da un elevato contenuto innovativo e/o tecnologico, finalizzati alla industrializzazione di prodotti, servizi o processi. Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.sviluppoeconomico.gov.itSettoreINNOVAZIONE\">www.sviluppoeconomico.gov.itSettoreINNOVAZIONE</url> RegioneFRIULI-VENEZIA GIULIAContenuto: \u00e8 aperto un bando di Unioncamere per le micro-imprese che offre contributi per le spese connesse ai servizi di coworking, per gli interventi di creazione all'ampliamento di spazi gi\u00e0 esistenti. Possono essere dati contributi per la nascita di fab-lab, officine destinate alla produzione di prodotti o servizi digitali. Possono fare domanda imprese con sede legale o unit\u00e0 operativa nella Regione Friuli-Venezia Giulia. Possono essere coperte spese di locazione, arredi, consulenze, realizzazione o sviluppo di sito internet per un massimo di 100 mila euro. Possono fare domanda raggruppamenti temporanei di imprese, reti di imprese e consorzi. Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.fvg.camcom.itSettoreINNOVAZIONERegionePIEMONTEContenuto\">http://www.fvg.camcom.itSettoreINNOVAZIONERegionePIEMONTEContenuto</url>: \u00e8 possibile partecipare a un bando della camera di commercio di Asti che ha uno stanziamento di 160 mila euro per favorire le pmi che intendano fare interventi e investimenti tecnologici, e per favorire il loro accesso al credito e la partecipazione a manifestazioni fieristiche Il fondo di sessantamila euro \u00e8 per aziende con sede legale e unit\u00e0 operative nel territorio. Le spese che possono essere coperte sono locazione e allestimento di stand, spese d'iscrizione alle fiere, trasporto di materiali. Per il bando Fiere lo stanziamento \u00e8 di 80 mila euro Riferimenti: http: //      \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.at.camcom.gov.itSettoreINNOVAZIONERegioneLOMBARDIAContenuto:\">www.at.camcom.gov.itSettoreINNOVAZIONERegioneLOMBARDIAContenuto:</url> chi lavora nel settore culturale pu\u00f2 fare riferimento al Fondo di Rotazione che \u00e8 un'agevolazione finanziaria finalizzata a promuovere la valorizzazione dei beni culturali immobili; la sostenibilit\u00e0 gestionale dei beni culturali immobili attraverso lo sviluppo di specifici programmi operativi e business-plan; l'incremento della loro fruizione pubblica con tipologie diversificate di utilizzo culturale; la conoscenza diffusa del patrimonio storico e artistico della Lombardia. Possono presentare domanda di contributo enti pubblici, enti privati, enti e istituzioni ecclesiastiche civilmente riconosciute; che non operino in regime di impresa; siano proprietari o abbiano la comprovata, duratura e documentata disponibilit\u00e0 di beni culturali rientranti nelle categorie e nelle finalit\u00e0 ammesse. Possono essere presentati progetti per interventi di valorizzazione e incremento della fruizione pubblica di beni culturali immobili da realizzare tramite manutenzione straordinaria; restauro e risanamento conservativo. I soggetti ammissibili possono inoltrare una sola domanda di finanziamento. L'immobile oggetto dell'intervento, in coerenza al programma di gestione/fruizione da allegare alla richiesta, dovr\u00e0 essere destinato alla fruizione pubblica e ad attivit\u00e0 culturali per un periodo non inferiore alla durata dei contratti di finanziamento (durata dei contratti- fino a un massimo di 15 anni). Lo stanziamento \u00e8 di 8 milioni e 700 mila euro.Riferimenti: Sistema Informativo SiAge       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://www.siage.regione.lombardia.itSettoreINTERNAZIONALIZZAZIONERegioneLOMBARDIAContenuto\">https://www.siage.regione.lombardia.itSettoreINTERNAZIONALIZZAZIONERegioneLOMBARDIAContenuto</url>: le micro, piccole e medie aziende possono chiedere contributi alla camera di commercio di Pavia che ha stanziato 200 mila euro per la partecipazione a manifestazioni fieristiche. I contributi sono sino a un massimo di 2.500 euro per fiere in Italia o all'estero individuali e collettive. Possono essere coperte spese quali allestimento stand, trasporto, operazioni di marketing, assistenza e interpretariato, iscrizione al catalogo.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://webtelemaco.infocamere.it\">http://webtelemaco.infocamere.it</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.pv.camcom.it\">http://www.pv.camcom.it</url> SettoreOCCUPAZIONE RegioneLAZIOContenuto: le aziende possono ottenere un bonus se assumono disoccupati residenti nelle province di Frosinone e Rieti. L'assunzione deve essere a tempo indeterminato. Il bonus massimo \u00e8 di ottomila euro. Finanziato con 4 milioni di euro, l'avviso \u00e8 rivolto ai datori di lavoro che abbiano stipulato contratti di lavoro a tempo indeterminato a decorrere dal 15 giugno 2016 al 15 giugno 2017. Le domande possono essere presentate fino a esaurimento delle risorse disponibili e comunque entro il 31 dicembre 2016.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.regione.lazio.it/rl_lavoroSettoreOCCUPAZIONE\">http://www.regione.lazio.it/rl_lavoroSettoreOCCUPAZIONE</url> RegioneLAZIOContenuto: le imprese che assumono a tempo indeterminato un disoccupato residente in uno dei comuni del territorio delle province di Frosinone e di Rieti possono fare domanda per beneficiare di un bonus massimo di 8 mila euro. Sono stati stanziati in totale quattro milioni di euro. Possono fare domanda privati datori di lavoro che abbiano stipulato contratti di lavoro a tempo indeterminato a decorrere dal 15 giugno 2016 al 15 giugno 2017, compreso il part-time.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.regione.lazio.itSettoreSICUREZZARegioneEMILIA-ROMAGNAContenuto:\">www.regione.lazio.itSettoreSICUREZZARegioneEMILIA-ROMAGNAContenuto:</url> le pmi possono richiedere i contributi della Camera di commercio di Ferrara per l'installazione d'impianti anticrimine nelle imprese dei Comuni di Copparo e Voghiera. Possono essere coperte le spese per sistemi di video allarme, casseforti, serrande, sistemi antitaccheggio, vetrine antisfondamento, telecamere, paletti antisfondamento. Possono presentare domanda aziende con sede legale o unit\u00e0 operativa entro i confini dei due Comuni.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.fe.camcom.itSettoreSVILUPPORegioneTUTTEContenuto\">http://www.fe.camcom.itSettoreSVILUPPORegioneTUTTEContenuto</url>: le aziende possono utilizzare l'incentivo automatico di accesso al credito di imposta introdotto dalla legge di Stabilit\u00e0 2015. Viene riconosciuto, per i periodi di imposta a decorrere da quello successivo a quello in corso al 31 dicembre 2014 e fino al periodo in corso al 31 dicembre 2019, a tutte le imprese - senza limiti di fatturato e indipendentemente dalla forma giuridica, dal settore economico in cui operano e dal regime contabile adottato - che effettuano investimenti in attivit\u00e0 di ricerca e sviluppo, un credito di imposta pari al 25% delle spese incrementali sostenute rispetto alla media dei medesimi investimenti realizzati nei tre periodi di imposta precedenti a quello in corso al 31 dicembre 2015.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.mef.gov.itEUROAPPUNTAMENTI\">www.mef.gov.itEUROAPPUNTAMENTI</url> Ogni mese vengono evidenziati alcuni eventi, manifestazioni, iniziative, progetti a cui le aziende possono partecipare gratuitamente e che riguardano finanziamenti e settori di ricerca europei.COOPERAZIONEArea tematica: INNOVAZIONEData: 3 novembre 2016Sede: Nantes, FranciaContenuto: durante il Business meeting - International Discussion on Hydrogen Energy and Applications (IDHEA) si terr\u00e0 un evento di brokerage per le aziende gratuito organizzato dalla rete EEN- Enterprise Europe Network della Commissione europea, in particolare da Enterprise Europe Ouest. Imprenditori, ricercatori, scienziati si confrontano sulle opportunit\u00e0 nel settore dell'idrogeno e delle sue applicazioni. Per le pmi opportunit\u00e0 di incontri B2B per accordi di business, ricerca e trasferimento di know how nel settore dell'energia per trasporti, per l'industria, per i vari settori produttivi quali energia eolica ecc. Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://www.b2match.eu/idhea2016\">https://www.b2match.eu/idhea2016</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://idhea.sciencesconf.orgCOOPERAZIONEArea\">http://idhea.sciencesconf.orgCOOPERAZIONEArea</url> tematica: DESIGNData: 3-4 novembre 2016Sede: Torino, ItaliaContenuto: si chiama To Design 2016 \u2013 e consente alle aziende di incontrare designers. \u00c8 giunta alla sua quarta edizione ed \u00e8 organizzata dalla camera di commercio di Torino partner dell' Enterprise Europe Network.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.b2match.eu/todesign2016\">http://www.b2match.eu/todesign2016</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.to.camcom.it/palazzo-birago-di-borgaroCOOPERAZIONEArea\">http://www.to.camcom.it/palazzo-birago-di-borgaroCOOPERAZIONEArea</url> tematica: INNOVAZIONEData: 7-8 novembre 2016Sede: Qingdao, CinaContenuto: in occasione dell'undicesima edizione della fiera EU-China Business &amp; Technology Cooperation Fair a Qingdao si terr\u00e0 un evento di brokerage per le aziende. Nella precedente edizione hanno aderito oltre 2.650 aziende europee, centri di ricerca, universit\u00e0, e 4800 realt\u00e0 cinesi. Inoltre si erano tenuti oltre 23mila B2B con 1659 accordi di cooperazione conclusi tra europei e cinesi. I settori sono vari tra cui agro-industria, ambiente, Ict.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.eu-china.org.cnCOOPERAZIONEArea\">http://www.eu-china.org.cnCOOPERAZIONEArea</url> tematica: COSMESIData: 12-13 novembre 2016Sede: Limassol, CiproContenuto: si organizza una missione per aziende nel settore della cosmesi naturale a Cipro. Le pmi possono partecipare gratuitamente. \u00c8 organizzato dalla rete EEN della Commissione europea e in particolare dal Praxi Network in collaborazione con la camera di commercio cipriota. Gli incontri B2B sono previsti durante la quarta edizione della fiera espositiva internazionale sulla salute e la bellezza che nella precedente aveva avuto oltre 2 mila visitatori.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.ccci.org.cyCOOPERAZIONEArea\">www.ccci.org.cyCOOPERAZIONEArea</url> tematica: INNOVAZIONEData: 21-22 novembre 2016Sede: SingaporeContenuto: si pu\u00f2 aderire a una missione per aziende italiane a Singapore utile per trovare partner tecnologici, commerciali, industriali e possibili investitori nei paesi asiatici. \u00c8 organizzata da Unioncamere Lazio e dal Consiglio Nazionale delle Ricerche all'interno degli Innovation Days 2016 promossi dall'Ice, dalla Camera di commercio italiana a Singapore, Enea, Confindustria e altri partners coordinati dal Ministero Esteri. Oltre a incontri B2B privati sono previste visite in aziende e centri di ricerca. I settori sono vari dall'aerospaziale, alle biotecnologie, all'Ict, al settore farmaceutico, alla salute, cosmesi, ambiente, telecomunicazioni ecc.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.singaporeinnovationdays.itCOOPERAZIONEArea\">http://www.singaporeinnovationdays.itCOOPERAZIONEArea</url> tematica: CALZATURIEROData: 14-17 dicembre 2016Sede: Gaziantep, TurchiaContenuto: \u00e8 previsto un evento di brokerage a favore delle pmi nel settore della produzione e commercio di calzature. Si terr\u00e0 in occasione della 24esima edizione della fiera internazionale Gapshoes. Possono partecipare aziende del settore calzaturiero, della produzione di borse, valigie, cinture etc; imprese della lavorazione di pelli, anche pelli artificiali. L'adesione \u00e8 gratuita ed \u00e8 organizzato dalla rete EEN della Commissione europea. Gapshoes \u00e8 una delle fiere pi\u00f9 importanti del Medio-Oriente. Si punta a favorire accordi commerciali e di business tra imprese, o con designers o accordi di esportazione. Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://akort.com/en/fuarlar-gapshoes-katilim-talep-formu.html\">http://akort.com/en/fuarlar-gapshoes-katilim-talep-formu.html</url> -       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://een.ec.europa.eu/tools/services/EVE/EventCOOPERAZIONEArea\">http://een.ec.europa.eu/tools/services/EVE/EventCOOPERAZIONEArea</url> tematica: INNOVAZIONEData: 3-4 gennaio 2017Sede: Las Vegas, NV, UsaContenuto: si terr\u00e0 un evento di matchmaking per le aziende organizzato dall'European American Enterprise Council (EAEC), con il supporto dell'US-Dipartimento del Commercio. Sono previsti incontri B2B della durata di 30 minuti ciascuno per piccole e medie aziende e start che incontrano possibili partners e investitori, distributori, retailers, per accordi di venture capital, commerciali e di business. Possono aderire aziende di vari settori dall'agricoltura, alla robotica, all'elettronica, all'energia, all'agroindustria, alle telecomunicazioni ecc.Riferimenti:       \u00a0    <url normalizedValue=\"https://www.b2match.com/eaec-ces2017-\">https://www.b2match.com/eaec-ces2017-</url>       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.eaecouncil.com/ces2017\">http://www.eaecouncil.com/ces2017</url></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OGGI7-2141654</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OGGI72016</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5KVJ-8191-DYDY-91HK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">277199</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2017-08-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"10457\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2016 ItaliaOggi Editori S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>ItaliaOggi7</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23291\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"10\" year=\"2016\"><dateText>3 ottobre 2016</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST00098X3</classCode><className>Customs + Cultural Heritage</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000873</classCode><className>Human Rights</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>Film</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000218</classCode><className>Budgets</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000441</classCode><className>Dairy Products</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ItaliaOggi7"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61VG-9MY1-JDN1-D36X-00000-00</id><title>Card. Parolin, su clima sfida epocale e senza precedenti</title><published>2021-01-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Card. Parolin, su clima sfida epocale e senza precedenti</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>CITTA DEL VATICANO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 25 GEN - Serve una inversione di rotta sul clima e l'ambiente. \"Ci troviamo di fronte ad una sfida epocale per il bene comune. Non abbiamo nessuna alternativa se non quella di compiere ogni sforzo per attuare una risposta collettiva, responsabile e senza precedenti\" per la protezione della casa comune e conseguentemente sulla vita dei pi\u00f9 fragili. Lo afferma il cardinale Segretario di Stato Pietro Parolin in un videomessaggio inviato, a nome di Papa Francesco, ai partecipanti al \"Climate Adaptation Summit\", che si svolge online oggi e domani.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-01252021CardParolinsuclimasfidaepocaleesenzaprecedenti</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61VG-9MY1-JDN1-D36X-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"92\"/><timeReceived>3:31 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>January 25, 2021 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00099LP</classCode><className>Christians + Christianity</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61VG-9MY1-JDN1-D37B-00000-00</id><title>Card.Parolin, serve nuovo modello sviluppo per lotta povert\u00e0</title><published>2021-01-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Card.Parolin, serve nuovo modello sviluppo per lotta povert\u00e0</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>CITTA DEL VATICANO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 25 GEN - E' necessario un nuovo modello di sviluppo che tenga conto che la \"lotta al cambiamento climatico\" \u00e8 strettamente legata alla \"lotta alla povert\u00e0\". Lo afferma il cardinale segretario di Stato Pietro Parolin in un videomessaggio, a nome di Papa Francesco, ai partecipanti al \"Climate Adaptation Summit\", che si svolge online oggi e domani.</p><p>\"Le conseguenze negative del cambiamento climatico spesso colpiscono i pi\u00f9 vulnerabili: i poveri e le generazioni future. I poveri sono i meno responsabili del riscaldamento globale, ma allo stesso tempo sono coloro che rischiano di risentirne maggiormente, poich\u00e9 hanno minore possibilit\u00e0 di adattamento e spesso vivono in aree geografiche particolarmente a rischio\", sottolinea il card. Parolin.</p><p>E' necessaria dunque \"una strategia globale, condivisa e di lungo termine, basata su impegni precisi, in grado di definire e promuovere un nuovo modello di sviluppo, costruito sul legame sinergico tra la lotta al cambiamento climatico e la lotta alla povert\u00e0\", afferma ancora Parolin lanciando un appello per un impegno che coinvolga tutti: \"Non si pu\u00f2 ottenere nulla lavorando da soli. La pandemia di Covid-19 lo insegna molto bene\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-01252021CardParolinservenuovomodellosviluppoperlottapovert</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61VG-9MY1-JDN1-D37B-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"197\"/><timeReceived>3:36 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>January 25, 2021 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00099LP</classCode><className>Christians + Christianity</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>Poverty + Homelessness</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00095AP</classCode><className>Building Fixtures + Mechanical Systems</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    }
]