[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:698K-PC91-JDN1-D2P8-00000-00</id><title>Da Ardian fondo 'nature-based', progetti per 1,5 miliardi</title><published>2023-09-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Da Ardian fondo 'nature-based', progetti per 1,5 miliardi</nitf:hl1><nitf:hl2>Domanda di carbon credits quasi quadruplicata in cinque anni</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>MILANO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 28 SET - Ardian insieme alla societ\u00e0 aDryada, che sviluppa, gestisce e finanzia progetti su larga scala finalizzati alla protezione dell'ambiente, lancia un nuovo fondo, dal nome Averrhoa Nature-Based Solutions, interamente dedicato a progetti 'nature-based' su larga scala, con l'obiettivo di generare un impatto significativo a favore del clima, della biodiversit\u00e0 e nel rispetto delle comunit\u00e0 locali.</p><p>Lo rende noto un comunicato, nel quale si spiega che il progetto \"consentir\u00e0 la realizzazione di progetti per circa 1,5 miliardi di euro e impiegher\u00e0 il capitale su scala globale, principalmente nei mercati emergenti e nelle economie in via di sviluppo, oltre che per le popolazioni locali\".</p><p>Secondo Ardian, il mercato dei voluntary carbon credits (compensazioni volontarie delle emissioni di CO2 tramite progetti ambientali per la riduzione di carbonio nell'atmosfera) \u00e8 destinato a crescere in modo importante nei prossimi decenni, grazie al consenso a livello globale sulla necessit\u00e0 di aumentare rapidamente la capacit\u00e0 di cattura del carbonio e alle crescenti ambizioni degli operatori economici in questo settore.</p><p>In particolare, il mercato del carbon credits \u00e8 destinato a crescere di circa 35 volte da qui al 2050: la domanda globale di voluntary carbon credits \u00e8 gi\u00e0 quasi quadruplicata negli ultimi cinque anni, passando da 43 tonnellate di CO2e nel 2017 a 155 tonnellate di CO2e nel 2022.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-09282023DaArdianfondonaturebasedprogettiper15miliardi</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:698K-PC91-JDN1-D2P8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-09-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"235\"/><timeReceived>4:03 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"28\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>September 28, 2023 Thursday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000591</classCode><className>Emerging Markets</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000633</classCode><className>Environmental Cleanup</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69W5-FTH1-JDN6-F49M-00000-00</id><title>Addio agli allagamenti Progetto Spugna al via</title><published>2023-12-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>METROPOLI</positionSection><positionSequence>Pag. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Addio agli allagamenti Progetto Spugna al via</nitf:hl1><nitf:hl2>A Rho undici parcheggi saranno attrezzati per assorbire le \"bombe d'acqua\" L'asfalto sar\u00e0 sostituito con superfici permeabili che attenuano anche il calore</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Roberta Rampini RHO Ruspe al lavoro in via Cornaggia e in via Aldo Moro: la citt\u00e0 di Rho diventa uno dei 'Comuni spugna' per assorbire le bombe d'acqua ed evitare gli allagamenti. Il 'progetto spugna' da 50 milioni di euro di Citt\u00e0 metropolitana di Milano e Gruppo Cap \u00e8 entrato nella fase operativa anche a Rho, dove sono previsti undici interventi in altrettanti parcheggi per un investimento totale di sei milioni di euro. Ieri mattina il direttore del servizio idrico di Gruppo Cap Alessandro Reginato, il vicesindaco di Citt\u00e0 metropolitana di Milano, Francesco Vassallo e il sindaco di Rho Andrea Orlandi (nella foto) hanno inaugurato il cantiere di via Cornaggia, accanto a Villa Burba. </p><p>\u201c\"Spugna\", uno dei piani integrati finanziati dal Pnrr e realizzati dal nostro ente a beneficio di tutto il territorio \u00e8 un progetto semplice ma innovativo - afferma Vassallo -. Potremo portare avanti un fondamentale cambio di approccio allo sviluppo del territorio, strategico per affrontare le grandi sfide cui il cambiamento climatico ci mette davanti. Con questi interventi, unici nel loro genere, da una parte riqualificheremo punti importanti dei nostri Comuni, dall'altra vedremo l'implementazione di soluzioni naturali all'avanguardia che permetteranno di prevenire allagamenti e di gestire in maniera sostenibile il territorio\u201d. Il progetto si basa sulle \"Nature-based solutions\", processi naturali che sfruttano piante ed elementi vegetali per assorbire acqua e inquinamento, prevedono la sostituzione dell'asfalto con superfici permeabili in grado di far filtrare l'acqua e allo stesso tempo mitigare le isole di calore nel tessuto urbano. \u201cIl processo di depermeabilizzazione \u00e8 fondamentale - chiarisce Reginato -. Si evita di immettere acqua meteorica nella rete fognaria, alleggerendola. Un sistema davvero innovativo e importante per le citt\u00e0 molto urbanizzate\u201d. Asfalto, ma non solo. Saranno realizzati anche i \"rain garden\", i giardini della pioggia: \u201cAccanto al parcheggio di via Cornaggia avremo il pi\u00f9 grande: una sorta di depressione del terreno per formare una vasca naturale che tratterr\u00e0 acqua piovana durante gli eventi meteorici - spiega il sindaco -. Il numero di stalli non cala, perderemo qualche posto solo in periferia, ma ne guadagneremo una ventina attorno al cimitero nelle vie Bersaglio e Redipuglia\u201d. Dopo aver recintato le aree interessate ai lavori, l'impresa da ieri \u00e8 entrata nel vivo con la rimozione della pavimentazione.Al momento \u00e8 interessata dal cantiere l'area compresa tra la casa dell'acqua e corso Europa.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69W5-FTH1-JDN6-F49M-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-12-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"425\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-MMI Edizione</edition><publicationDate day=\"15\" month=\"12\" year=\"2023\"><dateText>15 dicembre 2023 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000805</classCode><className>Government Grants + Subsidies</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008ZAG</classCode><className>Automotive Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N812200CC</classCode><className>Funeral Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000CYG1</classCode><className>Textiles</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:688G-Y291-JDN6-F2X6-00000-00</id><title>L'Unesco premia la Val di Cornia Gestione idrogeologica innovativa</title><published>2023-05-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PIOMBINO - ELBA</positionSection><positionSequence>Pag. 20</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>L'Unesco premia la Val di Cornia Gestione idrogeologica innovativa</nitf:hl1><nitf:hl2>L'assetto del territorio, il riuso delle acque e le tecniche di contenimento del cambio climatico Il progetto che unisce Comuni e Consorzio di Bonifica fa scuola ed ha riconoscimento internazionale</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">VENTURINA TERME La Val di Cornia \u00e8 stata riconosciuta come Osservatorio Unesco (Programma Intergovernativo per l'idrologia) facente parte della Rete Globale Unesco di siti dimostrativi per l'ecoidrologia sulla base di un progetto presentato da Scuola Superiore Sant'Anna di Pisa, Consorzio 5 Toscana Costa, Regione Toscana, Servizio Idrico Integrato Asa, Comune di Campiglia Marittima, Comune di Suvereto, Comune di Piombino, Comune di San Vincenzo. Questa mattina nell'ambito della Settimana della Bonifica si \u00e8 tenuta quindi nella sede del Consorzio 5 Toscana Costa a Venturina Terme la conferenza stampa di presentazione del riconoscimento ottenuto alla presenza del dirigente della Regione Toscana Marco Masi (in rappresentanza dell'assessora Regionale all'Ambiente e Protezione Civile della Regione Toscana Monia Monni impegnata con gli eventi che hanno colpito i territori del Mugello), della sindaca di Suvereto Jessica Pasquini, della sindaca del Comune di Campiglia Marittima Alberta Ticciati, del sindaco di San Vincenzo Paolo Riccucci, dell'assessore all'Urbanistica di Piombino Giuliano Parodi, del presidente del Consorzio 5 Toscana Costa Giancarlo Vallesi, del presidente di Asa Stefano Taddia e del professore - Scuola Superiore Sant'Anna di Pisa Rudy Rossetto. Il riconoscimento \u00e8 stato conferito al bacino della Val di Cornia per le risposte date e l'impegno futuro a portare avanti le sfide per l'incremento della disponibilit\u00e0 idrica e del miglioramento della sua qualit\u00e0 riducendo gli impatti sugli ecosistemi attraverso la comprensione delle interazioni tra le risorse idriche e gli ecosistemi stessi, adottando quindi soluzioni basate sulla natura (nature- based solutions). Il progetto si pone fra i suoi obiettivi il miglioramento della produzione agricola e della qualit\u00e0 dell'ambiente, la riduzione dei consumi di energia e l'adattamento e la mitigazione dei cambiamenti climatici. </p><p>Si ritiene di poter raggiugere tali obiettivi attraverso l'applicazione di soluzioni innovative basate sulla natura e dedicate all'uso congiunto di acque superficiali e sotterranee per raggiungere la sostenibilit\u00e0. I prossimi appuntamenti prevedono la firma di un protocollo tra tutti i partner coinvolti per portare avanti in maniera strutturata l'organizzazione e la gestione delle azioni essenziali per mantenere il riconoscimento e l'organizzazione di un Convegno Internazionale nei mesi di ottobre/novembre per parlare di tecniche e tecnologie legate all'ecoidrologia e alle nature-based solutions.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:688G-Y291-JDN6-F2X6-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"418\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-GRO Edizione</edition><publicationDate day=\"20\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>20 maggio 2023 sabato</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST0009HPF</classCode><className>Education Systems + Institutions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001936</classCode><className>Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009P0G</classCode><className>Educational Institution Employees</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>Press Conferences</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69NW-5M51-JDN6-F087-00000-00</id><title>Via al Progetto \"Spugna\" Stop agli allagamenti in citt\u00e0</title><published>2023-11-18T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CRONACHE</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Via al Progetto \"Spugna\" Stop agli allagamenti in citt\u00e0</nitf:hl1><nitf:hl2>Il piano da 50 milioni della Citt\u00e0 metropolitana di Milano e del Gruppo Cap entra nella fase operativa</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Christian Sormani SAN GIORGIO SU LEGNANO Si chiama Citt\u00e0 metropolitana Spugna il progetto da 50 milioni di euro della Citt\u00e0 metropolitana di Milano e del Gruppo Cap che a novembre entra nella fase operativa. Al via 9 interventi di drenaggio urbano sostenibile, che diventeranno 27 entro l'anno. Un ambizioso piano per contrastare gli allagamenti causati da nubifragi e trombe d'aria, che sempre pi\u00f9 spesso minacciano l'intero territorio metropolitano, causando danni economici importanti e soprattutto disagi di ogni genere ai cittadini. </p><p>Il progetto Spugna, sviluppato dalla Citt\u00e0 metropolitana di Milano, insieme a Gruppo Cap e a diversi comuni del territorio, entra nella sua fase operativa: a novembre partono 9 interventi fra i quali a San Giorgio su Legnano e Turbigo, per un valore complessivo di 4 milioni di euro che diventeranno 27 entro la fine dell'anno. Il progetto mira a realizzare molteplici interventi di drenaggio urbano sostenibile per far s\u00ec che le citt\u00e0 siano in grado di assorbire l'acqua piovana, soprattutto negli eventi pi\u00f9 intensi, senza intasare le reti fognarie ed evitando allagamenti. Il finanziamento del Pnrr, ottenuto dalla Citt\u00e0 metropolitana, pari a 50.194.050 euro, consentir\u00e0 di riqualificare un'area complessiva pari a 530mila metri quadrati attraverso 90 interventi in 32 Comuni con l'obiettivo di adottare soluzioni innovative per aumentare il grado di resilienza delle citt\u00e0 attraverso una gestione pi\u00f9 sostenibile delle acque meteoriche. Ci si basa sulle \u201cNature Based Solutions\u201d, ovvero su processi naturali che sfruttano piante ed elementi vegetali per assorbire acqua e inquinamento, prevedono la sostituzione dell'asfalto con superfici permeabili in grado di far filtrare l'acqua e allo stesso tempo mitigare le isole di calore nel tessuto urbano. Si tratta di un concetto relativamente recente, utilizzato dalla Commissione Europea per identificare strategie, azioni, interventi, basati sulla natura che forniscono servizi ambientali e vantaggi socio-economici capaci, qualora svolti in contesto urbano, di aumentare la resilienza delle citt\u00e0: aiuole, parcheggi, tetti e mura verdi, boschi urbani, sistemi di gestione alternative delle acque piovane, agricoltura urbana. \u201cLa Citt\u00e0 metropolitana di Milano crede fortemente nel progetto Spugna, che rientra nei Piani integrati finanziati dal Pnrr realizzati dal nostro ente a beneficio di tutto il territorio - afferma Paolo Festa, consigliere delegato all'Ambiente della Citt\u00e0 metropolitana di Milano\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69NW-5M51-JDN6-F087-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"416\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-LEG Edizione</edition><publicationDate day=\"18\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>18 novembre 2023 sabato</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000805</classCode><className>Government Grants + Subsidies</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000024</classCode><className>Continuing Education</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000855</classCode><className>Holidays + Observances</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008ZAG</classCode><className>Automotive Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000CYG1</classCode><className>Textiles</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68YT-3951-JBYW-K4XM-00000-00</id><title>Dal Minambiente 55 milioni per i siti Unesco</title><published>2023-08-18T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>AGEVOLAZ</positionSection><positionSequence>Pag. 31</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dal Minambiente 55 milioni per i siti Unesco</nitf:hl1><nitf:hl2>Entro il 30 settembre</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Il ministero dell'ambiente e della sicurezza energetica ha approvato l'avviso pubblico per il programma \u201cSiti naturali Unesco per il clima 2023\u201d. Il programma finanzia interventi per l'adattamento ai cambiamenti climatici a favore dei comuni ricadenti, in tutto o in parte, nei siti Unesco d'interesse naturalistico. Il bando 2023 ha una dotazione finanziaria di oltre 55,4 milioni di euro destinata ai siti Unesco delle riserve della biosfera del programma \u201cman and the biosphere\u201d e ai siti Unesco elementi italiani del patrimonio culturale immateriale relativamente al territorio dei parchi nazionali: per la transumanza, il parco nazionale Abruzzo Lazio e Molise e il parco nazionale del Gargano, per la pratica \u201cvite ad alberello\u201d di Pantelleria, il parco nazionale di Pantelleria, e per la dieta mediterranea, il parco nazionale del Cilento. </p><p>Sono beneficiari dei fondi i comuni che ricadono nei territori dei siti interessati dal bando. Gli interventi ammissibili devono partire da un approccio basato sulle cosiddette \u201cnature-based solutions\u201d, soluzioni multifunzionali fondate sul presupposto di riportare la natura in un buono stato di salute ed in grado di coniugare i benefici ambientali a quelli sociali ed economici nonch\u00e9 di favorire la resilienza da parte degli ecosistemi. Qualora gli interventi ricadano all'interno di siti \u201cnatura 2000\u201d, devono essere realizzati in coerenza con gli obiettivi e le misure di conservazione dei siti stessi. Ciascun soggetto referente trasmette la proposta progettuale, esclusivamente a mezzo posta elettronica certificata all'indirizzo <email normalizedValue=\"mailto:pnm@pec.mite.gov.it\">pnm@pec.mite.gov.it</email>, entro la data del 30 settembre 2023.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OGGI-2891369</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OGGI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68YT-3951-JBYW-K4XM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">277196</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-08-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"273\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 ItaliaOggi Editori S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>ItaliaOggi</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23293\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"18\" month=\"08\" year=\"2023\"><dateText>18 agosto 2023 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00098X3</classCode><className>Customs + Cultural Heritage</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001998</classCode><className>Diet, Nutrition + Fitness</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000568</classCode><className>Electronic Mail</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000584</classCode><className>Electronics</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ItaliaOggi"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8PY1-F148-52GC-00000-00</id><title>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">NATURA contro tecnologia? \u00e8 un falso problema. Da un lato, il dilemma \u00e8 ormai superato, perch\u00e9 la tecnosfera prevale di gran lunga sulla biosfera. Gi\u00e0 negli anni Novanta Don Norman, un neuroscienziato dell'universit\u00e0 della California, calcol\u00f2 che l'americano medio incontra ben 20mila manufatti nella sua vita quotidiana, molti di pi\u00f9 degli animali e delle piante che sarebbe in grado di distinguere. </p><p>Le specie catalogate sulla Terra, infatti, sono un milione e mezzo in tutto, contro i 7 milioni di brevetti registratti solo negli Stati Uniti. Dall'altro lato, tecnologia e natura non sono necessariamente nemiche. Fin dalla notte dei tempi, l'umanit\u00e0 ha inventato dei sistemi ingegnosi per farsi aiutare dalla natura a risolvere i problemi della vita quotidiana, senza demolire il paesaggio, come possiamo osservare ad esempio nell'opera di Leonardo. E pu\u00f2 continuare a farlo, con le Nature Based Solutions. Si tratta di soluzioni che lavorano di concerto e non in contrasto con la natura per difenderci dall'inquinamento, dalle ondate di calore, dalle bombe d'acqua, dall'impoverimento del suolo e dall'emergenza climatica, che ormai sono i principali problemi dell'umanit\u00e0. Le tragiche inondazioni che hanno colpito l'Europa nell'estate del 2021 e la gravissima siccit\u00e0 sulle Alpi di questi ultimi due anni sono stati un chiaro avvertimento di quanto abbiamo bisogno della sua protezione. Mitigare le isole di calore e il dissesto idrogeologico piantando alberi, supportare la gestione delle acque di reflusso trasformando tetti e cortili in aree verdi, favorire la biodiversit\u00e0, la vita degli insetti e la difesa del suolo riportando alberi, siepi e fiori nei campi devastati dalle monoculture sono tutte azoni basate sulla natura per riparare il degrado dei territori e ripristinare le risorse naturali, da cui dipende, in un modo o nell'altro, circa la met\u00e0 del Pil mondiale. \u201cQuesto \u00e8 un anno fondamentale per reimpostare la nostra relazione con la natura\u201d, ha detto recentemente Antonio Guterres, segretario generale dell'Onu. Per raggiungere i target che ci siamo posti sull'emergenza climatica, sulla biodiversit\u00e0 e sulla difesa del suolo, saranno necessari investimenti per oltre 8mila miliardi di dollari da qui al 2050, secondo le stime dell'Onu. Il che si traduce in uno sforzo di 536 miliardi di dollari all'anno, ovvero circa il quadruplo di quanto gi\u00e0 si stia facendo. Ad oggi, solo 133 miliardi all'anno fluiscono in questa direzione, di cui solo il 14% sostenuto da privati. Il resto \u00e8 spesa pubblica. \u201cUn numero crescente di aziende sta gi\u00e0 sostenendo le soluzioni basate sulla natura, ma \u00e8 tempo di passare da una nicchia a un movimento pi\u00f9 ampio\u201d, rileva John Bell, responsabile della Salute del Pianeta nella DG Ricerca e Innovazione della Commissione Europea. Un approccio economico basato sulla natura \u00e8 complementare a concetti come l'economia circolare e la bioeconomia, ma mentre queste due sono ormai aree ampiamente esplorate, meno attenzione \u00e8 stata dedicata alle sfide che le imprese basate sulla natura devono affrontare per fornire questo tipo di soluzioni. \u201cLa ripresa post-pandemica \u00e8 una grande opportunit\u00e0 per riportare la natura al centro delle nostre societ\u00e0\u201d, si augura Bell. Bruxelles vorrebbe posizionare l'Europa come leader mondiale nel mercato delle Nature Based Solutions, destinato a crescere molto nei prossimi anni. La Commissione Europea, infatti, ha mobilitato la ricerca investendo pi\u00f9 di 350 milioni di euro in progetti che puntano sul ripristino degli ecosistemi con soluzioni basate sulla natura. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8PY1-F148-52GC-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"596\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8PF1-JDN6-F4M0-00000-00</id><title>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">NATURA contro tecnologia? \u00e8 un falso problema. Da un lato, il dilemma \u00e8 ormai superato, perch\u00e9 la tecnosfera prevale di gran lunga sulla biosfera. Gi\u00e0 negli anni Novanta Don Norman, un neuroscienziato dell'universit\u00e0 della California, calcol\u00f2 che l'americano medio incontra ben 20mila manufatti nella sua vita quotidiana, molti di pi\u00f9 degli animali e delle piante che sarebbe in grado di distinguere. </p><p>Le specie catalogate sulla Terra, infatti, sono un milione e mezzo in tutto, contro i 7 milioni di brevetti registratti solo negli Stati Uniti. Dall'altro lato, tecnologia e natura non sono necessariamente nemiche. Fin dalla notte dei tempi, l'umanit\u00e0 ha inventato dei sistemi ingegnosi per farsi aiutare dalla natura a risolvere i problemi della vita quotidiana, senza demolire il paesaggio, come possiamo osservare ad esempio nell'opera di Leonardo. E pu\u00f2 continuare a farlo, con le Nature Based Solutions. Si tratta di soluzioni che lavorano di concerto e non in contrasto con la natura per difenderci dall'inquinamento, dalle ondate di calore, dalle bombe d'acqua, dall'impoverimento del suolo e dall'emergenza climatica, che ormai sono i principali problemi dell'umanit\u00e0. Le tragiche inondazioni che hanno colpito l'Europa nell'estate del 2021 e la gravissima siccit\u00e0 sulle Alpi di questi ultimi due anni sono stati un chiaro avvertimento di quanto abbiamo bisogno della sua protezione. Mitigare le isole di calore e il dissesto idrogeologico piantando alberi, supportare la gestione delle acque di reflusso trasformando tetti e cortili in aree verdi, favorire la biodiversit\u00e0, la vita degli insetti e la difesa del suolo riportando alberi, siepi e fiori nei campi devastati dalle monoculture sono tutte azoni basate sulla natura per riparare il degrado dei territori e ripristinare le risorse naturali, da cui dipende, in un modo o nell'altro, circa la met\u00e0 del Pil mondiale. \u201cQuesto \u00e8 un anno fondamentale per reimpostare la nostra relazione con la natura\u201d, ha detto recentemente Antonio Guterres, segretario generale dell'Onu. Per raggiungere i target che ci siamo posti sull'emergenza climatica, sulla biodiversit\u00e0 e sulla difesa del suolo, saranno necessari investimenti per oltre 8mila miliardi di dollari da qui al 2050, secondo le stime dell'Onu. Il che si traduce in uno sforzo di 536 miliardi di dollari all'anno, ovvero circa il quadruplo di quanto gi\u00e0 si stia facendo. Ad oggi, solo 133 miliardi all'anno fluiscono in questa direzione, di cui solo il 14% sostenuto da privati. Il resto \u00e8 spesa pubblica. \u201cUn numero crescente di aziende sta gi\u00e0 sostenendo le soluzioni basate sulla natura, ma \u00e8 tempo di passare da una nicchia a un movimento pi\u00f9 ampio\u201d, rileva John Bell, responsabile della Salute del Pianeta nella DG Ricerca e Innovazione della Commissione Europea. Un approccio economico basato sulla natura \u00e8 complementare a concetti come l'economia circolare e la bioeconomia, ma mentre queste due sono ormai aree ampiamente esplorate, meno attenzione \u00e8 stata dedicata alle sfide che le imprese basate sulla natura devono affrontare per fornire questo tipo di soluzioni. \u201cLa ripresa post-pandemica \u00e8 una grande opportunit\u00e0 per riportare la natura al centro delle nostre societ\u00e0\u201d, si augura Bell. Bruxelles vorrebbe posizionare l'Europa come leader mondiale nel mercato delle Nature Based Solutions, destinato a crescere molto nei prossimi anni. La Commissione Europea, infatti, ha mobilitato la ricerca investendo pi\u00f9 di 350 milioni di euro in progetti che puntano sul ripristino degli ecosistemi con soluzioni basate sulla natura. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8PF1-JDN6-F4M0-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"596\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8R11-JDN6-F0C7-00000-00</id><title>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">NATURA contro tecnologia? \u00e8 un falso problema. Da un lato, il dilemma \u00e8 ormai superato, perch\u00e9 la tecnosfera prevale di gran lunga sulla biosfera. Gi\u00e0 negli anni Novanta Don Norman, un neuroscienziato dell'universit\u00e0 della California, calcol\u00f2 che l'americano medio incontra ben 20mila manufatti nella sua vita quotidiana, molti di pi\u00f9 degli animali e delle piante che sarebbe in grado di distinguere. </p><p>Le specie catalogate sulla Terra, infatti, sono un milione e mezzo in tutto, contro i 7 milioni di brevetti registratti solo negli Stati Uniti. Dall'altro lato, tecnologia e natura non sono necessariamente nemiche. Fin dalla notte dei tempi, l'umanit\u00e0 ha inventato dei sistemi ingegnosi per farsi aiutare dalla natura a risolvere i problemi della vita quotidiana, senza demolire il paesaggio, come possiamo osservare ad esempio nell'opera di Leonardo. E pu\u00f2 continuare a farlo, con le Nature Based Solutions. Si tratta di soluzioni che lavorano di concerto e non in contrasto con la natura per difenderci dall'inquinamento, dalle ondate di calore, dalle bombe d'acqua, dall'impoverimento del suolo e dall'emergenza climatica, che ormai sono i principali problemi dell'umanit\u00e0. Le tragiche inondazioni che hanno colpito l'Europa nell'estate del 2021 e la gravissima siccit\u00e0 sulle Alpi di questi ultimi due anni sono stati un chiaro avvertimento di quanto abbiamo bisogno della sua protezione. Mitigare le isole di calore e il dissesto idrogeologico piantando alberi, supportare la gestione delle acque di reflusso trasformando tetti e cortili in aree verdi, favorire la biodiversit\u00e0, la vita degli insetti e la difesa del suolo riportando alberi, siepi e fiori nei campi devastati dalle monoculture sono tutte azoni basate sulla natura per riparare il degrado dei territori e ripristinare le risorse naturali, da cui dipende, in un modo o nell'altro, circa la met\u00e0 del Pil mondiale. \u201cQuesto \u00e8 un anno fondamentale per reimpostare la nostra relazione con la natura\u201d, ha detto recentemente Antonio Guterres, segretario generale dell'Onu. Per raggiungere i target che ci siamo posti sull'emergenza climatica, sulla biodiversit\u00e0 e sulla difesa del suolo, saranno necessari investimenti per oltre 8mila miliardi di dollari da qui al 2050, secondo le stime dell'Onu. Il che si traduce in uno sforzo di 536 miliardi di dollari all'anno, ovvero circa il quadruplo di quanto gi\u00e0 si stia facendo. Ad oggi, solo 133 miliardi all'anno fluiscono in questa direzione, di cui solo il 14% sostenuto da privati. Il resto \u00e8 spesa pubblica. \u201cUn numero crescente di aziende sta gi\u00e0 sostenendo le soluzioni basate sulla natura, ma \u00e8 tempo di passare da una nicchia a un movimento pi\u00f9 ampio\u201d, rileva John Bell, responsabile della Salute del Pianeta nella DG Ricerca e Innovazione della Commissione Europea. Un approccio economico basato sulla natura \u00e8 complementare a concetti come l'economia circolare e la bioeconomia, ma mentre queste due sono ormai aree ampiamente esplorate, meno attenzione \u00e8 stata dedicata alle sfide che le imprese basate sulla natura devono affrontare per fornire questo tipo di soluzioni. \u201cLa ripresa post-pandemica \u00e8 una grande opportunit\u00e0 per riportare la natura al centro delle nostre societ\u00e0\u201d, si augura Bell. Bruxelles vorrebbe posizionare l'Europa come leader mondiale nel mercato delle Nature Based Solutions, destinato a crescere molto nei prossimi anni. La Commissione Europea, infatti, ha mobilitato la ricerca investendo pi\u00f9 di 350 milioni di euro in progetti che puntano sul ripristino degli ecosistemi con soluzioni basate sulla natura. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8R11-JDN6-F0C7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"596\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8P91-F148-51GV-00000-00</id><title>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Tecnologia e natura alleate per salvare il pianeta</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">NATURA contro tecnologia? \u00e8 un falso problema. Da un lato, il dilemma \u00e8 ormai superato, perch\u00e9 la tecnosfera prevale di gran lunga sulla biosfera. Gi\u00e0 negli anni Novanta Don Norman, un neuroscienziato dell'universit\u00e0 della California, calcol\u00f2 che l'americano medio incontra ben 20mila manufatti nella sua vita quotidiana, molti di pi\u00f9 degli animali e delle piante che sarebbe in grado di distinguere. </p><p>Le specie catalogate sulla Terra, infatti, sono un milione e mezzo in tutto, contro i 7 milioni di brevetti registratti solo negli Stati Uniti. Dall'altro lato, tecnologia e natura non sono necessariamente nemiche. Fin dalla notte dei tempi, l'umanit\u00e0 ha inventato dei sistemi ingegnosi per farsi aiutare dalla natura a risolvere i problemi della vita quotidiana, senza demolire il paesaggio, come possiamo osservare ad esempio nell'opera di Leonardo. E pu\u00f2 continuare a farlo, con le Nature Based Solutions. Si tratta di soluzioni che lavorano di concerto e non in contrasto con la natura per difenderci dall'inquinamento, dalle ondate di calore, dalle bombe d'acqua, dall'impoverimento del suolo e dall'emergenza climatica, che ormai sono i principali problemi dell'umanit\u00e0. Le tragiche inondazioni che hanno colpito l'Europa nell'estate del 2021 e la gravissima siccit\u00e0 sulle Alpi di questi ultimi due anni sono stati un chiaro avvertimento di quanto abbiamo bisogno della sua protezione. Mitigare le isole di calore e il dissesto idrogeologico piantando alberi, supportare la gestione delle acque di reflusso trasformando tetti e cortili in aree verdi, favorire la biodiversit\u00e0, la vita degli insetti e la difesa del suolo riportando alberi, siepi e fiori nei campi devastati dalle monoculture sono tutte azoni basate sulla natura per riparare il degrado dei territori e ripristinare le risorse naturali, da cui dipende, in un modo o nell'altro, circa la met\u00e0 del Pil mondiale. \u201cQuesto \u00e8 un anno fondamentale per reimpostare la nostra relazione con la natura\u201d, ha detto recentemente Antonio Guterres, segretario generale dell'Onu. Per raggiungere i target che ci siamo posti sull'emergenza climatica, sulla biodiversit\u00e0 e sulla difesa del suolo, saranno necessari investimenti per oltre 8mila miliardi di dollari da qui al 2050, secondo le stime dell'Onu. Il che si traduce in uno sforzo di 536 miliardi di dollari all'anno, ovvero circa il quadruplo di quanto gi\u00e0 si stia facendo. Ad oggi, solo 133 miliardi all'anno fluiscono in questa direzione, di cui solo il 14% sostenuto da privati. Il resto \u00e8 spesa pubblica. \u201cUn numero crescente di aziende sta gi\u00e0 sostenendo le soluzioni basate sulla natura, ma \u00e8 tempo di passare da una nicchia a un movimento pi\u00f9 ampio\u201d, rileva John Bell, responsabile della Salute del Pianeta nella DG Ricerca e Innovazione della Commissione Europea. Un approccio economico basato sulla natura \u00e8 complementare a concetti come l'economia circolare e la bioeconomia, ma mentre queste due sono ormai aree ampiamente esplorate, meno attenzione \u00e8 stata dedicata alle sfide che le imprese basate sulla natura devono affrontare per fornire questo tipo di soluzioni. \u201cLa ripresa post-pandemica \u00e8 una grande opportunit\u00e0 per riportare la natura al centro delle nostre societ\u00e0\u201d, si augura Bell. Bruxelles vorrebbe posizionare l'Europa come leader mondiale nel mercato delle Nature Based Solutions, destinato a crescere molto nei prossimi anni. La Commissione Europea, infatti, ha mobilitato la ricerca investendo pi\u00f9 di 350 milioni di euro in progetti che puntano sul ripristino degli ecosistemi con soluzioni basate sulla natura. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8P91-F148-51GV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"596\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:696Y-7CV1-F143-40S1-00000-00</id><title>&gt;ANSA-FOCUS/ Luca Locatelli. The circle alle Gallerie d'Italia</title><published>2023-09-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Spettacolo</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>&gt;ANSA-FOCUS/ Luca Locatelli. The circle alle Gallerie d'Italia</nitf:hl1><nitf:hl2>A Torino anteprima mondiale, 70 opere tra foto e video</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>TORINO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 20 SET - Una finestra da cui immaginare un futuro nuovo, migliore e promuovere una cultura dell'economia circolare. Nasce con questo obiettivo la mostra che apre alle Gallerie d'Italia di Torino  \"Luca Locatelli. The Circle.. Soluzioni per un futuro possibile\" a cura di Elisa Medde, realizzata con il supporto specialistico della Ellen MacArthur Foundation e con la collaborazione della Fondazione Compagnia di San Paolo e della Fondazione Cariplo. Un percorso espositivo, con circa 70 opere tra fotografie e contributi video, che offre un viaggio attraverso l'Europa della sperimentazione e dell'avanzamento industriale sostenibile, toccando temi come la geotermia, il riciclo tessile, la riconversione di aree industriali dismesse, l'alimentazione. Una mostra che arriva anche in citt\u00e0, con una serie di immagini diffuse attraverso tram, poster e cartoline culturali negli spazi pubblici torinesi.</p><p>Locatelli, che nel 2020 ha vinto il primo premio del prestigioso World Press Photo nella sezione Environment Stories e ha passato molti anni a documentare e ricercare le esperienze pi\u00f9 significative nell'ambito della \"economia circolare\". Su commissione di Intesa Sanpaolo il fotografo italiano ha viaggiato negli ultimi due anni attraverso l'Europa alla ricerca di pratiche e storie emblematiche e replicabili che aprissero il dibattito sulla transizione ecologica e sullo stato del pianeta. Diciotto storie che raccontano esperienze reali di Nature Based Solutions in Austria, Francia, Germania, Islanda, Norvegia, Romania, Slovenia, Spagna, Svizzera e in Italia, con progetti in Liguria, Lombardia, Piemonte, Toscana e Veneto, azioni intraprese per proteggere, sostenere e ripristinare gli ecosistemi naturali, che quando applicate ai modelli industriali e produttivi hanno la potenzialit\u00e0 di innescare quella trasformazione culturale necessaria per cambiare il corso delle cose. Le immagini sono accompagnate da infografiche create per questa occasione dalla visual and information designer Federica Fragapane, i cui progetti sono stati recentemente acquisiti dal MoMA nella sua collezione permanente,.</p><p>Ci auguriamo che queste storie emblematiche assolvano, oltre quello culturale, un compito persuasorio: insistere sulla prospettiva di circolarit\u00e0, abituandoci a forme di utilizzo massimo dei beni e delle risorse che siano replicabili anche nella nostra quotidianit\u00e0\" ha detto il presidente di Intesa Sanpaolo, Gian Maria Gros-Pietro.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-0920202362ANSAFOCUS47LucaLocatelliThecirclealleGalleriedItalia</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:696Y-7CV1-F143-40S1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-09-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"408\"/><timeReceived>6:50 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"20\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>September 20, 2023 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000635</classCode><className>Environmental Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000672</classCode><className>Exhibitions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001941</classCode><className>Environmental Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FY9</classCode><className>Experimentation + Research</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001458</classCode><className>Materials Recovery + Recycling</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX002022</classCode><className>Photography</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000867</classCode><className>Waste Reduction</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001916</classCode><className>Travel, Hospitality + Tourism</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:693P-BYD1-JDN1-D4GH-00000-00</id><title>Un muro 'verde' in Tunisia per ripulire le acque grigie e l'aria</title><published>2023-09-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Politica - Estero</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Un muro 'verde' in Tunisia per ripulire le acque grigie e l'aria</nitf:hl1><nitf:hl2>Tecnologia avanzata per sfruttare l'acqua da un campus</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSAmed) - TUNISI, 5 SET - Utilizzare una parete 'verde' per trattare le acque grigie provenienti dalle docce di un campus universitario e riutilizzarle per fornire potenziale irriguo agli scarichi dei servizi igienici. Questa l'idea alla base dell'esperimento pilota per il trattamento delle acque grigie, presentato recentemente nella capitale nordafricana e realizzato dal Centro tunisino per la ricerca e la tecnologia dell'acqua (Certe) nell'ambito del progetto Nawamed, Nature Based Solutions for Domestic Water Reuse in Mediterranean Countries, finanziato al 90% dall'Associazione Cooperativa Across Borders in the Mediterranean (cooperazione trasnfrontaliera Eni Cbc Med) con il 10% di cofinanziamento da parte del governo tunisino.</p><p>Nawamed mira a incoraggiare la transizione verso un approccio integrato alla gestione dell'acqua e all'uso efficiente delle risorse idriche non convenzionali nei paesi del Mediterraneo, ha affermato Latifa Bousselmi, ricercatrice del Certe. Il 'muro verde' \u00e8 un sistema di trattamento delle risorse idriche non convenzionali che si basa non solo su competenze di ingegneria civile e idraulica, ma anche su una stretta collaborazione tra esperti di gestione delle acque, agronomia, ingegneria di processo, ingegneria sanitaria, architettura, paesaggio, ha inoltre sottolineato, aggiungendo che questo approccio multidisciplinare aiuta ad avere una visione olistica e a sviluppare una soluzione sostenibile.</p><p>\"Questo muro, come sistema vegetale, pu\u00f2 incoraggiare la creazione di un ecosistema e migliorare la biodiversit\u00e0. Riduce le temperature locali e assorbe l'inquinamento atmosferico. \u00c8 anche un componente delle citt\u00e0 verdi e sostenibili, fornendo adattamento agli impatti dei cambiamenti climatici\", ha sottolineato l'esperta. Questo esperimento pilota, condotto in collaborazione con l'Istituto Nazionale Tunisino di Agronomia (Inat) e il dormitorio studentesco 'Les Jardins d'El Menzah', si basa sull'uso di tecnologie e misure innovative, sostenibili, a risparmio idrico e a basso costo. Si tratta di un sofisticato reattore di trattamento in cui acque grigie, piante e substrati interagiscono per eliminare o assorbire l'inquinamento o i nutrienti. \u00c8 costituito da una miscela di substrati scelti per le loro capacit\u00e0 di assorbimento e filtrazione o per svolgere un ruolo specifico nel processo di trattamento.</p><p>Questi substrati, insieme alle diverse piante selezionate, permettono lo sviluppo alle radici delle piante di numerosi batteri che contribuiscono al trattamento. Una volta trattata, l'acqua viene conservata e disinfettata mediante raggi Uv per essere utilizzata negli sciacquoni dei wc. Questa tecnologia avanzata aiuta a sfruttare al massimo l'acqua non convenzionale utilizzandola in modo circolare.</p><p>In Tunisia le acque grigie rappresentano quasi i due terzi delle acque reflue domestiche, hanno indicato gli esperti, invitando lo Stato tunisino ad adattare le sue politiche idriche alle nuove sfide e agli sviluppi tecnologici nel contesto tunisino.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAME-09052023UnmuroverdeinTunisiaperripulireleacquegrigieelaria</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAME2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:693P-BYD1-JDN1-D4GH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343899</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-09-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"501\"/><timeReceived>11:30 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSAmed - Italian</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60246\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"09\" year=\"2023\"><dateText>September 5, 2023 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000D3TV</classCode><className>Water Consumption</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST00095AP</classCode><className>Building Fixtures + Mechanical Systems</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>N237000CC</classCode><className>Heavy + Civil Construction</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>N221113MM</classCode><className>Nuclear Power Plants</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>N221300CC</classCode><className>Water + Wastewater Management</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSAmed - Italian"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6924-S961-JBYW-K0NB-00000-00</id><title>Eni, partenza in Costa d'Avorio</title><published>2023-08-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MERCATI_FINANZA</positionSection><positionSequence>Pag. 21</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Eni, partenza in Costa d'Avorio</nitf:hl1><nitf:hl2>Avviata la produzione di olio e gas nelle acque profonde del giacimento di Baleine</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Giovanni Galli</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>L'a.d. Descalzi: \u00e8 una pietra miliare nelle nostre attivit\u00e0</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Eni ha avviato la produzione di olio e gas dal giacimento di Baleine, nelle acque profonde della Costa d'Avorio, attivando il primo progetto a emissioni zero in Africa. Il traguardo \u00e8 arrivato a meno di due anni dalla scoperta del giacimento, avvenuto nel settembre 2021, e a meno di un anno e mezzo dalla decisione finale di investimento. Per l'amministratore delegato Claudio Descalzi \u00abl'avvio di Baleine \u00e8 una pietra miliare nelle attivit\u00e0 di Eni\u00bb.Nella prima fase la produzione avviene attraverso Fpso Baleine, un'unit\u00e0 di produzione e stoccaggio galleggiante, ristrutturata e potenziata per trattare fino a 15 mila barili al giorno di olio e circa 25 milioni di piedi cubi standard al giorno di gas associato. </p><p>L'avvio della fase 2 \u00e8 previsto per la fine del 2024 e porter\u00e0 la produzione del campo a 50 mila bbl/d di olio e circa 70 Mscf/d di gas associato. Con la terza fase di sviluppo si prevede di portare la produzione del campo rispettivamente a 150 mila bbl/d di petrolio e 200 Mscf/d di gas.Baleine \u00e8 attualmente la pi\u00f9 grande scoperta di idrocarburi nel bacino sedimentario della Costa d'Avorio. Il rapido time to market \u00e8 stato possibile grazie allo sviluppo in fasi che caratterizza i recenti progetti di Eni e alla piena collaborazione del partner Petroci. Societ\u00e0 con cui il Cane a sei zampe detiene partecipazioni nei blocchi Ci-101 e Ci-802 e in altri quattro blocchi nelle acque profonde ivoriane. Tutta la produzione di gas dal giacimento di Baleine, sia in questa fase di sviluppo sia nelle prossime, verr\u00e0 consegnata a terra attraverso un gasdotto di nuova costruzione e permetter\u00e0 al paese di soddisfare il mercato domestico di elettricit\u00e0, consolidando l'accesso all'energia, e di rafforzare il ruolo di hub energetico regionale per i paesi confinanti. La distribuzione dei fornelli, avviata nel 2022, permetter\u00e0 di raggiungere oltre un milione di persone nei prossimi sei anni. In parallelo Eni ha avviato studi per progetti di Nature based solutions su 380 mila ettari di foreste protette.\u00abPartendo da uno straordinario successo esplorativo abbiamo raggiunto un time to market leader nel settore a meno di due anni dalla dichiarazione di scoperta commerciale\u00bb, ha sottolineato l'a.d. Claudio Descalzi. \u00abQuesto risultato rappresenta i principi fondamentali della nostra strategia, che comprende il pionieristico progetto net zero dell'Africa, lo sviluppo accelerato, la fornitura di gas al mercato locale e la promozione di una transizione giusta\u00bb.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OGGI-2892953</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OGGI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6924-S961-JBYW-K0NB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">277196</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-08-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"412\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 ItaliaOggi Editori S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>ItaliaOggi</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23293\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"08\" year=\"2023\"><dateText>29 agosto 2023 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009HMV</classCode><className>Standards + Measurements</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097K9</classCode><className>Oil + Gas Exploration + Extraction</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>Natural Gas</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FBI</classCode><className>Organic Chemicals</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N486000CC</classCode><className>Pipeline Transportation</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ItaliaOggi"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67KX-7JJ1-JDN1-D275-00000-00</id><title>Siccit\u00e0: Wwf, serve un piano di adattamento al clima</title><published>2023-02-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Siccit\u00e0: Wwf, serve un piano di adattamento al clima</nitf:hl1><nitf:hl2>\"La carenza d'acqua \u00e8 oramai un problema strutturale\"</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 21 FEB - \"La siccit\u00e0 \u00e8 ormai un problema strutturale, \u00e8 uno dei prezzi che paghiamo al cambiamento climatico. Dobbiamo prepararci a una realt\u00e0 nuova, caratterizzata anche da una riduzione della disponibilit\u00e0 idrica media annua del 19% dell'ultimo trentennio rispetto al precedente (ISPRA, 2022) e cambiare, anche ponendo rimedio agli errori del passato a cominciare dagli sprechi e dalle perdite della rete di distribuzione (oggi fino al 40%) e nelle case, dove gli italiani sono campioni d'Europa di spreco (220 litri in media abitante al giorno). Dobbiamo anche ridurre il fabbisogno di acqua in agricoltura che utilizza oggi il 60% della risorsa acqua disponibile\". Lo scrive in Wwf Italia un un comunicato.</p><p>\"Invece di intervenire sugli effetti - prosegue il Wwf -, si deve intervenire sulle cause attraverso una strategia ad ampio raggio che dovrebbe avere al centro un adeguato Piano di adattamento ai cambiamenti climatici, basato sulle pi\u00f9 aggiornate conoscenze ed esperienze realizzate in Europa utilizzando soluzioni basate sulla natura (Nature Based Solutions) per una corretta ricarica delle falde, per creare aree di laminazione naturale, per favorire processi di autodepurazione  e per ridurre in generale la vulnerabilit\u00e0 del nostro territorio\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-02212023SiccitWwfserveunpianodiadattamentoalclima</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67KX-7JJ1-JDN1-D275-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"211\"/><timeReceived>2:07 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>February 21, 2023 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Siccit\u00e0</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67KX-7JJ1-JDN1-D32P-00000-00</id><title>Siccit\u00e0: Wwf, serve un piano di adattamento al clima</title><published>2023-02-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Siccit\u00e0: Wwf, serve un piano di adattamento al clima</nitf:hl1><nitf:hl2>\"La carenza d'acqua \u00e8 oramai un problema strutturale\"</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 21 FEB - \"La siccit\u00e0 \u00e8 ormai un problema strutturale, \u00e8 uno dei prezzi che paghiamo al cambiamento climatico. Dobbiamo prepararci a una realt\u00e0 nuova, caratterizzata anche da una riduzione della disponibilit\u00e0 idrica media annua del 19% dell'ultimo trentennio rispetto al precedente (ISPRA, 2022) e cambiare, anche ponendo rimedio agli errori del passato a cominciare dagli sprechi e dalle perdite della rete di distribuzione (oggi fino al 40%) e nelle case, dove gli italiani sono campioni d'Europa di spreco (220 litri in media abitante al giorno). Dobbiamo anche ridurre il fabbisogno di acqua in agricoltura che utilizza oggi il 60% della risorsa acqua disponibile\". Lo scrive in Wwf Italia un un comunicato.</p><p>\"Invece di intervenire sugli effetti - prosegue il Wwf -, si deve intervenire sulle cause attraverso una strategia ad ampio raggio che dovrebbe avere al centro un adeguato Piano di adattamento ai cambiamenti climatici, basato sulle pi\u00f9 aggiornate conoscenze ed esperienze realizzate in Europa utilizzando soluzioni basate sulla natura (Nature Based Solutions) per una corretta ricarica delle falde, per creare aree di laminazione naturale, per favorire processi di autodepurazione  e per ridurre in generale la vulnerabilit\u00e0 del nostro territorio\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-02212023SiccitWwfserveunpianodiadattamentoalclima</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67KX-7JJ1-JDN1-D32P-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"211\"/><timeReceived>2:07 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2023 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"21\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>February 21, 2023 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Siccit\u00e0</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000049</classCode><className>Agriculture</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N110000CC</classCode><className>Agriculture, Forestry, Fishing + Hunting</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8PF1-JDN6-F4KY-00000-00</id><title>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u201cLA NOSTRA missione \u00e8 trasformare il territorio da una commodity in un attivatore di servizi ecosistemici\u201d, spiega Piero Manzoni, fino al 2016 ad di Falck Renewables e oggi numero uno di Simbiosi, l'azienda che raccoglie l'eredit\u00e0 di Giuseppe Natta (figlio del Premio Nobel Giulio), mancato un anno fa, e del suo gruppo Neorurale, cresciuto nell'arco di vent'anni su mille ettari di terreno, attorno all'Innovation Center Giulio Natta a Giussago. Con al fianco la moglie Rosita Natta, presidente non operativo ed erede del progetto di famiglia, Manzoni punta a mettere a frutto il know how e le tecnologie sviluppate nella pianura pavese per replicare quanto fa la natura nell'ottimizzazione dell'uso delle risorse, proponendo soluzioni globali per ridisegnare i distretti della filiera agroindustriale, trasformandoli in centri con minori sprechi di risorse naturali (acqua, suolo, energia, materiali) e maggiore produttivit\u00e0 del terreno, riducendone i consumi, le emissioni di CO2 e producendo energia da fonti rinnovabili innovative. Tra le soluzioni sperimentate nella prima Nature Based Solutions Valley italiana c'\u00e8 il recupero degli scarti delle filiere agroindustriali per produrre biostimolanti, ammendanti, fertilizzanti naturali, aumentare la materia organica dei suoli e produrre energia. </p><p>Ci sono bioreattori per l'accumulo di fonti energetiche dagli scarti urbani. Ci sono sistemi innovativi per la refrigerazione industriale senza passare dalla formazione di ghiaccio, con grande risparmio energetico. Ci sono sistemi di gassificazione e pirogassificazione innovativi per la produzione di syngas e idrogeno. C'\u00e8 la fitodepurazione naturale delle acque. C'\u00e8 l'allevamento d'insetti per la produzione di proteine alternative. C'\u00e8 il digital farming, con l'applicazione di sistemi d'intelligenza artificale. E ci sono tecniche agricole innovative, basate su barriere ecosistemiche perimetrali dedicate alla rigenerazione della biodiversit\u00e0, che mirano a nutrire e tutelare il suolo per una crescita equilibrata della vegetazione e delle colture, abbandonando cos\u00ec l'utilizzo di certi fertilizzanti e insetticidi, ma al tempo stesso migliorando le rese e favorendo lo stoccaggio naturale di CO2. Si tratta di tecniche agricole che hanno bisogno di molti anni per arrivare a maturazione, ma visti i buoni risultati sono destinate ad affermarsi. Elena Comelli \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8PF1-JDN6-F4KY-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"398\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008XJZ</classCode><className>Families + Children</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00092SE</classCode><className>Hydrogen Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001405</classCode><className>Productivity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001654</classCode><className>Supply Chain Management</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N112000CC</classCode><className>Animal Farming + Breeding</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>Energy Consumption</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8PY1-F148-52GB-00000-00</id><title>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u201cLA NOSTRA missione \u00e8 trasformare il territorio da una commodity in un attivatore di servizi ecosistemici\u201d, spiega Piero Manzoni, fino al 2016 ad di Falck Renewables e oggi numero uno di Simbiosi, l'azienda che raccoglie l'eredit\u00e0 di Giuseppe Natta (figlio del Premio Nobel Giulio), mancato un anno fa, e del suo gruppo Neorurale, cresciuto nell'arco di vent'anni su mille ettari di terreno, attorno all'Innovation Center Giulio Natta a Giussago. Con al fianco la moglie Rosita Natta, presidente non operativo ed erede del progetto di famiglia, Manzoni punta a mettere a frutto il know how e le tecnologie sviluppate nella pianura pavese per replicare quanto fa la natura nell'ottimizzazione dell'uso delle risorse, proponendo soluzioni globali per ridisegnare i distretti della filiera agroindustriale, trasformandoli in centri con minori sprechi di risorse naturali (acqua, suolo, energia, materiali) e maggiore produttivit\u00e0 del terreno, riducendone i consumi, le emissioni di CO2 e producendo energia da fonti rinnovabili innovative. Tra le soluzioni sperimentate nella prima Nature Based Solutions Valley italiana c'\u00e8 il recupero degli scarti delle filiere agroindustriali per produrre biostimolanti, ammendanti, fertilizzanti naturali, aumentare la materia organica dei suoli e produrre energia. </p><p>Ci sono bioreattori per l'accumulo di fonti energetiche dagli scarti urbani. Ci sono sistemi innovativi per la refrigerazione industriale senza passare dalla formazione di ghiaccio, con grande risparmio energetico. Ci sono sistemi di gassificazione e pirogassificazione innovativi per la produzione di syngas e idrogeno. C'\u00e8 la fitodepurazione naturale delle acque. C'\u00e8 l'allevamento d'insetti per la produzione di proteine alternative. C'\u00e8 il digital farming, con l'applicazione di sistemi d'intelligenza artificale. E ci sono tecniche agricole innovative, basate su barriere ecosistemiche perimetrali dedicate alla rigenerazione della biodiversit\u00e0, che mirano a nutrire e tutelare il suolo per una crescita equilibrata della vegetazione e delle colture, abbandonando cos\u00ec l'utilizzo di certi fertilizzanti e insetticidi, ma al tempo stesso migliorando le rese e favorendo lo stoccaggio naturale di CO2. Si tratta di tecniche agricole che hanno bisogno di molti anni per arrivare a maturazione, ma visti i buoni risultati sono destinate ad affermarsi. Elena Comelli \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8PY1-F148-52GB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"398\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008XJZ</classCode><className>Families + Children</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00092SE</classCode><className>Hydrogen Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001405</classCode><className>Productivity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001654</classCode><className>Supply Chain Management</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N112000CC</classCode><className>Animal Farming + Breeding</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>Energy Consumption</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8R11-JDN6-F0C6-00000-00</id><title>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u201cLA NOSTRA missione \u00e8 trasformare il territorio da una commodity in un attivatore di servizi ecosistemici\u201d, spiega Piero Manzoni, fino al 2016 ad di Falck Renewables e oggi numero uno di Simbiosi, l'azienda che raccoglie l'eredit\u00e0 di Giuseppe Natta (figlio del Premio Nobel Giulio), mancato un anno fa, e del suo gruppo Neorurale, cresciuto nell'arco di vent'anni su mille ettari di terreno, attorno all'Innovation Center Giulio Natta a Giussago. Con al fianco la moglie Rosita Natta, presidente non operativo ed erede del progetto di famiglia, Manzoni punta a mettere a frutto il know how e le tecnologie sviluppate nella pianura pavese per replicare quanto fa la natura nell'ottimizzazione dell'uso delle risorse, proponendo soluzioni globali per ridisegnare i distretti della filiera agroindustriale, trasformandoli in centri con minori sprechi di risorse naturali (acqua, suolo, energia, materiali) e maggiore produttivit\u00e0 del terreno, riducendone i consumi, le emissioni di CO2 e producendo energia da fonti rinnovabili innovative. Tra le soluzioni sperimentate nella prima Nature Based Solutions Valley italiana c'\u00e8 il recupero degli scarti delle filiere agroindustriali per produrre biostimolanti, ammendanti, fertilizzanti naturali, aumentare la materia organica dei suoli e produrre energia. </p><p>Ci sono bioreattori per l'accumulo di fonti energetiche dagli scarti urbani. Ci sono sistemi innovativi per la refrigerazione industriale senza passare dalla formazione di ghiaccio, con grande risparmio energetico. Ci sono sistemi di gassificazione e pirogassificazione innovativi per la produzione di syngas e idrogeno. C'\u00e8 la fitodepurazione naturale delle acque. C'\u00e8 l'allevamento d'insetti per la produzione di proteine alternative. C'\u00e8 il digital farming, con l'applicazione di sistemi d'intelligenza artificale. E ci sono tecniche agricole innovative, basate su barriere ecosistemiche perimetrali dedicate alla rigenerazione della biodiversit\u00e0, che mirano a nutrire e tutelare il suolo per una crescita equilibrata della vegetazione e delle colture, abbandonando cos\u00ec l'utilizzo di certi fertilizzanti e insetticidi, ma al tempo stesso migliorando le rese e favorendo lo stoccaggio naturale di CO2. Si tratta di tecniche agricole che hanno bisogno di molti anni per arrivare a maturazione, ma visti i buoni risultati sono destinate ad affermarsi. Elena Comelli \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8R11-JDN6-F0C6-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"398\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008XJZ</classCode><className>Families + Children</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00092SE</classCode><className>Hydrogen Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001405</classCode><className>Productivity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001654</classCode><className>Supply Chain Management</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N112000CC</classCode><className>Animal Farming + Breeding</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>Energy Consumption</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:685Y-8P91-F148-51GT-00000-00</id><title>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dagli scarti urbani l'energia per produrre</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u201cLA NOSTRA missione \u00e8 trasformare il territorio da una commodity in un attivatore di servizi ecosistemici\u201d, spiega Piero Manzoni, fino al 2016 ad di Falck Renewables e oggi numero uno di Simbiosi, l'azienda che raccoglie l'eredit\u00e0 di Giuseppe Natta (figlio del Premio Nobel Giulio), mancato un anno fa, e del suo gruppo Neorurale, cresciuto nell'arco di vent'anni su mille ettari di terreno, attorno all'Innovation Center Giulio Natta a Giussago. Con al fianco la moglie Rosita Natta, presidente non operativo ed erede del progetto di famiglia, Manzoni punta a mettere a frutto il know how e le tecnologie sviluppate nella pianura pavese per replicare quanto fa la natura nell'ottimizzazione dell'uso delle risorse, proponendo soluzioni globali per ridisegnare i distretti della filiera agroindustriale, trasformandoli in centri con minori sprechi di risorse naturali (acqua, suolo, energia, materiali) e maggiore produttivit\u00e0 del terreno, riducendone i consumi, le emissioni di CO2 e producendo energia da fonti rinnovabili innovative. Tra le soluzioni sperimentate nella prima Nature Based Solutions Valley italiana c'\u00e8 il recupero degli scarti delle filiere agroindustriali per produrre biostimolanti, ammendanti, fertilizzanti naturali, aumentare la materia organica dei suoli e produrre energia. </p><p>Ci sono bioreattori per l'accumulo di fonti energetiche dagli scarti urbani. Ci sono sistemi innovativi per la refrigerazione industriale senza passare dalla formazione di ghiaccio, con grande risparmio energetico. Ci sono sistemi di gassificazione e pirogassificazione innovativi per la produzione di syngas e idrogeno. C'\u00e8 la fitodepurazione naturale delle acque. C'\u00e8 l'allevamento d'insetti per la produzione di proteine alternative. C'\u00e8 il digital farming, con l'applicazione di sistemi d'intelligenza artificale. E ci sono tecniche agricole innovative, basate su barriere ecosistemiche perimetrali dedicate alla rigenerazione della biodiversit\u00e0, che mirano a nutrire e tutelare il suolo per una crescita equilibrata della vegetazione e delle colture, abbandonando cos\u00ec l'utilizzo di certi fertilizzanti e insetticidi, ma al tempo stesso migliorando le rese e favorendo lo stoccaggio naturale di CO2. Si tratta di tecniche agricole che hanno bisogno di molti anni per arrivare a maturazione, ma visti i buoni risultati sono destinate ad affermarsi. Elena Comelli \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:685Y-8P91-F148-51GT-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"398\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-CRNINS Edizione</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>8 maggio 2023 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008XJZ</classCode><className>Families + Children</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00092SE</classCode><className>Hydrogen Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001405</classCode><className>Productivity</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001654</classCode><className>Supply Chain Management</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N112000CC</classCode><className>Animal Farming + Breeding</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>Energy Consumption</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:689S-S301-F148-528N-00000-00</id><title>Donare un albero \u201cUna citt\u00e0 pi\u00f9 verde grazie a chi la vive\u201d</title><published>2023-05-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PRATO</positionSection><positionSequence>Pag. 13</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Donare un albero \u201cUna citt\u00e0 pi\u00f9 verde grazie a chi la vive\u201d</nitf:hl1><nitf:hl2>Il bilancio di Prato Urban Jungle e del progetto Prato Forest City Nell'ultimo anno e mezzo piantati 2.200 alberi e mille arbusti</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PRATO La citt\u00e0 di Prato si \u00e8 arricchita nell'ultimo anno e mezzo di oltre 2.200 alberi e 1.000 arbusti, di cui oltre un decimo (200 alberi e 100 arbusti) grazie a donazioni di cittadini ed aziende, che hanno potuto anche scegliere dove piantarli e fare una dedica, grazie alla politiche di forestazione nate dal progetto \u201cPrato Urban Jungle\u201d che si \u00e8 concluso ufficialmente ieri e sfociate ora in \u201cPrato Forest City\u201d, la piattaforma online che consente a cittadini, imprese, associazioni e scuole di partecipare a questa piazza verde virtuale, per contribuire in modo attivo alle attivit\u00e0 relative al verde pubblico, dall'incremento del patrimonio alle iniziative di socialit\u00e0 e valorizzazione. E' quanto \u00e8 emerso ieri durante la giornata della \u201cPrato Forest City Week\u201d dedicata alla conclusione di \u201cPrato Urban Jungle\u201d, finanziato con 3 milioni di Fondi europei. Sono intervenuti il sindaco Matteo Biffoni, in collegamento, l'assessore all'Urbanistica e Ambiente Valerio Barberis, Kathleen McCarron di European Urban Initiative e tutti i partner di progetto che hanno affrontato il tema della sensibilizzazione ambientale, del monitoraggio dell'aria e della realizzazione di nature based solutions. </p><p>Tra gli interventi, gli 8,5 milioni di finanziamenti comunali hanno permesso la realizzazione di 30 giardini scolastici per attivit\u00e0 open air, 3 siti di Urban Places e 3 siti per \u201cAnother Declassata\u201d, la rigenerazione del Macrolotto zero e la piantumazione di 1664 alberi e di 950 arbusti. Tra le forestazioni dei cittadini, le donazioni sono state di 10.000 euro e 60 gli alberi piantati con una dedica, mentre tra le forestazioni delle aziende e delle associazioni, 12 sono stati i soggetti donatori, 83.700 gli euro raccolti che hanno permesso di piantare 149 alberi e 95 arbusti. Complessivamente quindi gli interventi di forestazione sono stati per un totale di 10,5 milioni di euro e hanno consentito la piantumazione di 2238 alberi e 1045 arbusti. Elisabetta Meconcelli, EU Funds &amp; Projects Manager per Treedom, il primo sito al mondo che permette di piantare un albero a distanza, si \u00e8 soffermata sulla piattaforma Prato Forest City: \u201cIl portale che abbiamo realizzato insieme al Comune di Prato, con la Fondazione AMI e Consiag Servizi Comuni \u00e8 un modello che servir\u00e0 a dare spazio al contributo diretto dei cittadini alla piantumazione di alberi all'interno del Comune. E' un modello esportabile per tutti i Comuni d'Italia\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:689S-S301-F148-528N-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"405\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-PRA Edizione</edition><publicationDate day=\"26\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>26 maggio 2023 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>N924120CC</classCode><className>Conservation</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000278</classCode><className>Charities</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009HPF</classCode><className>Education Systems + Institutions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D0VJ</classCode><className>Social Media</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68RD-M011-DXP3-R43C-00000-00</id><title>REYL Intesa Sanpaolo pubblica la seconda edizione della sua pubblicazione, FORWARD, sulla biodiversit\u00e0</title><published>2023-07-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>REYL Intesa Sanpaolo pubblica la seconda edizione della sua pubblicazione, FORWARD, sulla biodiversit\u00e0</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>GINEVRA, 19 luglio 2023</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PR Newswire</p><p nitf:lede=\"true\">REYL Intesa Sanpaolo (REYL) sta rafforzando il suo programma d'impatto con la seconda edizione della pubblicazione sulla leadership di pensiero, FORWARD, che evidenzia come gli investimenti in Nature-based Solutions (NbS) possano affrontare la sfida della biodiversit\u00e0.</p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1920746/REYL_Intesa_Sanpaolo_Logo.jpg\"/></p><p>Il\u00a0report\u00a0 (<url normalizedValue=\"https://www.reyl.com/forward/\">https://www.reyl.com/forward/</url>) mira ad aumentare la qualit\u00e0 della discussione sulle questioni legate alla biodiversit\u00e0 e ad evidenziare il potenziale ruolo delle soluzioni di finanziamento innovative. La relazione presenta una panoramica sullo stato attuale delle risorse naturali della Terra e sull'entit\u00e0 degli impegni internazionali concordati durante il Vertice COP 15. Esamina il potenziale delle Nature-based Investment Solutions nell'affrontare le questioni legate alla biodiversit\u00e0, comprese le sfide associate alla scalabilit\u00e0 della finanza e all'abbinamento degli investitori con i progetti. La relazione si conclude esplorando il prossimo futuro della biodiversit\u00e0.</p><p>La pubblicazione fa parte del pi\u2014 ampio programma d'impatto di REYL, che si concentra sul miglioramento della comunicazione e della collaborazione con le diverse parti interessate: internamente, la banca incoraggia i dipendenti a contribuire alle questioni ambientali locali mentre all'esterno, si concentra su partnership per contribuire e ottenere risultati sostenibili.</p><p>In questa edizione di FORWARD, REYL ha parlato con personalit\u00e0 leader e accademici del settore che lavorano nel campo della biodiversit\u00e0 che hanno condiviso le proprie opinioni sulle potenziali soluzioni alla crisi della biodiversit\u00e0 in una serie di interviste disponibili sulla piattaforma FORWARD.\u00a0 \u00a0</p><p>REYL ha intervistato accademici che suggeriscono possibili evoluzione positive nel futuro della biodiversit\u00e0, sebbene vi sia ancora molto da fare tra obiettivi e finanziamenti carenti rispetto a quanto necessario e discussioni ancora in corso sulle normative e sulle pratiche di mercato. Ciononostante, il riconoscimento dell'importanza della natura e del suo stato precario \u00e8 un passo importante nella missione di preservare il mondo naturale.</p><p>Informazioni su REYL Intesa Sanpaolo\u00a0</p><p><url normalizedValue=\"http://www.reyl.com\">http://www.reyl.com</url></p><p>REYL Intesa Sanpaolo (\"REYL\") \u00e8 un gruppo bancario diversificato e imprenditoriale, con uffici in Svizzera (Ginevra, Zurigo, Lugano), Europa (Londra, Lussemburgo, Malta) e nel resto del mondo (Singapore, Dubai). Gestisce asset superiori a \u00a026 miliardi di CHF (39,2 miliardi di CHF compresi gli interessi di minoranza) e impiega circa 400 professionisti.</p><p>Il gruppo si rivolge a una clientela di imprenditori internazionali, uffici familiari e investitori istituzionali attraverso cinque linee di business: Wealth Management, Entrepreneur &amp; Family Office Services, Corporate Finance, Asset Services e Asset Management.</p><p>REYL &amp; Cie Ltd \u00e8 in licenza in Svizzera e svolge le proprie attivit\u00e0 sotto il controllo diretto dello Swiss Financial Market regulator (FINMA). Le sue controllate sono inoltre regolamentate da FCA nel Regno Unito, da MFSA a Malta, da MAS a Singapore, DFSA a Dubai e dal SEC negli Stati Uniti.</p><p>Informazioni su FORWARD\u00a0</p><p><url normalizedValue=\"http://www.reyl.com/forward\">http://www.reyl.com/forward</url></p><p>FORWARD, lanciata nel 2022, \u00e8 una piattaforma indipendente, concepita da REYL Intesa Sanpaolo, che mira a promuovere la comprensione e il dialogo su alcune delle principali questioni socioeconomiche attuali. La piattaforma include ricerca accademica, videos e podcast con personalit\u00e0 internazionali rinomate e leader.</p><p>Logo -<url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1920746/REYL_Intesa_Sanpaolo_Logo.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1920746/REYL_Intesa_Sanpaolo_Logo.jpg</url></p><p><url normalizedValue=\"https://c212.net/c/img/favicon.png?sn=IT60386&amp;sd=2023-07-19\"/> View original content:https://www.prnewswire.com/it/comunicati-stampa/reyl-intesa-sanpaolo-pubblica-la-seconda-edizione-della-sua-pubblicazione-forward-sulla-biodiversita-301880643.html</p><p><url normalizedValue=\"https://rt.prnewswire.com/rt.gif?NewsItemId=IT60386&amp;Transmission_Id=202307190300PR_NEWS_EURO_ND__IT60386&amp;DateId=20230719\"/></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><contact><bodyText><p><br/><br/>CONTATTO: REYL Intesa Sanpaolo, jpespartners, <email normalizedValue=\"mailto:reyl@jpespartners.com\">reyl@jpespartners.com</email>  , T +41 22 816 80 20, Charlotte Walsh, <email normalizedValue=\"mailto:presse@reyl.com\">presse@reyl.com</email>  , T +44 (0)20 7520 7620</p></bodyText></contact></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">PRNEIT-IT6038620230719</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">PRNEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68RD-M011-DXP3-R43C-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">285548</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-07-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"613\"/><timeReceived>3:42 AM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 PR Newswire Europe Limited Tutti i diritti riservati</copyright><publicationName>PR Newswire Europe (Italian)</publicationName><publicationDate day=\"19\" month=\"07\" year=\"2023\"><dateText>19 luglio 2023 mercoled\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>REYL Intesa Sanpaolo</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Banking; Financial Services</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Italy</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>REYL-Intesa-Sanpaolo</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "PR Newswire Europe (Italian)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:687R-DGF1-F148-527Y-00000-00</id><title>\u201cTanti soldi buttati via E manca manutenzione\u201d</title><published>2023-05-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PRATO</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u201cTanti soldi buttati via E manca manutenzione\u201d</nitf:hl1><nitf:hl2>Spada (Lega): \u201cSpero tutti partecipino per vedere cos'\u00e8 davvero la Forest Week Si usano parole roboanti, ma in realt\u00e0 il verde che c'\u00e8 non \u00e8 affatto curato\u201d</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PRATO \u201cInvito tutti a partecipare alla Prato Forest City Week. Non solo i soliti amici dell'amministrazione, chi ci deve andar per forza e chi intende l'ambiente come una dura battaglia da condurre dal salotto. Ma invito proprio tutti i pratesi, cos\u00ec potranno capire come la giunta targata Pd ha buttato e continua a buttare centinaia di migliaia di euro nostri in progetti roboanti e inutili\u201d. Usa l'ironia il coordinatore provinciale e capogruppo della Lega in Comune, Daniele Spada, per commentare la settimana dedicata alla forestazione urbana promossa dall'amministrazione comunale di centrosinistra dal 23 al 26 maggio. </p><p>Un progetto criticato fin dall'inizio dal centrodestra, ritenendolo \u201cfumoso e inconsistente\u201d. \u201cUn po' d'inglese non si nega a nessuno - dice Spada -, specie se \u00e8 il Pd a utilizzarlo per mezzo del Comune per invitare tutti a prendere parte alla Prato Forest City Week. Roba seria? Lo fosse, non ci sarebbe forse da ricorre a parole pi\u00f9 o meno sconosciute. L'iniziativa, si legge, 'consister\u00e0 in una serie di eventi, conferenze, laboratori e study visit che animeranno la citt\u00e0 per far conoscere ai cittadini le potenzialit\u00e0 delle Nature Based Solutions (NBSs) nella vita di ognuno di noi'. Andate pure, vi spiegheranno come progettisti profumatamente pagati abbiano scoperto che le piante fabbricano ossigeno e che se gli pompi aria ne producono di pi\u00f9: l'hanno chiamata 'fabbrica dell'aria' e costa, solo quella, 250.000 euro\u201d. Spada poi continua con l'ironia per criticare la giunta Biffoni e il Pd: \u201cVi porteranno anche in via Turchia, dove un complesso di case popolari verr\u00e0 ricoperto di piante di rampicanti - aggiunge il capogruppo del Carroccio -. Non vi diranno, forse, che hanno dovuto pagare 20.000 euro extra ad alcune persone per spiegare ai residenti, che non ne volevano sapere, che \u00e8 in realt\u00e0 un bene vivere a contatto con edere, felci e relativi insetti per casa, sudicio, manutenzione da fare\u201d. Se Biffoni parla di passaggio dalle idee ai fatti, Spada ha una visione completamente opposta del progetto di forestazione urbana voluto dal centrosinistra. \u201cAndate a questi incontri, vi racconteranno di una mirabolante citt\u00e0 verde, vivibile, accogliente che esiste solo nei loro sogni, raccontati in convegni e simposi pagati da voi - conclude Spada -. Andate e dopo spiegate loro che le foreste urbane incolte sono dappertutto intorno a noi, perch\u00e9 non riescono nemmeno a tenere curato il verde e i giardini della citt\u00e0. Andate e chiedete che nel 'Prato forest city tour' venga inserita anche piazza Mercatale, dove mostrerete loro le aiuole secche che non vengono curate da anni. Mai curate, come tanto verde, tante strade, tanti angoli di una citt\u00e0 che, se al posto di Biffoni e Barberis avesse un giardiniere in pi\u00f9, sarebbe di sicuro pi\u00f9 bella\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:687R-DGF1-F148-527Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"465\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-PRA Edizione</edition><publicationDate day=\"16\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>16 maggio 2023 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N924120CC</classCode><className>Conservation</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>Manufacturing Facilities</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001430</classCode><className>Public Housing</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:687R-F4V1-F148-54MM-00000-00</id><title>\u201cTanti soldi buttati via E manca manutenzione\u201d</title><published>2023-05-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PRIMO PIANO</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u201cTanti soldi buttati via E manca manutenzione\u201d</nitf:hl1><nitf:hl2>Spada (Lega): \u201cSpero tutti partecipino per vedere cos'\u00e8 davvero la Forest Week Si usano parole roboanti, ma in realt\u00e0 il verde che c'\u00e8 non \u00e8 affatto curato\u201d</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PRATO \u201cInvito tutti a partecipare alla Prato Forest City Week. Non solo i soliti amici dell'amministrazione, chi ci deve andar per forza e chi intende l'ambiente come una dura battaglia da condurre dal salotto. Ma invito proprio tutti i pratesi, cos\u00ec potranno capire come la giunta targata Pd ha buttato e continua a buttare centinaia di migliaia di euro nostri in progetti roboanti e inutili\u201d. Usa l'ironia il coordinatore provinciale e capogruppo della Lega in Comune, Daniele Spada, per commentare la settimana dedicata alla forestazione urbana promossa dall'amministrazione comunale di centrosinistra dal 23 al 26 maggio. </p><p>Un progetto criticato fin dall'inizio dal centrodestra, ritenendolo \u201cfumoso e inconsistente\u201d. \u201cUn po' d'inglese non si nega a nessuno - dice Spada -, specie se \u00e8 il Pd a utilizzarlo per mezzo del Comune per invitare tutti a prendere parte alla Prato Forest City Week. Roba seria? Lo fosse, non ci sarebbe forse da ricorre a parole pi\u00f9 o meno sconosciute. L'iniziativa, si legge, 'consister\u00e0 in una serie di eventi, conferenze, laboratori e study visit che animeranno la citt\u00e0 per far conoscere ai cittadini le potenzialit\u00e0 delle Nature Based Solutions (NBSs) nella vita di ognuno di noi'. Andate pure, vi spiegheranno come progettisti profumatamente pagati abbiano scoperto che le piante fabbricano ossigeno e che se gli pompi aria ne producono di pi\u00f9: l'hanno chiamata 'fabbrica dell'aria' e costa, solo quella, 250.000 euro\u201d. Spada poi continua con l'ironia per criticare la giunta Biffoni e il Pd: \u201cVi porteranno anche in via Turchia, dove un complesso di case popolari verr\u00e0 ricoperto di piante di rampicanti - aggiunge il capogruppo del Carroccio -. Non vi diranno, forse, che hanno dovuto pagare 20.000 euro extra ad alcune persone per spiegare ai residenti, che non ne volevano sapere, che \u00e8 in realt\u00e0 un bene vivere a contatto con edere, felci e relativi insetti per casa, sudicio, manutenzione da fare\u201d. Se Biffoni parla di passaggio dalle idee ai fatti, Spada ha una visione completamente opposta del progetto di forestazione urbana voluto dal centrosinistra. \u201cAndate a questi incontri, vi racconteranno di una mirabolante citt\u00e0 verde, vivibile, accogliente che esiste solo nei loro sogni, raccontati in convegni e simposi pagati da voi - conclude Spada -. Andate e dopo spiegate loro che le foreste urbane incolte sono dappertutto intorno a noi, perch\u00e9 non riescono nemmeno a tenere curato il verde e i giardini della citt\u00e0. Andate e chiedete che nel 'Prato forest city tour' venga inserita anche piazza Mercatale, dove mostrerete loro le aiuole secche che non vengono curate da anni. Mai curate, come tanto verde, tante strade, tanti angoli di una citt\u00e0 che, se al posto di Biffoni e Barberis avesse un giardiniere in pi\u00f9, sarebbe di sicuro pi\u00f9 bella\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:687R-F4V1-F148-54MM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"465\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-QN Edizione</edition><publicationDate day=\"16\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>16 maggio 2023 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N924120CC</classCode><className>Conservation</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>Manufacturing Facilities</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001430</classCode><className>Public Housing</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:687R-DXH1-F148-50TG-00000-00</id><title>\u201cTanti soldi buttati via E manca manutenzione\u201d</title><published>2023-05-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PRIMO PIANO</positionSection><positionSequence>Pag. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u201cTanti soldi buttati via E manca manutenzione\u201d</nitf:hl1><nitf:hl2>Spada (Lega): \u201cSpero tutti partecipino per vedere cos'\u00e8 davvero la Forest Week Si usano parole roboanti, ma in realt\u00e0 il verde che c'\u00e8 non \u00e8 affatto curato\u201d</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PRATO \u201cInvito tutti a partecipare alla Prato Forest City Week. Non solo i soliti amici dell'amministrazione, chi ci deve andar per forza e chi intende l'ambiente come una dura battaglia da condurre dal salotto. Ma invito proprio tutti i pratesi, cos\u00ec potranno capire come la giunta targata Pd ha buttato e continua a buttare centinaia di migliaia di euro nostri in progetti roboanti e inutili\u201d. Usa l'ironia il coordinatore provinciale e capogruppo della Lega in Comune, Daniele Spada, per commentare la settimana dedicata alla forestazione urbana promossa dall'amministrazione comunale di centrosinistra dal 23 al 26 maggio. </p><p>Un progetto criticato fin dall'inizio dal centrodestra, ritenendolo \u201cfumoso e inconsistente\u201d. \u201cUn po' d'inglese non si nega a nessuno - dice Spada -, specie se \u00e8 il Pd a utilizzarlo per mezzo del Comune per invitare tutti a prendere parte alla Prato Forest City Week. Roba seria? Lo fosse, non ci sarebbe forse da ricorre a parole pi\u00f9 o meno sconosciute. L'iniziativa, si legge, 'consister\u00e0 in una serie di eventi, conferenze, laboratori e study visit che animeranno la citt\u00e0 per far conoscere ai cittadini le potenzialit\u00e0 delle Nature Based Solutions (NBSs) nella vita di ognuno di noi'. Andate pure, vi spiegheranno come progettisti profumatamente pagati abbiano scoperto che le piante fabbricano ossigeno e che se gli pompi aria ne producono di pi\u00f9: l'hanno chiamata 'fabbrica dell'aria' e costa, solo quella, 250.000 euro\u201d. Spada poi continua con l'ironia per criticare la giunta Biffoni e il Pd: \u201cVi porteranno anche in via Turchia, dove un complesso di case popolari verr\u00e0 ricoperto di piante di rampicanti - aggiunge il capogruppo del Carroccio -. Non vi diranno, forse, che hanno dovuto pagare 20.000 euro extra ad alcune persone per spiegare ai residenti, che non ne volevano sapere, che \u00e8 in realt\u00e0 un bene vivere a contatto con edere, felci e relativi insetti per casa, sudicio, manutenzione da fare\u201d. Se Biffoni parla di passaggio dalle idee ai fatti, Spada ha una visione completamente opposta del progetto di forestazione urbana voluto dal centrosinistra. \u201cAndate a questi incontri, vi racconteranno di una mirabolante citt\u00e0 verde, vivibile, accogliente che esiste solo nei loro sogni, raccontati in convegni e simposi pagati da voi - conclude Spada -. Andate e dopo spiegate loro che le foreste urbane incolte sono dappertutto intorno a noi, perch\u00e9 non riescono nemmeno a tenere curato il verde e i giardini della citt\u00e0. Andate e chiedete che nel 'Prato forest city tour' venga inserita anche piazza Mercatale, dove mostrerete loro le aiuole secche che non vengono curate da anni. Mai curate, come tanto verde, tante strade, tanti angoli di una citt\u00e0 che, se al posto di Biffoni e Barberis avesse un giardiniere in pi\u00f9, sarebbe di sicuro pi\u00f9 bella\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:687R-DXH1-F148-50TG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"465\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-QN Edizione</edition><publicationDate day=\"16\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>16 maggio 2023 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N924120CC</classCode><className>Conservation</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008X7D</classCode><className>Manufacturing Facilities</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001430</classCode><className>Public Housing</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67X8-B4W1-F148-511T-00000-00</id><title>Strade asfaltate e pi\u00f9 piante Il Quadrilatero cambia volto</title><published>2023-04-02T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CASALECCHIO E VALSAMOGGIA</positionSection><positionSequence>Pag. 15</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Strade asfaltate e pi\u00f9 piante Il Quadrilatero cambia volto</nitf:hl1><nitf:hl2>Sindaco e assessore hanno presentato ai cittadini il progetto di rigenerazione Nanni: \u201cIn autunno cominceranno i lavori che dureranno novanta giorni\u201d</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">CASALECCHIO Incontro pubblico ieri tra cittadini e amministrazione comunale tra le panchine e le aiuole del piccolo giardino pubblico intitolato ad Angelo Piazzi in via Giordani a Casalecchio. Il sindaco Massimo Bosso e l'assessore ai Lavori pubblici Paolo Nanni, affiancati dai funzionari dell'Ufficio tecnico, alle 11 avevano dato appuntamento ai residenti per presentare il progetto di riqualificazione del Quadrilatero, la rete di vie (Risorgimento, Giordani, IV Novembre, Cesare Battisti e Reno) densamente urbanizzate nella zona storica di Casalecchio stretta tra il fiume Reno e l'omonimo Canale che porta l'acqua nel centro di Bologna. Si sono presentati in pi\u00f9 di 50 e in breve tempo le questioni sul tappeto sono diventate tante: dai parcheggi ai sensi unici, dal riuso del vecchio municipio alla cura dei giardini pubblici. </p><p>\u201cCon questo progetto - ci ha tenuto a precisare l'assessore Nanni - diamo un volto nuovo a questo quartiere storico che custodisce bellezze paesaggistiche e architettoniche come la Chiusa, il Canale di Reno e il Pr\u00e0 Znein (Prato Piccolo). Adesso si apre la conferenza dei servizi. Quindi, in autunno cominceranno i lavori di rifacimento del manto stradale, dei marciapiedi e di cura dei tanti alberi di alto fusto che popolano il Quadrilatero. Dureranno 90 giorni\u201d. Di particolare rilievo l'intervento di rigenerazione degli alberi del Quadrilatero. \u201cSi configura - annuncia Barbara Negroni, assessora all'Ambiente di Casalecchio - come un vero e proprio miglioramento dello spazio attorno alla base delle piante e del suolo a disposizione delle radici degli alberi. Si tratter\u00e0 di arieggiare il terreno alla base con una tecnica innovativa basata sull'erogazione di aria compressa tramite un compressore da cantiere che permette di effettuare scavi senza arrecare alcun danno alle radici. Lo scavo nel terreno viene effettuato grazie ad un getto supersonico d'aria compressa (circa 2000 chilometri l'ora) che penetra nei macropori del terreno creando delle fratture nel suolo. Le radici (che non hanno questo tipo di struttura) restano invece completamente illese. La posa di un anello di metallo che permette lo scambio acqua e ossigeno nel terreno protegger\u00e0 la permeabilit\u00e0 a livello radicale di ogni albero. Con interventi di questo tipo Casalecchio dimostrer\u00e0 di muoversi secondo le linee della Nature-Based Solutions (NBS), ossia di interventi a piccola, media e larga scala seguendo quei principi basati sulla natura\u201d. Nicodemo Mele</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ILRECA-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ILRECA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67X8-B4W1-F148-511T-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345164</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"412\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Resto del Carlino (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60387\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>C-CRN Edizione</edition><publicationDate day=\"02\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>2 aprile 2023 domenica</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>Anthropology + Archaeology</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000303</classCode><className>Civil Services</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008ZAG</classCode><className>Automotive Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DIHV</classCode><className>Furniture + Furnishings</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009I1J</classCode><className>Jewelry</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Resto del Carlino (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66NK-W011-JBYW-K035-00000-00</id><title>Dal Mite 7 milioni per i comuni dei siti Unesco</title><published>2022-10-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>AGEVOLAZ</positionSection><positionSequence>Pag. 38</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dal Mite 7 milioni per i comuni dei siti Unesco</nitf:hl1><nitf:hl2>Clima</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Il ministero della transizione ecologica ha approvato l'avviso pubblico che finanzia interventi per l'adattamento ai cambiamenti climatici a favore dei comuni ricadenti, in tutto o in parte, nei siti Unesco d'interesse naturalistico. L'avviso attua il programma \u201csiti naturali Unesco per il clima\u201d, stanziando l'importo di oltre 7 milioni di euro. </p><p>Sono beneficiari del programma per l'anno 2022 i comuni ricadenti nei siti italiani riconosciuti patrimonio mondiale Unesco per criteri naturali. Gli interventi ammissibili devono partire da un approccio basato sulle cosiddette \u201cnature-based solutions\u201d, soluzioni multifunzionali fondate sul presupposto di riportare la natura in un buono stato di salute ed in grado di coniugare i benefici ambientali a quelli sociali ed economici nonch\u00e9 di favorire la resilienza da parte degli ecosistemi. Qualora gli interventi ricadono all'interno di siti \u201cnatura 2000\u201d, devono essere realizzati in coerenza con gli obiettivi e le misure di conservazione dei siti stessi. Ogni proposta progettuale deve essere afferente a obiettivi di adattamento ai cambiamenti climatici, efficientamento energetico del patrimonio immobiliare pubblico nella disponibilit\u00e0 dei comuni rientranti nei siti Unesco, realizzazione di servizi e infrastrutture di mobilit\u00e0 sostenibile, gestione forestale sostenibile, nonch\u00e9 innovazione tecnologica per il supporto alla prevenzione degli incendi boschivi. Gli interventi finanziati devono concludersi entro 5 anni dal trasferimento delle risorse. Le proposte progettuali devono essere presentate entro il 31 ottobre 2022, a mezzo posta elettronica certificata a <email normalizedValue=\"mailto:pnm@pec.mite.gov.it\">pnm@pec.mite.gov.it</email></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OGGI-2837670</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OGGI2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66NK-W011-JBYW-K035-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">277196</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-10-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"273\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 ItaliaOggi Editori S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>ItaliaOggi</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23293\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"10\" year=\"2022\"><dateText>21 ottobre 2022 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001941</classCode><className>Environmental Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001455</classCode><className>Real Estate</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000568</classCode><className>Electronic Mail</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000584</classCode><className>Electronics</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ItaliaOggi"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66N7-R221-JDN1-D4Y7-00000-00</id><title>Clima: Rapporto Mims,fare alleanza cittadini-imprese-istituzioni</title><published>2022-10-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima: Rapporto Mims,fare alleanza cittadini-imprese-istituzioni</nitf:hl1><nitf:hl2>(v. 'Clima, parte sperimentazione...' delle 12.31)</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 19 OTT -    Le nove citt\u00e0 \"apripista\" nel percorso di decarbonizzazione al 2030 in occasione della candidatura avevano presentato vari documenti di pianificazione ma per rientrare nei tempi nel Rapporto del Mims \"Le citt\u00e0 a impatto zero\" gli esperti suggeriscono di darsi \"strumenti di codecisione pi\u00f9 rapidi e flessibili - come ad esempio le assemblee cittadine, proposte dalla citt\u00e0 di Bologna - capaci di coinvolgere la cittadinanza, le forze produttive e le istituzioni, con il primo obiettivo di costituire una vera alleanza per il clima e il cambiamento\".    Decarbonizzare la mobilit\u00e0 urbana e le infrastrutture di trasporto, efficientamento energetico degli edifici e soluzioni innovative di decarbonizzazione, produzione collettiva di energia rinnovabile, rendere smart il sistema energetico, spingere verso comportamenti e investimenti virtuosi, abbinare mitigazione e adattamento: spazi verdi e Nature-Based Solutions, gestione sostenibile delle risorse e delle infrastrutture idriche, digitalizzazione per la transizione e la resilienza: sono i capitoli del rapporto che raccoglie contributi di diversi esperti sui settori pi\u00f9 rilevanti per la decarbonizzazione delle citt\u00e0. Ci sono poi due capitoli sugli Strumenti economici e di mercato a disposizione delle aree urbane e Strumenti di misurazione e monitoraggio dei risultati.</p><p>Il documento di 140 pagine ricorda, tra l'altro, che secondo il 6/o Rapporto dell'Ipcc (il panel di esperti di clima dell'Onu) del 2022 per la mitigazione degli impatti climatici nelle citt\u00e0 occorre agire su tre fronti: ridurre il consumo urbano di energia, anche con citt\u00e0 pi\u00f9 compatte e efficienti; elettrificare e utilizzare fonti energetiche a bassa o nulla impronta carbonica; aumentare assorbimento e stoccaggio del carbonio.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-10192022ClimaRapportoMimsfarealleanzacittadiniimpreseistituzioni</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66N7-R221-JDN1-D4Y7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-10-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"296\"/><timeReceived>1:46 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"10\" year=\"2022\"><dateText>October 19, 2022 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000298</classCode><className>Citizenship</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000383</classCode><className>Consumption</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX002183</classCode><className>Road Transportation + Trucking</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001466</classCode><className>Alternative + Renewable Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRQ4</classCode><className>Digitalization + Digital Transformation</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001313</classCode><className>Personal Finance</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N480000CC</classCode><className>Transportation + Warehousing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66N7-R231-JDN1-D0HJ-00000-00</id><title>Clima: Rapporto Mims,fare alleanza cittadini-imprese-istituzioni</title><published>2022-10-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima: Rapporto Mims,fare alleanza cittadini-imprese-istituzioni</nitf:hl1><nitf:hl2>(v. 'Clima, parte sperimentazione...' delle 12.31)</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 19 OTT -    Le nove citt\u00e0 \"apripista\" nel percorso di decarbonizzazione al 2030 in occasione della candidatura avevano presentato vari documenti di pianificazione ma per rientrare nei tempi nel Rapporto del Mims \"Le citt\u00e0 a impatto zero\" gli esperti suggeriscono di darsi \"strumenti di codecisione pi\u00f9 rapidi e flessibili - come ad esempio le assemblee cittadine, proposte dalla citt\u00e0 di Bologna - capaci di coinvolgere la cittadinanza, le forze produttive e le istituzioni, con il primo obiettivo di costituire una vera alleanza per il clima e il cambiamento\".    Decarbonizzare la mobilit\u00e0 urbana e le infrastrutture di trasporto, efficientamento energetico degli edifici e soluzioni innovative di decarbonizzazione, produzione collettiva di energia rinnovabile, rendere smart il sistema energetico, spingere verso comportamenti e investimenti virtuosi, abbinare mitigazione e adattamento: spazi verdi e Nature-Based Solutions, gestione sostenibile delle risorse e delle infrastrutture idriche, digitalizzazione per la transizione e la resilienza: sono i capitoli del rapporto che raccoglie contributi di diversi esperti sui settori pi\u00f9 rilevanti per la decarbonizzazione delle citt\u00e0. Ci sono poi due capitoli sugli Strumenti economici e di mercato a disposizione delle aree urbane e Strumenti di misurazione e monitoraggio dei risultati.</p><p>Il documento di 140 pagine ricorda, tra l'altro, che secondo il 6/o Rapporto dell'Ipcc (il panel di esperti di clima dell'Onu) del 2022 per la mitigazione degli impatti climatici nelle citt\u00e0 occorre agire su tre fronti: ridurre il consumo urbano di energia, anche con citt\u00e0 pi\u00f9 compatte e efficienti; elettrificare e utilizzare fonti energetiche a bassa o nulla impronta carbonica; aumentare assorbimento e stoccaggio del carbonio.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-10192022ClimaRapportoMimsfarealleanzacittadiniimpreseistituzioni</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66N7-R231-JDN1-D0HJ-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-10-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"296\"/><timeReceived>1:46 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"19\" month=\"10\" year=\"2022\"><dateText>October 19, 2022 Wednesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances + Partnerships</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000298</classCode><className>Citizenship</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000383</classCode><className>Consumption</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX002183</classCode><className>Road Transportation + Trucking</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001466</classCode><className>Alternative + Renewable Energy</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRQ4</classCode><className>Digitalization + Digital Transformation</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001313</classCode><className>Personal Finance</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N480000CC</classCode><className>Transportation + Warehousing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:65XX-PYW1-JBYW-K483-00000-00</id><title>Simbiosi, gli eredi del Nobel Natta portano la natura all'anno Mille</title><published>2022-07-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pag. 30</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Simbiosi, gli eredi del Nobel Natta portano la natura all'anno Mille</nitf:hl1><nitf:hl2>Piccola grande italia</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Dalla siccit\u00e0 al caldo torrido, oggi gli effetti del cambiamento climatico sfidano l'ambiente ad adattarsi a situazioni estreme. La terra sembra per\u00f2 esser capace di ritornare alle condizioni di biodiversit\u00e0 a essa pi\u00f9 favorevoli, come quelle di mille anni fa. In che modo? La soluzione nasce dal connubio tra natura e tecnologia, un processo in cui la transizione green e quella digitale si incontrano per dare vita alle cosiddette nature based solutions. </p><p>A ricrearle, in Italia, \u00e8 Simbiosi, l'azienda attiva nella filiera agrifood che raccoglie l'eredit\u00e0 di Giuseppe Natta, figlio del premio Nobel per la chimica Giulio, e adesso guidata da Piero Manzoni, ex ad di Falck Renewables. Quella messa a punto dalla societ\u00e0 neorurale, in cui Tamburi Investiment Partners \u00e8 entrato con una quota del 28,5%, \u00e8 una vera e propria Nature Based Solutions Valley, ovvero un luogo fisico che grazie a una serie di tecnologie \u00e8 stato riportato alle condizioni di fertilit\u00e0 e biodiversit\u00e0 a esso pi\u00f9 idonee. Nel caso di Simbiosi, si tratta di 500 ettari ai confini tra il pavese e la cintura di Milano, a 18km da Piazza Duomo, in cui grazie a soluzioni agritech una porzione di Pianura Padana \u00e8 stata riportata alle condizioni di biodiversit\u00e0 di mille anni fa, il tutto senza utilizzare alcun prodotto chimico. In questo luogo sono nate una serie di soluzioni che si servono dei concetti della blue economy, dell'economia circolare e che osservano e studiano l'efficienza degli ecosistemi naturali per replicare quanto fa la natura nell'ottimizzazione dell'uso delle risorse a servizio dell'industria. Il processo richiede per\u00f2 tempi lunghi, \u00abda quando il progetto ha avuto inizio, nel '95, a oggi questi ettari hanno riguadagnato una fertilit\u00e0 del suolo che \u00e8 tre volte migliore rispetto a quella di un campo che sta appena all'esterno del nostro perimetro di sperimentazione\u00bb, spiega Manzoni, che evidenzia che i benefici si estendono anche alla temperatura del terreno, in media pi\u00f9 bassa durante l'anno, o alla qualit\u00e0 dell'acqua, pi\u00f9 elevata e meno percolata. \u00abQuesto esperimento \u00e8 stato del tutto monitorato\u00bb, continua Manzoni, \u00ababbiamo estratto miliardi di dati da questo esperimento e dalla loro analisi abbiamo compreso come si comporta la natura. Su questa base abbiamo adattato circa una quindicina di tecnologie brevettate che possono ancora agevolare la ripresa dell'ambiente\u00bb. Entrando pi\u00f9 nel dettaglio l'ad spiega che queste tecnologie offrono soluzioni di diverso tipo come, ad esempio, il recupero degli elementi nutritivi delle matrici organiche di scarto per produrre fertilizzanti per l'utilizzo agronomico e l'energia pulita, soluzioni di produzione dell'aria fredda e sistemi di controllo in grado di ridurre i consumi dell'energia. In questo modo utility e aziende agricole e del settore food, i clienti principali per Simbiosi, possono utilizzare questi strumenti per creare un beneficio per s\u00e9 stesse e per l'ambiente. L'azienda pavese ha ora intenzione di continuare a utilizzare i dati ottenuti dall'esperimento per sviluppare e immettere sul mercato nuove tecnologie. Dopo aver usufruito dei fondi dell'Unione Europea, che ha per prima finanziato il progetto, Simbiosi vuole adesso esportare il suo processo, basato su risparmio di risorse e produzione d'ambiente, in giro per il mondo rivolgendosi a aziende agroalimentari di trasformazione di processo, proprietari terrieri o agricoltori o le utility che utilizzano gli scarti. \u00abPer farlo abbiamo bisogno di fare network\u00bb, dice Manzoni. \u00abL'obiettivo\u00bb, conclude, \u00absar\u00e0 sempre quello di rispondere ai bisogni del territorio e della filiera agrifood che oggi desidera continuare a progredire ma salvaguardando il pianeta e le condizioni di vita\u00bb. (riproduzione riservata)Rossella Savojardo</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">MIFI-2820474</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">MIFI2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:65XX-PYW1-JBYW-K483-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">277207</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-07-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"625\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Milano Finanza Editori S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Milano Finanza</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23299\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"16\" month=\"07\" year=\"2022\"><dateText>16 luglio 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX001654</classCode><className>Supply Chain Management</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>N220000CC</classCode><className>Utilities Industry</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Milano Finanza"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6806-2TR1-JDN6-F20J-00000-00</id><title>Un patto per il verde Passeggiate urbane e iniziative creative Cittadini protagonisti</title><published>2023-04-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EMPOLI</positionSection><positionSequence>Pag. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Un patto per il verde Passeggiate urbane e iniziative creative Cittadini protagonisti</nitf:hl1><nitf:hl2>ll percorso partecipativo mette al centro due aree della citt\u00e0 Migliorare la qualit\u00e0 della vita e contrastare l'emissione di Co2 Il sindaco: \u201cAzioni strategiche per la svolta sostenibile del territorio\u201d</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">EMPOLI \u201cUn patto per il verde \u00e8 il percorso partecipativo che ha preso il via a Empoli, mettendo al centro in particolare due aree della citt\u00e0: il quartiere di Corea e la zona di Rosso Fiorentino - Santa Maria - San Rocco. Un percorso che proseguir\u00e0 con una serie di appuntamenti che coinvolgeranno tutti coloro che sceglieranno di contribuire alla causa. Al centro passeggiate urbane, laboratori di autocostruzione per i pi\u00f9 piccoli e per gli adulti, un momento di incontro con il consiglio delle bambine e dei bambini, cos\u00ec da ascoltare e condividere con cittadine e cittadini di tutte le et\u00e0. \u201cPiantumazione e cura del verde sono azioni strategiche per tutta la citt\u00e0 - spiega il sindaco Brenda Barnini - Permette di migliorare la qualit\u00e0 della vita di cittadine e cittadini, permette di contrastare la produzione di Co2. Da tempo, come amministrazione, siamo impegnati a mettere in atto una trasformazione sostenibile del territorio. </p><p>Vanno in questa direzione le scelte compiute sul fronte della mobilit\u00e0 dolce, con l'adozione del Biciplan e la realizzazione di chilometri di piste ciclabili e con lo sviluppo del piano urbano della mobilit\u00e0 sostenibile\u201d. \u201cO ancora - prosegue il primo cittadino - l'investimento per l'efficientamento del sistema della pubblica illuminazione e del sistema di illuminazione degli edifici pubblici, senza trascurare gli interventi messi in atto negli edifici scolastici, dove abbiamo fra l'altro eseguito la sostituzione di tutte le caldaie, e la progettazione di nuovi edifici pubblici nel rispetto dell'ambiente\u201d. \u201cQuesto progetto \u00e8 un punto di partenza per far s\u00ec che gli spazi verdi siano ancor pi\u00f9 a misura di chi li vive, ovvero cittadine e cittadini di ogni et\u00e0 - precisa l'assessore all'ambiente Massimo Marconcini -. Infatti, il percorso partecipativo ci permette di ascoltare i residenti e di immaginare con loro nuove funzioni e nuovi obiettivi da raggiungere attraverso la progettazione del verde urbano, secondo le Nature Based Solutions, ovvero soluzioni basate sulla natura. Adulti e ragazzi, anziani e bambini: ognuno vive le aree verdi in maniera personale, ogni esperienza \u00e8 significativa e preziosa per valorizzare al meglio gli spazi\u201d. \u201cL'obiettivo \u00e8 migliorare la vivibilit\u00e0 della citt\u00e0, attraverso una visione condivisa ma anche azioni che vedano impegnati sia la pubblica amministrazione sia i cittadini stessi - aggiunge - . Il Patto per il verde, del quale la nostra amministrazione ha scelto di dotarsi, del resto vuole rappresentare un nuovo strumento destinato a divenire una 'bussola' per lo sviluppo della citt\u00e0, una 'bussola' a disposizione di Comune e privati allo stesso tempo\u201d. Sono tre le attivit\u00e0 previste ad aprile, a partire dalla presentazione del progetto e dal coinvolgimento in questo cammino di conoscenza e attenzione per la citt\u00e0 del Consiglio delle bambine e dei bambini, domani.Sabato 15 aprile dalle 10 la prima Passeggiata urbana, quella alla scoperta del quartiere Corea: il punto di partenza \u00e8 fissato al bar al civico 32 di via Piovola- La seconda passeggiata urbana si svolger\u00e0 sabato 22 aprile alle 10, nell'area Rosso Fiorentino - Santa Maria - San Rocco, con partenza da piazza Rosso Fiorentino. Il mese di maggio offrir\u00e0 altre creative occasioni ai cittadini in entrambe le aree al centro del percorso. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6806-2TR1-JDN6-F20J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"553\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-EMP Edizione</edition><publicationDate day=\"11\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>11 aprile 2023 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000290</classCode><className>Children, Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008XJZ</classCode><className>Families + Children</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000671</classCode><className>Exercise + Fitness</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66X7-7J01-JDMV-K3F8-00000-00</id><title>Piante \u00abpilota\u00bb per eliminare i metalli pesanti</title><published>2022-11-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>PRIMO PIANO</positionSection><positionSequence>Pag. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Piante \u00abpilota\u00bb per eliminare i metalli pesanti</nitf:hl1><nitf:hl2>Il progetto di fitorisanamento</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>M. Gian.</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>\u00abMangiametalli\u00bb Sono specie vegetali in grado di assimilare sostanze inquinanti dal suolo senza risentirne</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Piante affamate di metalli pesanti, in grado di assimilare sostanze inquinanti senza risentirne, per ripulire e le aree verdi della citt\u00e0 senza far ricorso a escavatori e camion. Parte la sperimentazione che coinvolge il Comune e il Disat, il dipartimento di Scienze dell'Ambiente e della Terra della Bicocca. \u00abL'accordo - spiega l'assessora all'Ambiente e Verde Elena Grandi - ci permetter\u00e0 di portare per la prima volta su una scala pi\u00f9 ampia gli interventi di fitorisanamento che finora hanno riguardato solo progetti pilota in ambito sperimentale\u00bb. Si tratta dei primi interventi su aree pubbliche che adotteranno tecniche di \u00abNature Based Solutions\u00bb, basate cio\u00e8 sull'utilizzo di specie vegetali dette iperaccumulatrici in grado di avviare processi biologici di riduzione della contaminazione dei suoli. \u00abLa collaborazione con l'universit\u00e0 Bicocca, polo di eccellenza in materia - continua Grandi - rappresenta un ottimo esempio di cooperazione tra enti pubblici che porter\u00e0 vantaggi ai milanesi in termini di recupero di suoli inquinati e garantir\u00e0 all'universit\u00e0 informazioni importanti per far avanzare la ricerca nel campo del fitorisanamento\u00bb.</p><p>Le tecniche di fitorisanamento consentono di ridurre la contaminazione dei siti grazie alla messa a dimora di diverse specie di piante, alberi e arbusti. Per risanare i terreni, i sedimenti e le acque si sfrutta l'attivit\u00e0 biologica delle specie vegetali e la crescita della flora batterica senza dover impiegare mezzi meccanici, sbancamenti e trasporti di materiali. Gli spazi urbani che saranno oggetto della sperimentazione saranno definiti successivamente di comune accordo tra l'amministrazione e il Disat. Nello specifico la Bicocca metter\u00e0 a disposizione del progetto le proprie competenze e esperienze in ambito di \"soluzioni naturali\" e la propria supervisione scientifica per pianificare ed eseguire le indagini sulle caratteristiche dei suoli, sulle tecniche pi\u00f9 idonee da applicare nonch\u00e9 sulla scelta delle specie arboree ed erbacee da utilizzare. S\u00ec far\u00e0 inoltre carico del monitoraggio degli interventi effettuati. Da parte sua Palazzo Marino metter\u00e0 a disposizione i dati sui siti da destinare alla sperimentazione e al monitoraggio, oltre a predisporre i documenti tecnici e progettuali necessari per proseguire gli iter di bonifica. Per l'attuazione del progetto l'Amministrazione mette a disposizione complessivamente risorse per 130mila euro in tre anni.</p><p>\u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CODESE-20221121MIL0357</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CODESE2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66X7-7J01-JDMV-K3F8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343082</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"408\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 RCS Mediagroup All Rights Reserved</copyright><publicationName>Corriere della Sera (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60113\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>MILANO Edizione</edition><publicationDate day=\"21\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>21 novembre 2022 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009FY9</classCode><className>Experimentation + Research</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST000DKTF</classCode><className>Surveillance</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009XAG</classCode><className>Botany</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX002183</classCode><className>Road Transportation + Trucking</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001174</classCode><className>Motor Vehicles</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>N484000CC</classCode><className>Trucking</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Corriere della Sera (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6361-16S1-JDN1-D2MJ-00000-00</id><title>G20 Ambiente su tutela, economia circolare e finanza verde</title><published>2021-07-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>G20 Ambiente su tutela, economia circolare e finanza verde</nitf:hl1><nitf:hl2>A Napoli gioved\u00ec 22 e venerd\u00ec 23, organizzato da Mite</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 20 LUG - Tutela della biodiversit\u00e0 e degli ecosistemi, uso efficiente delle risorse ed economia cicrolare, finanza verde. Sono questi i tre argomenti dei quali si discuter\u00e0 al G20 Ambiente, che si terr\u00e0 al Palazzo Reale di Napoli gioved\u00ec 22 e venerd\u00ec 23.</p><p>Secondo il sito del Ministero della Transizione ecologica, che organizza l'evento, nella tutela della biodiversit\u00e0 e degli ecosistemi rientrano la lotta ai rifiuti in mare (marine litter), la difesa e rispistino del suolo, la tutela delle risorse idriche e le soluzioni naturali per la difesa dell'ambiente (nature based solutions, ad esempio la riforestazione per combattere l'effetto serra).</p><p>L'uso efficiente delle risorse e l'economia circolare sono temi molto cari all'Italia: paese povero di risorse naturali, da secoli ha fatto dell'efficienza e del riciclo punti di forza della sua economia. Ora questi modelli diventano fondamentali per ridurre le emissioni di gas serra.</p><p>In tema di finanza verde, il focus \u00e8 come indirizzare i flussi finanziari mondiali verso investimenti sostenibili e il rafforzamento del capitale naturale.</p><p>Gioved\u00ec 22 le due sessioni di lavoro in programma riguardano \"Capitale naturale da proteggere\" e \"Utilizzo sostenibile delle risorse\". Venerd\u00ec 23 le sessioni riguarderanno \"Citt\u00e0 e azioni per il clima\", \"Recupero sostenibile e transizione all'energia pulita\", \"Flussi finanziari allineati a Parigi\" e \"Sicurezza energetica e povert\u00e0 energetica\".</p><p>Il ministro della Transizione ecologica, Roberto Cingolani, presieder\u00e0 l'evento. Nei giorni scorsi ha anticipato che i temi sul tavolo saranno \"la sostenibilit\u00e0  e l'equit\u00e0  in base ai costi dell'anidride carbonica e le 'nature based solutions'\". L'Italia inoltre \"sollever\u00e0 la questione dell'importanza dell'innovazione per l'ambiente e il supporto ai paesi pi\u00f9  vulnerabili\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-07202021G20Ambientesututelaeconomiacircolareefinanzaverde</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6361-16S1-JDN1-D2MJ-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"303\"/><timeReceived>2:42 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"20\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>July 20, 2021 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000635</classCode><className>Environmental Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001458</classCode><className>Materials Recovery + Recycling</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>Poverty + Homelessness</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0008WVI</classCode><className>Destinations + Attractions</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>Energy Consumption</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0009FBH</classCode><className>Inorganic Chemicals</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6361-16S1-JDN1-D1RK-00000-00</id><title>G20 Ambiente su tutela, economia circolare e finanza verde</title><published>2021-07-20T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>G20 Ambiente su tutela, economia circolare e finanza verde</nitf:hl1><nitf:hl2>A Napoli gioved\u00ec 22 e venerd\u00ec 23, organizzato da Mite</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 20 LUG - Tutela della biodiversit\u00e0 e degli ecosistemi, uso efficiente delle risorse ed economia cicrolare, finanza verde. Sono questi i tre argomenti dei quali si discuter\u00e0 al G20 Ambiente, che si terr\u00e0 al Palazzo Reale di Napoli gioved\u00ec 22 e venerd\u00ec 23.</p><p>Secondo il sito del Ministero della Transizione ecologica, che organizza l'evento, nella tutela della biodiversit\u00e0 e degli ecosistemi rientrano la lotta ai rifiuti in mare (marine litter), la difesa e rispistino del suolo, la tutela delle risorse idriche e le soluzioni naturali per la difesa dell'ambiente (nature based solutions, ad esempio la riforestazione per combattere l'effetto serra).</p><p>L'uso efficiente delle risorse e l'economia circolare sono temi molto cari all'Italia: paese povero di risorse naturali, da secoli ha fatto dell'efficienza e del riciclo punti di forza della sua economia. Ora questi modelli diventano fondamentali per ridurre le emissioni di gas serra.</p><p>In tema di finanza verde, il focus \u00e8 come indirizzare i flussi finanziari mondiali verso investimenti sostenibili e il rafforzamento del capitale naturale.</p><p>Gioved\u00ec 22 le due sessioni di lavoro in programma riguardano \"Capitale naturale da proteggere\" e \"Utilizzo sostenibile delle risorse\". Venerd\u00ec 23 le sessioni riguarderanno \"Citt\u00e0 e azioni per il clima\", \"Recupero sostenibile e transizione all'energia pulita\", \"Flussi finanziari allineati a Parigi\" e \"Sicurezza energetica e povert\u00e0 energetica\".</p><p>Il ministro della Transizione ecologica, Roberto Cingolani, presieder\u00e0 l'evento. Nei giorni scorsi ha anticipato che i temi sul tavolo saranno \"la sostenibilit\u00e0  e l'equit\u00e0  in base ai costi dell'anidride carbonica e le 'nature based solutions'\". L'Italia inoltre \"sollever\u00e0 la questione dell'importanza dell'innovazione per l'ambiente e il supporto ai paesi pi\u00f9  vulnerabili\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-07202021G20Ambientesututelaeconomiacircolareefinanzaverde</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6361-16S1-JDN1-D1RK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"303\"/><timeReceived>2:42 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"20\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>July 20, 2021 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000635</classCode><className>Environmental Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001458</classCode><className>Materials Recovery + Recycling</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000CA2H</classCode><className>Poverty + Homelessness</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0008WVI</classCode><className>Destinations + Attractions</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>Energy Consumption</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0009FBH</classCode><className>Inorganic Chemicals</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5YVN-3J91-F143-41XG-00000-00</id><title>Dl Maggio: Comune Prato e Boeri, preveda edilizia 'naturale'</title><published>2020-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dl Maggio: Comune Prato e Boeri, preveda edilizia 'naturale'</nitf:hl1><nitf:hl2>Architetto fa parte gruppo esperti 'Prato urban jungle'</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>PRATO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 08 MAG - Un appello al Governo per inserire nel Dl Maggio le 'Nature based solutions', ovvero le tecniche per rendere gli edifici e gli spazi urbani attivi rispetto ai temi ambientali, aumentando la capacit\u00e0 di assorbimento di inquinanti. A lanciarlo sono il Comune di Prato e il gruppo di progettazione 'Prato urban jungle' di cui fanno parte anche l'architetto Stefano Boeri e il neurobiologo vegetale Stefano Mancuso.</p><p>\"L'iniziativa del Governo di portare le detrazioni fiscali al 110% rappresenta un'innovazione fondamentale e pu\u00f2 determinare un rilancio senza precedenti per il settore edile - spiega una nota del Comune di Prato -. Le risorse daranno una risposta concreta alla necessit\u00e0 di migliorare sismicamente ed energeticamente il patrimonio edilizio esistente nazionale\". A Prato con il progetto Prato urban jungle, finanziato con il programma europeo Urban innovative actions, si stanno sperimentando le modalit\u00e0 per introdurre negli edifici esistenti delle citt\u00e0 europee le 'Nature based solutions' come azioni per migliorare la qualit\u00e0 ambientale e la resilienza urbana. Prato urban jungle propone di 'invadere' le citt\u00e0 e gli edifici con la natura. \"Le aree urbane - si legge nell'appello - sono le principali responsabili dell'emergenza climatica in corso, rafforzare le azioni di mitigazione con l'adozione delle Nature based solutions riduce la vulnerabilit\u00e0 e migliora la resilienza delle nostre citt\u00e0 e dei nostri cittadini.Risulta quindi importante inserire anche queste tecniche tra quelle detraibili per fare dell'Italia il pi\u00f9 grande laboratorio al mondo sulle Nature based solutions applicate agli edifici e andare nella direzione di promuovere citt\u00e0 che mettano al centro la salute dei cittadini\".  </p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-2020050810840198</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5YVN-3J91-F143-41XG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-05-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"289\"/><timeReceived>7:21 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2020 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2020\"><dateText>May 8, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001688</classCode><className>Taxes + Taxation</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5YVN-3J91-F143-41HH-00000-00</id><title>Dl Maggio: Comune Prato e Boeri, preveda edilizia 'naturale'</title><published>2020-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dl Maggio: Comune Prato e Boeri, preveda edilizia 'naturale'</nitf:hl1><nitf:hl2>Architetto fa parte gruppo esperti 'Prato urban jungle'</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>PRATO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 08 MAG - Un appello al Governo per inserire nel Dl Maggio le 'Nature based solutions', ovvero le tecniche per rendere gli edifici e gli spazi urbani attivi rispetto ai temi ambientali, aumentando la capacit\u00e0 di assorbimento di inquinanti. A lanciarlo sono il Comune di Prato e il gruppo di progettazione 'Prato urban jungle' di cui fanno parte anche l'architetto Stefano Boeri e il neurobiologo vegetale Stefano Mancuso.</p><p>\"L'iniziativa del Governo di portare le detrazioni fiscali al 110% rappresenta un'innovazione fondamentale e pu\u00f2 determinare un rilancio senza precedenti per il settore edile - spiega una nota del Comune di Prato -. Le risorse daranno una risposta concreta alla necessit\u00e0 di migliorare sismicamente ed energeticamente il patrimonio edilizio esistente nazionale\". A Prato con il progetto Prato urban jungle, finanziato con il programma europeo Urban innovative actions, si stanno sperimentando le modalit\u00e0 per introdurre negli edifici esistenti delle citt\u00e0 europee le 'Nature based solutions' come azioni per migliorare la qualit\u00e0 ambientale e la resilienza urbana. Prato urban jungle propone di 'invadere' le citt\u00e0 e gli edifici con la natura. \"Le aree urbane - si legge nell'appello - sono le principali responsabili dell'emergenza climatica in corso, rafforzare le azioni di mitigazione con l'adozione delle Nature based solutions riduce la vulnerabilit\u00e0 e migliora la resilienza delle nostre citt\u00e0 e dei nostri cittadini.Risulta quindi importante inserire anche queste tecniche tra quelle detraibili per fare dell'Italia il pi\u00f9 grande laboratorio al mondo sulle Nature based solutions applicate agli edifici e andare nella direzione di promuovere citt\u00e0 che mettano al centro la salute dei cittadini\".  </p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-2020050810840168</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5YVN-3J91-F143-41HH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-05-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"289\"/><timeReceived>7:21 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2020 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2020\"><dateText>May 8, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001688</classCode><className>Taxes + Taxation</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5YVN-3J91-F143-40WM-00000-00</id><title>Dl Maggio: Comune Prato e Boeri, preveda edilizia 'naturale'</title><published>2020-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Cronaca</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Dl Maggio: Comune Prato e Boeri, preveda edilizia 'naturale'</nitf:hl1><nitf:hl2>Architetto fa parte gruppo esperti 'Prato urban jungle'</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>PRATO</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 08 MAG - Un appello al Governo per inserire nel Dl Maggio le 'Nature based solutions', ovvero le tecniche per rendere gli edifici e gli spazi urbani attivi rispetto ai temi ambientali, aumentando la capacit\u00e0 di assorbimento di inquinanti. A lanciarlo sono il Comune di Prato e il gruppo di progettazione 'Prato urban jungle' di cui fanno parte anche l'architetto Stefano Boeri e il neurobiologo vegetale Stefano Mancuso.</p><p>\"L'iniziativa del Governo di portare le detrazioni fiscali al 110% rappresenta un'innovazione fondamentale e pu\u00f2 determinare un rilancio senza precedenti per il settore edile - spiega una nota del Comune di Prato -. Le risorse daranno una risposta concreta alla necessit\u00e0 di migliorare sismicamente ed energeticamente il patrimonio edilizio esistente nazionale\". A Prato con il progetto Prato urban jungle, finanziato con il programma europeo Urban innovative actions, si stanno sperimentando le modalit\u00e0 per introdurre negli edifici esistenti delle citt\u00e0 europee le 'Nature based solutions' come azioni per migliorare la qualit\u00e0 ambientale e la resilienza urbana. Prato urban jungle propone di 'invadere' le citt\u00e0 e gli edifici con la natura. \"Le aree urbane - si legge nell'appello - sono le principali responsabili dell'emergenza climatica in corso, rafforzare le azioni di mitigazione con l'adozione delle Nature based solutions riduce la vulnerabilit\u00e0 e migliora la resilienza delle nostre citt\u00e0 e dei nostri cittadini.Risulta quindi importante inserire anche queste tecniche tra quelle detraibili per fare dell'Italia il pi\u00f9 grande laboratorio al mondo sulle Nature based solutions applicate agli edifici e andare nella direzione di promuovere citt\u00e0 che mettano al centro la salute dei cittadini\".  </p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-2020050810840198</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5YVN-3J91-F143-40WM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-05-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"289\"/><timeReceived>7:21 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2020 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2020\"><dateText>May 8, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001688</classCode><className>Taxes + Taxation</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:659S-87K1-JDN6-F4NN-00000-00</id><title>Transizione ecologica, le opere sostenibili di Brianzacque</title><published>2022-04-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CRONACHE</positionSection><positionSequence>Pag. 6</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Transizione ecologica, le opere sostenibili di Brianzacque</nitf:hl1><nitf:hl2>Evento in Villa Reale per presentare modelli di \"Green Infrastructure\"</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">MONZA Cosa si pu\u00f2 fare sul territorio per contrastare il cambiamento climatico e avviare una vera transizione ecologica? \u00c8 una questione di stretta attualit\u00e0 a cui si cercher\u00e0 di dare diverse risposte domani durante un evento organizzato da Brianzacque srl, la societ\u00e0 pubblica che gestisce il ciclo idrico integrato nella provincia, per presentare modelli di \"Green Infrastructure\" per la difesa idraulica del territorio e il rinverdimento dell'area brianzola. Sar\u00e0 illustrato \u201cun nuovo percorso di opere sostenibili con benefici ambientali, economici in grado di cambiare il volto delle citt\u00e0 e migliorare la qualit\u00e0 della vita dei cittadini\u201d, spiega la presentazione dell'appuntamento dal titolo \"Transizione Ecologica. Contro il cambiamento climatico, Brianzacque e la strategia delle nature-based solutions\". L'evento si terr\u00e0 alla Villa Reale, sar\u00e0 condotto da Luca Mercalli, climatologo e presidente della Societ\u00e0 Meteorologica Italiana, e sono stati invitati i principali rappresentati del territorio. I lavori saranno introdotti dagli interventi istituzionali di Dario Allevi, sindaco e presidente del Consorzio Reggia di Monza, Enrico Boerci, presidente di Brianzacque, Fabrizio Sala, assessore regionale a Innovazione e Semplificazione e Luca Santambrogio, presidente della Provincia Monza e Brianza. M.Ago.</p><p/></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:659S-87K1-JDN6-F4NN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-04-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"219\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-BRI Edizione</edition><publicationDate day=\"27\" month=\"04\" year=\"2022\"><dateText>27 aprile 2022 mercoled\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001941</classCode><className>Environmental Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0008WVI</classCode><className>Destinations + Attractions</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:656G-DSS1-DY4B-C24R-00000-00</id><title>TIP rileva partecipazione in Simbiosi, tech provider risparmio risorse</title><published>2022-04-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>TIP rileva partecipazione in Simbiosi, tech provider risparmio risorse</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(Alliance News) - Tamburi Investment Partners Spa ha fatto sapere luned\u00ec di aver formalizzato un accordo per acquisire il 28,5% di Simbiosi Srl.</p><p>\"Simbiosi \u00e8 la capogruppo di alcune societ\u00e0, originariamente riconducibili a Neoruralehub Srl - la prima Nature Based Solutions Valley avviata su intuizione di Giuseppe Natta, pioniere della economia circolare fin dagli anni settanta - che sviluppano tecnologie, soluzioni e brevetti impiegabili in molte applicazioni finalizzate al risparmio di risorse naturali ed energetiche\", ha fatto sapere la societ\u00e0 in una nota.</p><p>Simbiosi, di cui Piero Manzoni \u00e8 co-fondatore e CEO, controller\u00e0 tutte le attivit\u00e0 e le tecnologie sviluppate in oltre 20 anni, sperimentate anche presso l'Innovation Center Giulio Natta e aziende agricole di grande estensione, per fornire servizi ecosistemici ad aziende industriali e a municipalit\u00e0. </p><p>\"Con l'operazione TIP si affianca a Piero Manzoni e al top management per accelerare lo sviluppo di Simbiosi nella crescita sul mercato, in un segmento chiaramente strategico dell'economia globale e di un ambiente che certamente saranno sempre pi\u00f9 circolari, sani e sostenibili\", ha aggiunto la societ\u00e0.</p><p>TIP \u00e8 in verde dello 0,8% a EUR9,11 per azione.</p><p>Di Claudia Cavaliere; <email normalizedValue=\"mailto:claudiacavaliere@alliancenews.com\">claudiacavaliere@alliancenews.com</email></p><p>Copyright 2022 Alliance News IS Italian Service Limited. Tutti i diritti riservati.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ALLNIS-1649667043380870900</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ALLNIS2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:656G-DSS1-DY4B-C24R-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">442247</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-04-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"225\"/><timeReceived>08:50 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Alliance News Limited Tutti i diritti riservati</copyright><publicationName>Alliance News IS</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"10779\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"04\" year=\"2022\"><dateText>11 aprile 2022 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Pubblicazione Web</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001928</classCode><className>Company Activities + Management</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000635</classCode><className>Environmental Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001301</classCode><className>Patents</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Alliance News IS"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:65WW-MJY1-F148-53DW-00000-00</id><title>Piano del verde, nasce un patto con l'universit\u00e0</title><published>2022-07-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>EMPOLI</positionSection><positionSequence>Pag. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Piano del verde, nasce un patto con l'universit\u00e0</nitf:hl1><nitf:hl2>Pronti 34mila euro per una collaborazione con il team di Stefano Mancuso, luminare dell'arboricoltura</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">EMPOLI L'obiettivo \u00e8 tracciare le linee guida per la gestione del verde pubblico da qui ai prossimi anni, in accordo con le premesse contenute all'interno del documento unico di programmazione. Per questo l'amministrazione comunale investir\u00e0 oltre 30mila euro per il supporto tecnico scientifico da parte della societ\u00e0 multidisciplinare Pnat di Stefano Mancuso, professore di etologia vegetale e arboricoltura generale presso l'Universit\u00e0 di Firenze e direttore del laboratorio Internazionale di neurobiologia vegetale. </p><p>Un vero e proprio luminare del suo campo che si occuper\u00e0, in linea con le priorit\u00e0 del green deal europeo e della \u201cStrategia nazionale del verde urbano. Foreste urbane resilienti ed eterogenee per la salute ed il benessere dei cittadini\u201d, di promuovere attraverso il patto del verde l'applicazione delle Nature Based Solutions. La progettazione e redazione di queste linee guida prevede soluzioni, strategie e interventi basati sulle piante, capaci di amplificare la sostenibilit\u00e0 e la resilienza dei sistemi urbani ai cambiamenti climatici, di tutelare e ripristinare la biodiversit\u00e0 e di apportare benefici in termini di salute, benessere, qualit\u00e0 dell'aria, dell'acqua e del suolo. Queste misure prevedono inoltre l'utilizzo delle piante in tutte le dimensioni dello spazio costruito, senza limitarle ai luoghi canonici, seppur fondamentali, come i parchi, i viali i giardini e le aiuole. L'obiettivo, quindi, \u00e8 rivedere il piano del verde sulla base di strategie ben definite, analizzando e quantificando i benefici delle nuove infrastrutture verdi in varie zone della citt\u00e0, anche le pi\u00f9 impensabili. t.c. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:65WW-MJY1-F148-53DW-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-07-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"275\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-EMP Edizione</edition><publicationDate day=\"09\" month=\"07\" year=\"2022\"><dateText>9 luglio 2022 sabato</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009P0G</classCode><className>Educational Institution Employees</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001987</classCode><className>Forests + Woodlands</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66XV-94T1-F148-535V-00000-00</id><title>Cinquanta milioni di opere \u201cCos\u00ec addio agli allagamenti\u201d</title><published>2022-11-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 20</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Cinquanta milioni di opere \u201cCos\u00ec addio agli allagamenti\u201d</nitf:hl1><nitf:hl2>Al via in 32 centri del Milanese il maxi-progetto di drenaggio urbano del gruppo Cap</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Roberta Rampini MILANO Piazze asfaltate che diventeranno parchi drenanti sfruttando piante e elementi vegetali in grado di assorbire acqua e inquinamento. Aree di parcheggio dove l'asfalto verr\u00e0 sostituito con superfici permeabili in grado di far filtrare l'acqua e allo stesso tempo mitigare le isole di calore nel tessuto urbano. Il Gruppo Cap e Citt\u00e0 Metropolitana di Milano scelgono le cosiddette \u201cNature Based Solutions\u201d per favorire l'assorbimento dell'acqua piovana riducendo i danni economici e ambientali. </p><p>\u00c8 il progetto \u201cMilano Citt\u00e0 Spugna\u201d che interessa 32 Comuni, da Sesto San Giovanni a Legnano, passando per il Rhodense e l'area del Magentino. Novanta opere che riqualificheranno 530mila metri quadri di territorio attraverso opere di drenaggio urbano grazie ai 50 milioni di investimenti del PNRR. Una nuova sfida per il Gruppo Cap la 'green utility' che gestisce il servizio idrico della Citt\u00e0 metropolitana di Milano. Ne abbiamo parlato con il presidente e amministratore delegato, Alessandro Russo. Cosa rappresenta per Cap questo progetto? \u201cSicuramente \u00e8 un progetto molto ambizioso di riqualificazione ambientale del territorio dove siamo presenti da oltre 90 anni. Le risorse messe a disposizione dal Pnrr sono tante, ma noi siamo abituati a gestire 130 milioni di euro di intervento all'anno e questo progetto per innovare le infrastrutture del nostro Paese non ci spaventa. Ma per fare questo contiamo sul contributo tecnico e gestionale di tutte le aziende che insieme a noi inizieranno questo percorso di transizione ecologica in ambito urbano\u201d. Con Assimpredil Ance (associazione imprese edili) avete presentato alle aziende di settore l'Accordo quadro lavori. Quanto \u00e8 importante la collaborazione tra pubblico e privato? \u201cIo credo che sia fondamentale in questa fase lavorare insieme al settore delle costruzioni. Noi mettiamo a disposizione il nostro know how ultradecennale e, come dico spesso, con le gare d'appalto non cerchiamo fornitori, ma partner che insieme a noi partecipino a questo processo di sviluppo sostenibile. Partner per la realizzazione delle opere, reti di imprese che non siano solo le pi\u00f9 brave ma che rispettino anche criteri di sostenibilit\u00e0\u201d. C'\u00e8 gi\u00e0 un cronoprogramma dei cantieri? \u201cIn questo momento l'unica data certa \u00e8 quella del 2026, entra la quale dobbiamo realizzare tutte le opere per non perdere i finanziamenti. Molti cantieri saranno aperti contemporaneamente in diversi Comuni, alcuni interventi saranno brevi, altri richiederanno pi\u00f9 tempo\u201d. Per dimensione e patrimonio Gruppo Cap \u00e8 tra le pi\u00f9 importanti monoutility nel panorama nazionale. Quali sono le prossime sfide? \u201cDiventare una delle prime utility della sostenibilit\u00e0 in Italia\u201d. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GIORNO-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GIORNO2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66XV-94T1-F148-535V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345175</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"455\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Il Giorno (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60389\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>G-QNLOM Edizione</edition><publicationDate day=\"24\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>24 novembre 2022 gioved\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000805</classCode><className>Government Grants + Subsidies</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001941</classCode><className>Environmental Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>N230000CC</classCode><className>Construction</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N220000CC</classCode><className>Utilities Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008ZAG</classCode><className>Automotive Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000CYG1</classCode><className>Textiles</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Il Giorno (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:650N-M701-JDN1-D09R-00000-00</id><title>Clima: Wwf, ripristinare habitat assorbe tonnellate di CO2</title><published>2022-03-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima: Wwf, ripristinare habitat assorbe tonnellate di CO2</nitf:hl1><nitf:hl2>Il 26/ torna Earth Hour, luci spente per un futuro sostenibile</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 14 MAR - \"Nell'affrontare le grandi sfide globali come cambiamento climatico, sicurezza alimentare e disastri naturali l'uomo non \u00e8 solo. La natura \u00e8 sua alleata e quindi le soluzioni basate sulla Natura (Nature Based Solutions- NBS) come tutelare e ripristinare gli ecosistemi naturali, sono uno strumento indispensabile da inserire nel nostro portfolio di azioni per la lotta al cambiamento climatico\"  Lo spiega il WWF nel suo ultimo rapporto \"Dalla natura un grande aiuto per arginare la crisi climatica\", realizzato in vista di Earth Hour.</p><p>L'Ora della Terra \u00e8 l'iniziativa globale del Wwf che attraverso il gesto simbolico di spegnere le luci per un'ora, invita il mondo a mobilitarsi per un futuro pi\u00f9 sicuro, giusto e sostenibile, e che quest'anno si terr\u00e0 il 26 marzo alle 20,30 di ogni Paese.</p><p>Le Soluzioni Basate sulla Natura sono un concetto studiato e coniato da poco pi\u00f9 di dieci anni. Secondo il WWF il ripristino degli habitat di interesse comunitario, ovvero quelli inclusi nell'Allegato I della Direttiva comunitaria Habitat, potrebbe portare all'assorbimento di circa 84 milioni di tonnellate di carbonio o di circa 300 milioni di tonnellate di CO2 per anno, l'equivalente delle emissioni annue di gas serra di un Paese come la Spagna.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-03142022ClimaWwfripristinarehabitatassorbetonnellatediCO2</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:650N-M701-JDN1-D09R-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-03-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"209\"/><timeReceived>5:05 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"14\" month=\"03\" year=\"2022\"><dateText>March 14, 2022 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N624230CC</classCode><className>Disaster + Emergency Relief</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001963</classCode><className>Safety, Accidents + Disasters</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000222</classCode><className>Building Renovation</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:650N-M701-JDN1-D01D-00000-00</id><title>Clima: Wwf, ripristinare habitat assorbe tonnellate di CO2</title><published>2022-03-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Clima: Wwf, ripristinare habitat assorbe tonnellate di CO2</nitf:hl1><nitf:hl2>Il 26/ torna Earth Hour, luci spente per un futuro sostenibile</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 14 MAR - \"Nell'affrontare le grandi sfide globali come cambiamento climatico, sicurezza alimentare e disastri naturali l'uomo non \u00e8 solo. La natura \u00e8 sua alleata e quindi le soluzioni basate sulla Natura (Nature Based Solutions- NBS) come tutelare e ripristinare gli ecosistemi naturali, sono uno strumento indispensabile da inserire nel nostro portfolio di azioni per la lotta al cambiamento climatico\"  Lo spiega il WWF nel suo ultimo rapporto \"Dalla natura un grande aiuto per arginare la crisi climatica\", realizzato in vista di Earth Hour.</p><p>L'Ora della Terra \u00e8 l'iniziativa globale del Wwf che attraverso il gesto simbolico di spegnere le luci per un'ora, invita il mondo a mobilitarsi per un futuro pi\u00f9 sicuro, giusto e sostenibile, e che quest'anno si terr\u00e0 il 26 marzo alle 20,30 di ogni Paese.</p><p>Le Soluzioni Basate sulla Natura sono un concetto studiato e coniato da poco pi\u00f9 di dieci anni. Secondo il WWF il ripristino degli habitat di interesse comunitario, ovvero quelli inclusi nell'Allegato I della Direttiva comunitaria Habitat, potrebbe portare all'assorbimento di circa 84 milioni di tonnellate di carbonio o di circa 300 milioni di tonnellate di CO2 per anno, l'equivalente delle emissioni annue di gas serra di un Paese come la Spagna.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-03142022ClimaWwfripristinarehabitatassorbetonnellatediCO2</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:650N-M701-JDN1-D01D-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-03-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"209\"/><timeReceived>5:05 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"03\" year=\"2022\"><dateText>March 14, 2022 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N624230CC</classCode><className>Disaster + Emergency Relief</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001963</classCode><className>Safety, Accidents + Disasters</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000222</classCode><className>Building Renovation</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:671C-VYJ1-JDN1-D4MK-00000-00</id><title>&gt;&gt;&gt;ANSA/Cop15 biodiversit\u00e0,obiettivo 30% territorio protetto</title><published>2022-12-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>&gt;&gt;&gt;ANSA/Cop15 biodiversit\u00e0,obiettivo 30% territorio protetto</nitf:hl1><nitf:hl2>Conferenza Onu a Montreal punta su approccio \"nature positive\"</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Stefano Secondino</p><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 05 DIC - Rendere area protetta entro il 2030 il 30% del territorio mondiale e il 30% degli oceani. E' l'obiettivo principale della Cop15 sulla Biodiversit\u00e0, che si terr\u00e0 a Montreal in Canada dal 7 al 19 dicembre. Si tratta della conferenza periodica della Convenzione Onu sulla Biodiversit\u00e0, creata nel 1992. La Cop15 di Montreal deve raggiungere un Accordo quadro sulla biodiversit\u00e0, che sostituisca quello precedente del 2010 di Aichi, in Giappone. Ma nei lavori preparatori l'intesa \u00e8 ancora lontana, soprattutto sul tema spinoso degli aiuti ai paesi pi\u00f9 poveri.</p><p>La Cop15 doveva tenersi a Kunming, in Cina, nell'ottobre del 2020, ma \u00e8 stata pi\u00f9 volte rimandata a causa del Covid. Nell'ottobre del 2021 nella citt\u00e0 cinese si \u00e8 tenuta una conferenza preparatoria, dove si \u00e8 stabilito di arrivare nel 2022 ad un nuovo Accordo quadro sulla Biodiversit\u00e0. Alla fine la Cop15 \u00e8 stata spostata in Canada, per evitare le restrizioni cinesi anti-pandemia, ma Pechino ha mantenuto la presidenza. A Montreal sono attesi ben 10.000 delegati da tutto il mondo.</p><p>L'Accordo di Aichi prevedeva 20 obiettivi per ridurre la perdita di biodiversit\u00e0. Nessuno \u00e8 stato raggiunto interamente. Nella bozza del nuovo Accordo quadro, preparata da un gruppo di lavoro dell'Onu, ci sono 22 obiettivi. Ma l'intesa su questi \u00e8 ancora lontana. Secondo gli osservatori, \u00e8 stata raggiunta solo su 2.</p><p>L'obiettivo principale \u00e8 quello di impegnare i paesi dell'Onu a dichiarare area protetta almeno il 30% del territorio globale e il 30% degli oceani al 2030. E' il cosiddetto target \"30 by 30\". Pi\u00f9 di 100 paesi si sono gi\u00e0 detti favorevoli, ma restano da convincerne quasi altrettanti. E soprattutto (come insegnano le Cop sul clima) c'\u00e8 poi da tradurre in realt\u00e0 gli impegni sulla carta. Nel 2020 erano area protetta solo il 15% del territorio mondiale e il 7,5% degli oceani.</p><p>Molte ong che parteciperanno alla conferenza spingeranno per inserire nel documento finale il concetto di \"nature positive\". In pratica, gli stati dovranno adottare politiche che migliorino gli ecosistemi, e non si limitino a ridurre i danni, che fermino e poi invertano la perdita di natura. Ad esempio, arricchire la biodiversit\u00e0, stoccare il carbonio, purificare l'acqua, ridurre il rischio pandemico.</p><p>Fra gli altri obiettivi della bozza, c'\u00e8 la compensazione delle emissioni di milioni di tonnellate di anidride carbonica con soluzioni naturali (nature based solutions): ad esempio, la conservazione delle foreste, la lotta alla diffusione delle specie invasive, la riduzione dell'inquinamento da pesticidi, fertilizzanti e rifiuti. Altro obiettivo \u00e8 il taglio ai sussidi per le industrie che contribuiscono alla perdita di biodiversit\u00e0, come ad esempio quelle che praticano la deforestazione.</p><p>Uno dei punti pi\u00f9 controversi della bozza di Accordo riguarda gli aiuti dei paesi ricchi ai paesi meno sviluppati per iniziative di conservazione della biodiversit\u00e0. Il testo provvisorio stima che servano addirittura 700 miliardi di dollari per raggiungere gli obiettivi. I precedenti delle Cop del clima, dove dal 2015 non si riesce ad avviare il fondo da 100 miliardi di dollari all'anno per aiuti sulle politiche climatiche, non fanno sperare bene.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-12052022626262ANSA47Cop15biodiversitobiettivo30territorioprotetto</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:671C-VYJ1-JDN1-D4MK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"536\"/><timeReceived>7:47 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>December 5, 2022 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:671C-VYK1-JDN1-D022-00000-00</id><title>&gt;&gt;&gt;ANSA/Cop15 biodiversit\u00e0,obiettivo 30% territorio protetto</title><published>2022-12-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Politica - Estero</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>&gt;&gt;&gt;ANSA/Cop15 biodiversit\u00e0,obiettivo 30% territorio protetto</nitf:hl1><nitf:hl2>Conferenza Onu a Montreal punta su approccio \"nature positive\"</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Stefano Secondino</p><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 05 DIC - Rendere area protetta entro il 2030 il 30% del territorio mondiale e il 30% degli oceani. E' l'obiettivo principale della Cop15 sulla Biodiversit\u00e0, che si terr\u00e0 a Montreal in Canada dal 7 al 19 dicembre. Si tratta della conferenza periodica della Convenzione Onu sulla Biodiversit\u00e0, creata nel 1992. La Cop15 di Montreal deve raggiungere un Accordo quadro sulla biodiversit\u00e0, che sostituisca quello precedente del 2010 di Aichi, in Giappone. Ma nei lavori preparatori l'intesa \u00e8 ancora lontana, soprattutto sul tema spinoso degli aiuti ai paesi pi\u00f9 poveri.</p><p>La Cop15 doveva tenersi a Kunming, in Cina, nell'ottobre del 2020, ma \u00e8 stata pi\u00f9 volte rimandata a causa del Covid. Nell'ottobre del 2021 nella citt\u00e0 cinese si \u00e8 tenuta una conferenza preparatoria, dove si \u00e8 stabilito di arrivare nel 2022 ad un nuovo Accordo quadro sulla Biodiversit\u00e0. Alla fine la Cop15 \u00e8 stata spostata in Canada, per evitare le restrizioni cinesi anti-pandemia, ma Pechino ha mantenuto la presidenza. A Montreal sono attesi ben 10.000 delegati da tutto il mondo.</p><p>L'Accordo di Aichi prevedeva 20 obiettivi per ridurre la perdita di biodiversit\u00e0. Nessuno \u00e8 stato raggiunto interamente. Nella bozza del nuovo Accordo quadro, preparata da un gruppo di lavoro dell'Onu, ci sono 22 obiettivi. Ma l'intesa su questi \u00e8 ancora lontana. Secondo gli osservatori, \u00e8 stata raggiunta solo su 2.</p><p>L'obiettivo principale \u00e8 quello di impegnare i paesi dell'Onu a dichiarare area protetta almeno il 30% del territorio globale e il 30% degli oceani al 2030. E' il cosiddetto target \"30 by 30\". Pi\u00f9 di 100 paesi si sono gi\u00e0 detti favorevoli, ma restano da convincerne quasi altrettanti. E soprattutto (come insegnano le Cop sul clima) c'\u00e8 poi da tradurre in realt\u00e0 gli impegni sulla carta. Nel 2020 erano area protetta solo il 15% del territorio mondiale e il 7,5% degli oceani.</p><p>Molte ong che parteciperanno alla conferenza spingeranno per inserire nel documento finale il concetto di \"nature positive\". In pratica, gli stati dovranno adottare politiche che migliorino gli ecosistemi, e non si limitino a ridurre i danni, che fermino e poi invertano la perdita di natura. Ad esempio, arricchire la biodiversit\u00e0, stoccare il carbonio, purificare l'acqua, ridurre il rischio pandemico.</p><p>Fra gli altri obiettivi della bozza, c'\u00e8 la compensazione delle emissioni di milioni di tonnellate di anidride carbonica con soluzioni naturali (nature based solutions): ad esempio, la conservazione delle foreste, la lotta alla diffusione delle specie invasive, la riduzione dell'inquinamento da pesticidi, fertilizzanti e rifiuti. Altro obiettivo \u00e8 il taglio ai sussidi per le industrie che contribuiscono alla perdita di biodiversit\u00e0, come ad esempio quelle che praticano la deforestazione.</p><p>Uno dei punti pi\u00f9 controversi della bozza di Accordo riguarda gli aiuti dei paesi ricchi ai paesi meno sviluppati per iniziative di conservazione della biodiversit\u00e0. Il testo provvisorio stima che servano addirittura 700 miliardi di dollari per raggiungere gli obiettivi. I precedenti delle Cop del clima, dove dal 2015 non si riesce ad avviare il fondo da 100 miliardi di dollari all'anno per aiuti sulle politiche climatiche, non fanno sperare bene.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-12052022626262ANSA47Cop15biodiversitobiettivo30territorioprotetto</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:671C-VYK1-JDN1-D022-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"536\"/><timeReceived>7:47 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>December 5, 2022 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:65PT-B6T1-JDN1-D3XP-00000-00</id><title>Giornata desertificazione: Wwf, pi\u00f9 siccit\u00e0 per 700 milioni</title><published>2022-06-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Politica - Estero</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Giornata desertificazione: Wwf, pi\u00f9 siccit\u00e0 per 700 milioni</nitf:hl1><nitf:hl2>Met\u00e0 umanit\u00e0 soffre di carenza acqua per almeno 1 mese all'anno</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROMA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 17 GIU - Circa 4 miliardi di persone (su 7,8 miliardi di esseri umani sulla Terra) sperimentano gi\u00e0 una grave carenza d'acqua per almeno un mese all'anno. Sempre pi\u00f9 persone (circa 700 milioni) soffrono periodi di siccit\u00e0 pi\u00f9 lunghi rispetto al 1950. La popolazione globale esposta a siccit\u00e0 estrema ed eccezionale aumenter\u00e0 dal 3% all'8% nel 21/o secolo. Lo ricorda il Wwf Italia in un comunicato in occasione della Giornata mondiale per la lotta alla desertificazione, che si tiene il 17 giugno.</p><p>Negli ultimi due decenni, il tasso globale di perdita di massa dei ghiacciai ha superato 0,5 metri di acqua equivalente per anno. A livello globale, tra il 1983 e il 2009, circa tre quarti delle aree coltivate globali (454 milioni di ettari) hanno subito perdite di rendimento indotte dalla siccit\u00e0 meteorologica, con perdite di produzione cumulative corrispondenti a 166 miliardi di dollari. La produzione globale idroelettrica vede una riduzione dal 4 al 5% dei tassi di utilizzo delle istallazioni durante gli anni di siccit\u00e0 rispetto ai valori medi dagli anni '80.</p><p>Secondo l'Organizzazione meteorologica mondiale (Omm), la siccit\u00e0 ha colpito molte parti del mondo negli ultimi sette anni (i pi\u00f9 caldi mai registrati), tra cui il Corno d'Africa, il Canada, gli Stati Uniti occidentali, l'Iran, l'Afghanistan, ilPakistan e la Turchia. In Sud America, la siccit\u00e0 ha causato ingenti perdite agricole e ha interrotto la produzione di energia e il trasporto fluviale.</p><p>La prima cosa da fare per il Wwf Italia \u00e8 adoperarsi per limitare il riscaldamento globale a 1,5\u00b0C, come previsto dall'Accordo di Parigi, abbattendo le emissioni di gas serra, abbandonando i combustibili fossili e puntando su fonti rinnovabili, risparmio, efficienza energetica e decarbonizzazione in tutti settori. Quindi adottare soluzioni basate sulla natura (Nature Based Solutions), rivedere tutte le concessioni idriche (agricole, industriali, civili), riducendole in funzione delle effettive disponibilit\u00e0, ridurre gli sprechi.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-06172022GiornatadesertificazioneWwfpisiccitper700milioni</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:65PT-B6T1-JDN1-D3XP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-06-17</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"334\"/><timeReceived>12:30 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2022 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"17\" month=\"06\" year=\"2022\"><dateText>June 17, 2022 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000526</classCode><className>Drought</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX002014</classCode><className>Manufacturing</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST00095AP</classCode><className>Building Fixtures + Mechanical Systems</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N480000CC</classCode><className>Transportation + Warehousing</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66SK-RGH1-JDMV-K4VV-00000-00</id><title>torino del futuro in campo i talenti</title><published>2022-11-04T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CRONACA DI TORINO</positionSection><positionSequence>Pag. 20.21</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>torino del futuro in campo i talenti</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Chiara Sandrucci</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Il Politecnico dedica per la prima volta uno dei suoi 6 corsi interdipartimentali a studenti talentuosi in aggiunta al loro piano di studi. Non si parler\u00e0 di progetti avveniristici, ma di quale sar\u00e0 il futuro della nostra citt\u00e0</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La citt\u00e0 del futuro, o meglio il futuro della citt\u00e0. Tutto da architettare mettendo insieme saperi diversi. \u00c8 il tema a cui il Politecnico dedica per la prima volta uno dei suoi 6 corsi interdipartimentali nel quadro del progetto \u00abTalenti intraprendenti\u00bb, riservati a studenti talentuosi in aggiunta al loro piano di studi. Non si parler\u00e0 di progetti avveniristici o di citt\u00e0 in mezzo al deserto con taxi volanti, ma di quale sar\u00e0 il futuro nelle nostre citt\u00e0. Tanto che \u00e8 stata invitata l'ingegnera Chiara Foglietta, assessora alla Transizione ecologica e digitale, Innovazione, Ambiente, Mobilit\u00e0 e Trasporti, ad aprire la prima lezione di oggi pomeriggio davanti a 40 aspiranti ingegneri, architetti e pianificatori del secondo anno. \u00ab\u00c8 stato scelto questo tema perch\u00e9 rappresenta una sfida complessa, non affrontabile da una prospettiva sola\u00bb, spiega il responsabile del corso Loris Servillo, direttore del centro interdipartimentale \u00abFULL - Future Urban Legacy Lab\u00bb, che riflette sulle sfide dell'urbanit\u00e0 contemporanea.</p><p>\u00abSiccome Torino rientra tra le citt\u00e0 selezionate dal bando delle citt\u00e0 \"carbon neutral\" entro il 2030, abbiamo chiesto all'assessora Foglietta di introdurre il corso: ci spiegher\u00e0 cosa succede ad un'amministrazione che vince un mandato del genere e come intende raggiungere l'obiettivo, con quali iniziative integrate\u00bb.</p><p>La sfida di Torino \u00e8 stata lo spunto operativo e politico per domandarsi su quali assi si dovr\u00e0 lavorare e quindi come costruire il corso annuale. Sono state messe a sistema tutte le competenze che convergono nel centro Full, i dipartimenti di architettura, studi territoriali, ingegneria ambientale, energetica, gestionale e informatica. \u00abAbbiamo articolato il corso in tre moduli. Il primo prender\u00e0 in esame le infrastrutture fisiche e materiali, come le comunit\u00e0 energetiche, l'efficientamento degli edifici, la logistica legata al mercato alimentare, la struttura verde dell'asse fluviale al servizio della citt\u00e0, politiche di rigenerazione. Il secondo modulo \u00e8 dedicato all'economia circolare, quindi il riuso delle acque piovane, le bonifiche, le \"nature-based solutions\" come i tetti verdi dell'associazione torinese \"OrtiAlti\", politiche ambientali e \"Green Deal\". Il terzo modulo \u00e8 legato al mondo smart e digitale, con le nuove piattaforme per l'accesso alla casa e la residenza temporanea, mobilit\u00e0, simulazioni di traffico veicolare, l'uso dei dati per la gestione del traffico\u00bb.</p><p>La sfida finale del corso sar\u00e0 quella di chiedere agli studenti di simulare il possibile patto per una citt\u00e0 \u00abcarbon neutral\u00bb.</p><p>Un compito che si pu\u00f2 affrontare solo andando oltre i singoli esami della propria specialit\u00e0, con una didattica innovativa. \u00abI futuri ingegneri, architetti o pianificatori capiscono cos\u00ec fin dall'inizio che saranno molto competenti nel loro campo, ma che dovranno lavorare in maniera integrata con i colleghi e coniugare la dimensione tecnica a quella politica: \u00e8 questo il grande insegnamento di un corso del genere\u00bb. Giovani nativi digitali che hanno ben presente la crisi climatica, sperimentano sulla loro pelle l'emergenza energetica, hanno gi\u00e0 interiorizzato il concetto di mobilit\u00e0 intelligente basata su mezzi diversi e sono molto pi\u00f9 sensibili di chi li ha preceduti.</p><p>\u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CODESE-20221104TOR20444</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CODESE2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66SK-RGH1-JDMV-K4VV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343082</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-04</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"543\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 RCS Mediagroup All Rights Reserved</copyright><publicationName>Corriere della Sera (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60113\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>TORINO Edizione</edition><publicationDate day=\"04\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>4 novembre 2022 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Corriere della Sera (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6418-0TW1-F143-4182-00000-00</id><title>Cop26, l'agenda. Oggi terra e natura, fuori di nuovo Greta</title><published>2021-11-06T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Cop26, l'agenda. Oggi terra e natura, fuori di nuovo Greta</nitf:hl1><nitf:hl2>Guidare la transizione verso una gestione pi\u00f9 sostenibile terra</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>GLASGOW</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 06 NOV - Oggi la giornata alla Cop26 di Glasgow si divider\u00e0 come ieri su due palcoscenici. Da una lato la conferenza dentro lo Scottish Event Center, dall'altra i manifestanti di Fridays for Future per le strade della citt\u00e0.</p><p>La giornata alla conferenza avr\u00e0 come tema la natura e l'uso del suolo. L'obiettivo \u00e8 dimostrare come governi, imprese, popolazioni indigene, comunit\u00e0 locali e agricoltori possano guidare la transizione verso una gestione pi\u00f9 sostenibile della terra e dei mari, proteggendo e risanando la natura e riformando il sistema agroalimentare.</p><p>Si parler\u00e0 di come indirizzare i flussi di investimento verso le \"nature based solutions\" per la lotta al cambiamento climatico e dell'iniziativa per rendere area protetta almeno il 30% della superficie marina. In discussione anche la \"Fact Roadmap\" per affrontare la transizione e la campagna \"Get Nature Positive\" per la riforestazione.</p><p>Infine sar\u00e0 affrontato il ruolo delle comunit\u00e0 indigene per l'azione climatica e come le loro conoscenze tradizionali possano combinarsi con le moderne tecnologie.</p><p>Fuori dalla conferenza, la marcia sul clima di Fridays for Future partir\u00e0 dalle 11:30 dal Kelvingrove Park e attraverser\u00e0 il centro di Glasgow fino a Green Park. Greta Thunberg sar\u00e0 presente e parler\u00e0. La polizia scozzese prevede 50.000 manifestanti, e avverte che sono in prgramma manifestazioni in 10 aeroporti del Regno Unito.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAFN-11062021Cop26lagendaOggiterraenaturafuoridinuovoGreta</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAFN2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6418-0TW1-F143-4182-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343901</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"233\"/><timeReceived>9:24 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Financial News</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60247\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"06\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>November 6, 2021 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DIUR</classCode><className>Minority Groups</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000825</classCode><className>Harbors + Ports</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001967</classCode><className>Trade + Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001715</classCode><className>Theater + Drama</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST00098X3</classCode><className>Customs + Cultural Heritage</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Financial News"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:656N-JY61-F13X-917B-00000-00</id><title>Tamburi ora punta sulla tecnologia verde In Simbiosi al 28,5%</title><published>2022-04-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>ECONOMIA</positionSection><positionSequence>Pag. 35</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Tamburi ora punta sulla tecnologia verde In Simbiosi al 28,5%</nitf:hl1><nitf:hl2>Dall'agricoltura ai materiali</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Fausta Chiesa</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Tamburi Investment Partners entra nell'economia circolare. La societ\u00e0 quotata sullo Star di Borsa italiana ha annunciato un accordo per acquisire il 28,5% di Simbiosi, che varer\u00e0 un aumento di capitale. La societ\u00e0 di Giussago (Pavia) - si legge nella nota - \u00e8 \u00abla capogruppo di alcune societ\u00e0, originariamente riconducibili a Neoruralehub - la prima Nature Based Solutions Valley avviata su intuizione di Giuseppe Natta, (figlio del premio Nobel per la chimica Giulio, ndr) e pioniere della economia circolare fin dagli anni Settanta - che sviluppano tecnologie, soluzioni e brevetti impiegabili in molte applicazioni finalizzate al risparmio di risorse naturali (aria, acqua, materiali e suolo) ed energetiche\u00bb. Le risorse apportate da Tip sono al servizio di investimenti per far crescere la societ\u00e0, che dopo l'avvio sotto la nuova gestione dovrebbe generare un fatturato annuo di 20 milioni.</p><p>A \u00abseguito di un articolato processo societario - si legge sempre nella nota - Simbiosi controller\u00e0 tutte le attivit\u00e0 e le tecnologie sviluppate in oltre 20 anni, sperimentate anche presso l'Innovation Center Giulio Natta e aziende agricole \"captive\" di grande estensione, per fornire servizi ecosistemici ad aziende industriali e a municipalit\u00e0\u00bb.</p><p>Le tecnologie riguardano, tra l'altro, il recupero degli elementi nutritivi delle matrici organiche di scarto (digestori) per produrre fertilizzanti per utilizzo agronomico ed energia pulita, rinnovabile e stoccabile. Un digestore con capacit\u00e0 di 120.000 tonnellate all'anno di rifiuti e reflui \u00e8 gi\u00e0 stato installato. E impianti di cogenerazione e di recupero termico integrato, con sistemi di \"machine learning\" per recuperare l'energia termica dei motori e dei processi produttivi e massimizzare l'efficienza del sistema.</p><p>\u00abGli investimenti - dichiara il presidente e ad di Tip Giovanni Tamburi - servono per la messa a terra degli impianti da proporre ai clienti con formule quali finanziamento, affitto o co-gestione. Tip aiuter\u00e0 chi ha un'azienda agricola, tra cui molti, a renderla pi\u00f9 profittevole\u00bb. L'operazione si concluder\u00e0 verso l'estate. Nel board, ora composto da Piero Manzoni (ceo), Rosita Natta e Angelo Fasoli, entreranno anche Giovanni Tamburi e Claudio Berretti.</p><p>\u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CODESE-20220412NAZ3502</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CODESE2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:656N-JY61-F13X-917B-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343082</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-04-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"374\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 RCS Mediagroup All Rights Reserved</copyright><publicationName>Corriere della Sera (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60113\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>NAZIONALE Edizione</edition><publicationDate day=\"12\" month=\"04\" year=\"2022\"><dateText>12 aprile 2022 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000150</classCode><className>Awards + Prizes</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000635</classCode><className>Environmental Industry</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008Z00</classCode><className>Chemistry</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008XZ7</classCode><className>Company Revenues</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DMWD</classCode><className>Machine Learning</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001301</classCode><className>Patents</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001468</classCode><className>Rental Property</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Corriere della Sera (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:65WF-15P1-JDMV-K3JF-00000-00</id><title>Isole infuocate e piante-scudo \u00abcatturate\u00bb dallo spazio</title><published>2022-07-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CRONACA DI MILANO</positionSection><positionSequence>Pag. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Isole infuocate e piante-scudo \u00abcatturate\u00bb dallo spazio</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Elisabetta Andreis</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Le temperature al suolo viste dall'Esa: il Bosco Verticale vale come i parchi. Boeri: pi\u00f9 alberi, pi\u00f9 civilt\u00e0 Gli esperti L'immagine pubblicata dall'Agenzia europea Giuliacci: determinante il ruolo del verde</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Una drammatica foto pubblicata dall'Agenzia spaziale europea mostra che non solo parchi e giardini, ma anche edifici \u00abpiccoli\u00bb come il Bosco Verticale, ricoperti di piante, contribuiscono a mitigare le temperature tutto intorno. \u00ab\u00c8 una validit\u00e0 scientifica che \u00e8 impossibile ignorare: le piante si riscaldano meno rispetto al cemento o alla terra, in questo modo si arroventa meno anche l'aria e l'ambiente nel suo complesso si rinfresca\u00bb, conferma Andrea Giuliacci, noto meteorologo di Meteo expert (gi\u00e0 Epson meteo).</p><p>Pi\u00f9 freschi sono gli edifici meno si riscalda l'aria anche nella zona circostante; a questo si aggiunge l'effetto dell'ombra generata dalle piante e la loro salutare \u00abrespirazione\u00bb. L'architetto Stefano Boeri, presidente del comitato scientifico di Forestami, allarga la riflessione: \u00abLa calura crescente nelle nostre citt\u00e0, lo scioglimento dei ghiacciai, le tragedie di questi giorni sono un serissimo monito: non dobbiamo perdere un minuto di pi\u00f9 nel riempire le nostre citt\u00e0 di piante. Ovunque sia possibile abbiamo bisogno di alberi, arbusti, rampicanti che ombreggino, che assorbano il veleno prodotto dal traffico, che trasformino l'anidride carbonica in ossigeno. Forestare le citt\u00e0 \u00e8 non solo un gesto di attenzione al mondo vegetale ma un atto di sopravvivenza\u00bb. Il Bosco Verticale, che con le sue 21mila piante equivale a un parco di 50 ettari \u00ab\u00e8 solo uno dei modi di forestare le citt\u00e0 - ragiona Boeri -. Sostituire i parcheggi a raso con filari, realizzare prati sui tetti piani, circondare le citt\u00e0 con boschi orbitali sono tutte soluzioni\u00bb. All'interno del report annuale \u00abEnvisaging the future of Cities\u00bb di Un-Habitat, il programma delle Nazioni unite per favorire un'urbanizzazione sostenibile, il Bosco Verticale viene tra l'altro definito \u00abesempio riuscito di Nature-based solution anche in un'ottica di moltiplicazione della biodiversit\u00e0\u00bb, l\u00e0 dove le Nature-based solutions sono un meccanismo, supportato dalla Commissione europea, per gestire gli impatti dei cambiamenti climatici. Riprende Giuliacci allacciandosi a quanto accaduto alla Marmolada: \u00abIl crollo dei seracchi non fa notizia ma non \u00e8 normale che a 3.300 metri le temperature arrivino per giorni a 10 gradi, o che non piova per 87 giorni consecutivi in inverno, o che lo zero termico sia da settimane oltre i 4.000 metri e che l'estate sia iniziata ormai due mesi fa. A maggio avevamo temperature da giugno, a giugno temperature da luglio caldo e adesso siamo ben oltre la norma\u00bb.</p><p>\u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">CODESE-20220709MIL05444</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">CODESE2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:65WF-15P1-JDMV-K3JF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">343082</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-07-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"417\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 RCS Mediagroup All Rights Reserved</copyright><publicationName>Corriere della Sera (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60113\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>MILANO Edizione</edition><publicationDate day=\"09\" month=\"07\" year=\"2022\"><dateText>9 luglio 2022 sabato</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001826</classCode><className>Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000094</classCode><className>Annual Reports</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>Architecture</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000672</classCode><className>Exhibitions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001293</classCode><className>Parks + Playgrounds</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0008ZAG</classCode><className>Automotive Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009FBH</classCode><className>Inorganic Chemicals</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Corriere della Sera (Italy)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6418-0TW1-F143-41GC-00000-00</id><title>Cop26, l'agenda. Oggi terra e natura, fuori di nuovo Greta</title><published>2021-11-06T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Economia - Italia</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Cop26, l'agenda. Oggi terra e natura, fuori di nuovo Greta</nitf:hl1><nitf:hl2>Guidare la transizione verso una gestione pi\u00f9 sostenibile terra</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>GLASGOW</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">(ANSA) - 06 NOV - Oggi la giornata alla Cop26 di Glasgow si divider\u00e0 come ieri su due palcoscenici. Da una lato la conferenza dentro lo Scottish Event Center, dall'altra i manifestanti di Fridays for Future per le strade della citt\u00e0.</p><p>La giornata alla conferenza avr\u00e0 come tema la natura e l'uso del suolo. L'obiettivo \u00e8 dimostrare come governi, imprese, popolazioni indigene, comunit\u00e0 locali e agricoltori possano guidare la transizione verso una gestione pi\u00f9 sostenibile della terra e dei mari, proteggendo e risanando la natura e riformando il sistema agroalimentare.</p><p>Si parler\u00e0 di come indirizzare i flussi di investimento verso le \"nature based solutions\" per la lotta al cambiamento climatico e dell'iniziativa per rendere area protetta almeno il 30% della superficie marina. In discussione anche la \"Fact Roadmap\" per affrontare la transizione e la campagna \"Get Nature Positive\" per la riforestazione.</p><p>Infine sar\u00e0 affrontato il ruolo delle comunit\u00e0 indigene per l'azione climatica e come le loro conoscenze tradizionali possano combinarsi con le moderne tecnologie.</p><p>Fuori dalla conferenza, la marcia sul clima di Fridays for Future partir\u00e0 dalle 11:30 dal Kelvingrove Park e attraverser\u00e0 il centro di Glasgow fino a Green Park. Greta Thunberg sar\u00e0 presente e parler\u00e0. La polizia scozzese prevede 50.000 manifestanti, e avverte che sono in prgramma manifestazioni in 10 aeroporti del Regno Unito.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ANSAIT-11062021Cop26lagendaOggiterraenaturafuoridinuovoGreta</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ANSAIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6418-0TW1-F143-41GC-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">272990</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"233\"/><timeReceived>9:24 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>\u00a9Copyright 2021 ANSA All Rights Reserved</copyright><publicationName>ANSA Notiziario Generale in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"06\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>November 6, 2021 Saturday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001235</classCode><className>Oceans</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DIUR</classCode><className>Minority Groups</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000825</classCode><className>Harbors + Ports</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>Sustainable Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001967</classCode><className>Trade + Development</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001715</classCode><className>Theater + Drama</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST00098X3</classCode><className>Customs + Cultural Heritage</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "ANSA Notiziario Generale in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:665N-0D81-JDN6-F166-00000-00</id><title>\u201cIn due ore un decimo dell'acqua di un anno\u201d</title><published>2022-08-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:04:08Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>FIRENZE</positionSection><positionSequence>Pag. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u201cIn due ore un decimo dell'acqua di un anno\u201d</nitf:hl1><nitf:hl2>Il professor Federico Preti e i progetti da attuare per migliorare il sistema idraulico minore smantellato nel corso dei decenni</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">di Olga Mugnaini FIRENZE Settanta-ottanta millimetri in meno di due ore. E tutto su un \"fazzoletto\" di territorio fra Grassina, Antella e Bagno a Ripoli. Chiamarlo temporale estivo non rende l'idea. </p><p>E infatti, anche il professor Federico Preti, docente di idraulica agraria e sistemazione idralulico-forestali dell'Universit\u00e0 di Firenze, parla di evento eccezionale. Professor Preti, come spiegare il disastro di luned\u00ec sera nel comune di Bagno a Ripoli? \u201cIn neppure due ore \u00e8 caduto un decimo della pioggia che mediamente abbiamo nell'arco di un anno. In pratica, dalla mattina a alla sera siamo passati dalla siccit\u00e0 a una crisi idraulica\u201d. Strade e case allagate. Da cosa dipende tutto ci\u00f2? \u201cTroppa concentrazione nel tempo, con piogge intense pi\u00f9 frequenti, ma anche nello spazio, con tempi di corrivazione dei deflussi che si sono ridotti: in zone non lontane da Bagno a Ripoli non \u00e8 neppure piovuto, mentre nel Chianti anche pi\u00f9 di 100 millimetri. Persino il beneficio per la siccit\u00e0 \u00e8 minimo, perch\u00e9 c'\u00e8 stato il fenomeno del \"ruscellamento\", con gran parte dell'acqua che non riesce a penetrare nella falda\u201d. Questi rovesci estivi sono sempre accaduti. Che cosa c'\u00e8 di diverso adesso? \u201c\u00c8 cambiato il territorio, che \u00e8 diventato molto pi\u00f9 vulnerabile, perch\u00e9 riceve tutta questa acqua improvvisa senza avere un adeguato reticolo idraulico minore o piccoli invasi , che si sono persi via via nel tempo benendo a mancare il presidio e la manutenzione del terriorio. Ad esempio l'abbandono o la trasformazoione della gestione delle zone agricole, dove in pratica nessuno pulisce i piccoli fossi, nessuno ripara i muri a secco. Ma anche la trasformazione delle colture sulle nostre colline produce parte dei danni\u201d. Cio\u00e8, che cosa \u00e8 successo? \u201cAd esempio, molti dei nuovi vigneti non sono pi\u00f9 a \"girapoggio\" o terrazzati, ma sono stati ripiantati a \"rittochino\" con filari troppo lunghi, una sistemazione agraria che certamente consente di lavorare con i mezzi meccanici, ma che non aiuta la regimazione e il drenaggio o della pioggia o il controllo dell'erosione. Non dobbiamo poi dimenticare i guai che vengono dall'eccesso di asfalto e superifci impermeabili che abbiamo intorno a noi, con aumento dei danni alle infrastrutture stesse se edificate in zone a rischio\u201d. Quali rimedi si possono adottare? Vanno bene le casse d'espansione? \u201cDipende, se consideriamo grandi bacini o quelli della taglia che hanno subito i danni a Ferragosto. Certamente \u00e8 necessario riottenere l'effetto di cassa di laminazione \"equivalente\", ovvero opere di compensazione come le cosiddette \"Nature Based Solutions\", interventi ispirati alla natura o di ingegneria naturalistica, che trattengano e rallentino i deflussi, favorendone l'infiltrazione nel sottosuolo. Ad esempio, nelle zone urbane sarebbero utili delle fasce vegetate che possano frenare prima dell'ingresso nelle fognature o nelle reti di scolo\u201d. Insomma, paghiamo gli errori della troppa antropizzazione. \u201cO di quella sbagliata: diciamo che doppiamo imparare a trovare il compromesso pi\u00f9 sostenibile e riqualificante. Anche come presidente dela sezione Difesa del Suolo dell'associazione Italiana di Ingegneria Agraria e di quella per l'ingegneria Naturalistica, credo davvero che dovremmo iniziare a seguire le direttive europee che introducono concetti precisi sul consumo del territorio e sull'impiego di certi materiali assai pi\u00f9 ecocompatibili rispetto ad altri\u201d. \u00a9 RIPRODUZIONE RISERVATA</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAZION-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAZION2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:665N-0D81-JDN6-F166-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">345173</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-08-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"574\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Poligrafici Editoriale S.p.A. All Rights Reserved</copyright><publicationName>La Nazione (Italy)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"60388\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>N-CRN Edizione</edition><publicationDate day=\"17\" month=\"08\" year=\"2022\"><dateText>17 agosto 2022 mercoled\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Giornale</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Nazione (Italy)"
    }
]