[{"relevance_score": 42, "title": "In world first, VINCI Airports, World of Women, and Code Green bring digital artworks to airports across the globe on international women's day", "published": "2022-03-08", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Paris (ots/PRNewswire) - - First-ever NFT world exhibition in a global network of airports</p><p nitf:lede=\"true\">- 22 artists participate in groundbreaking collaboration between VINCI Airports, Code Green, led by Malian artist Inna Modja, and World of Women, led by artist Yam Karkai</p><p nitf:lede=\"true\">- An initiative that highlights the positive impact of mobility for cultural openness and diversity and supports the environmental cause</p><p>VINCI Airports, in collaboration with CODE GREEN and WORLD OF WOMEN, are celebrating International Women's Day by organizing the first-ever NFT exhibition worldwide showing the work of 22 incredible artists into more than 20 airports simultaneously, in Costa Rica, Dominican Republic, France, Japan, Portugal and Serbia.</p><p>To view the Multimedia News Release, please click: <url normalizedValue=\"https://www.multivu.com/playe\">https://www.multivu.com/playe</url> rs/uk/9023151-vinci-airports-brings-women-artwork-all-over-the-world-on-internat ional-womens-day/</p><p>To help bring this to life, VINCI Airports, the world's first private airport operator, is partnering with blockchain-based non-profit, CODE GREEN (<url normalizedValue=\"http://www.codegreen.earth/\">http://www.codegreen.earth/</url>) led by Inna Modja - Malian artist, musician, and climate activist - and WORLD OF WOMEN (<url normalizedValue=\"https://worldofwomen.art/\">https://worldofwomen.art/</url>) , led by Yam Karkai, co-founder and artist of the highest-grossing women-centric NFT collection, featuring digital artworks of diverse and powerful women.</p><p>VINCI Airports will be presenting its passengers with artworks from digital artists Alexa Meade, Allison Harvard, Amber Vittoria, Diela Maharanie, Dong Lu, Elise Swopes, Inna Modja, Izzako, Jess Bianchi, Lana Denina, Laurel Charleston, Laya Mathikshara, Linda Dounia Rebeiz, Livia Elektra, Marjan Moghaddam, Roya Serwah Attafuah, Shavonne Wong, Synchrodogs, Vaby Vel, Zhuk and Yam Karkai. Some of the artworks were first presented at the World Economic Forum, raising more than $250,000 for women-led climate solutions for the Great Green Wall - an African-led initiative growing an 8000km wall of trees across the width of the Continent from Senegal to Djibouti.</p><p>This initiative reminds how much the airport sector, and mobility in general, positively contribute to cultural openness, by enabling human contact and the discovery of others. The activation also highlights the linkages between technology, environmental protection and gender equality - with women and girls by far the biggest victims of the accelerating climate emergency.</p><p>The initiative shines a light on the unique role of women in that fight. VINCI Airports is accelerating plans by supporting the careers of women within its network. Women are making up 37% of its workforce and growingly hold leadership positions as airport CEOs (<url normalizedValue=\"http://blog.aci.aero/at-vinci-airports-women-are-moving-up\">http://blog.aci.aero/at-vinci-airports-women-are-moving-up</url>) in the Dominican Republic, Cambodia, Brazil, the United States and France.</p><p>Nicolas Notebaert, CEO of VINCI Concessions and President of VINCI Airports, declared: \"We are proud to put our airports at the service of such a strong environmental message from women artists. This collaboration embodies VINCI Airports' strongest commitments: make transportation more sustainable and more inclusive. Diversity and gender equity are in the DNA of aviation: mobility brings people closer and helps to build an open world.\"</p><p>Code Green CEO Inna Modja said: \"It's inspiring to see a mobility leader like VINCI Airports embrace the fight to decarbonize the transport sector and champion the role of diversity in its network. It made them a natural partner in showcasing these powerful artworks at airports across the globe on the occasion of International Women's Day, highlighting the linkages between climate justice and gender equality to a truly global audience.\"</p><p>World of Women Co-Founder &amp; artist, Yam Karkai said: \" At World of Women, we like to have an impact beyond the NFT Space. And we believe that this is an example of us realizing this, by being able to curate and participate in this first ever worldwide NFT exhibition, beside talented artists. We are proud to be achieving this alongside our partner Code Green, and with VINCI airports, who is accelerating its plans to support more women in leading positions, which is typically the type of change we want to see in the world. \"</p><p>@VINCIAirports (<url normalizedValue=\"https://twitter.com/VINCIAirports\">https://twitter.com/VINCIAirports</url>)</p><p><url normalizedValue=\"https://www.linkedin.com/company/vinci-airports/\">https://www.linkedin.com/company/vinci-airports/</url></p><p>For more information:</p><p><url normalizedValue=\"http://www.vinci-airports.com\">www.vinci-airports.com</url>@VINCIAirports<url normalizedValue=\"https://www.linkedin.com/company/vinci-airpo\">https://www.linkedin.com/company/vinci-airpo</url> rts/Photo - <url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1761888/VINCI_Airports_IWD.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1761888/VINCI_Airports_IWD.jpg</url> Logo - <url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1759870/VINCI_Airports_Logo.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1759870/VINCI_Airports_Logo.jpg</url> Code Green: Marco Conti, marco@codegreen.earth World of Women: Yen, <email normalizedValue=\"mailto:yen@worldofwomen.art\">yen@worldofwomen.art</email> VINCI Airports: <email normalizedValue=\"mailto:communication@vinci-airports.com\">communication@vinci-airports.com</email>, +33 6 34 78 09 36</p><p><pre xml:space=\"preserve\">Additional content: <url normalizedValue=\"http://presseportal.ch/de/pm/100089571/100886116?langid=2\">http://presseportal.ch/de/pm/100089571/100886116?langid=2</url> <br/>OTS:                VINCI Airports </pre></p>", "publisher": "News Aktuell Switzerland", "instances": ["aero/at-vinci-airports-women-are-moving-up) in the Dominican Republic, Cambodia, Brazil, the United States and France. Nicolas Notebaert, CEO of VINCI Concessions and President of VINCI Airports, declared: \"We are proud to put our airports at the service of such a strong environmental message from women artists. This collaboration embodies VINCI Airports' strongest commitments: make transportation more sustainable and more inclusive. Diversity and gender equity are in the DNA of aviation: mobility brings people closer and helps to build an open world. Code Green CEO Inna Modja said: \"It's inspiring to see a mobility leader like VINCI Airports embrace the fight to decarbonize the transport sector and champion the role of diversity in its network. It made them a natural partner in showcasing these powerful artworks at airports across the globe on the occasion of International Women's Day, highlighting the linkages between climate justice and gender equality to a truly global audience. World of Women Co-Founder &amp; artist, Yam Karkai said: \" At World of Women, we like to have an impact beyond the NFT Space. And we believe that this is an example of us realizing this, by being able to curate and participate in this first ever worldwide NFT exhibition, beside talented artists. We are proud to be achieving this alongside our partner Code Green, and with VINCI airports, who is accelerating its plans to support more women in leading positions, which is typically the type of change we want to see in the world. \"@VINCIAirports (https://twitter. com/VINCIAirports)https://www."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Gaza statt Klima", "published": "2025-06-14", "bodyText": "<p>Die Aktivisten von Fridays for Future richten ihren Fokus auf den Nahostkonflikt - dahinter steckt mehr als Solidarit\u00e4t mit den Menschen</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Gaza statt Klima", "published": "2025-06-14", "bodyText": "<p>Die Aktivisten von Fridays for Future richten ihren Fokus auf den Nahostkonflikt - dahinter steckt mehr als Solidarit\u00e4t mit den Menschen</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "\u00abEnergiekoexistenz\u00bb statt \u00abEnergiewende\u00bb", "published": "2025-02-19", "bodyText": "<p>Es ist zweifellos sinnvoll, f\u00fcr den Klimaschutz von fossilen Energietr\u00e4gern loszukommen. Trotz vielen Bekenntnissen zur Energiewende findet weltweit eine \u00abEntfossilisierung\u00bb indes nicht statt. Es braucht ein neues Konzept. Gastkommentar von Richard Haass und Carolyn Kissane</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "\u00abEnergiekoexistenz\u00bb statt \u00abEnergiewende\u00bb", "published": "2025-02-19", "bodyText": "<p>Es ist zweifellos sinnvoll, f\u00fcr den Klimaschutz von fossilen Energietr\u00e4gern loszukommen. Trotz vielen Bekenntnissen zur Energiewende findet weltweit eine \u00abEntfossilisierung\u00bb indes nicht statt. Es braucht ein neues Konzept. Gastkommentar von Richard Haass und Carolyn Kissane</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 12, "title": "Greta Thunberg bei Demonstration in Br\u00fcssel festgenommen", "published": "2024-10-06", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Aktivistin Greta Thunberg ist bei einer Klimademonstration in Br\u00fcssel festgenommen worden. Die 21-J\u00e4hrige nahm am Samstagnachmittag mit etwa 150 anderen Aktivistinnen und Aktivisten an einer Sitzblockade teil, wie die belgische Nachrichtenagentur Belga meldete. Die Polizei f\u00fchrte Thunberg ab.</p><p>Mehr als 100 Menschen seien festgenommen worden, teilte ein Sprecher der Kampagne United for Climate Justice (UCJ) mit. Abends seien sie wieder freigekommen. Die Demonstranten forderten ein Ende der Subventionen f\u00fcr fossile Brennstoffe.</p><p>Greta Thunberg ist bereits mehrfach vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Die Schwedin wurde durch ihren \"Schulstreik f\u00fcrs Klima\" weltweit bekannt. Aus ihrer Protestaktion ist die internationale Klimabewegung Fridays for Future entstanden.</p><p>Seit dem Angriff der islamistischen Hamas auf Israel vor einem Jahr und dem darauffolgenden milit\u00e4rischen Vorgehen Israels im Gazastreifen hat sie sich mehrfach mit den Pal\u00e4stinensern solidarisiert und Israel V\u00f6lkermord vorgeworfen. Kritiker werfen Thunberg auch vor, dass sie im Gaza-Krieg und bei den Ereignissen, die ihn ausl\u00f6sten, einseitig propal\u00e4stinensische Positionen vertreten habe. Bei der Protestaktion in Br\u00fcssel trug sie ein Pal\u00e4stinensertuch.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": ["Die schwedische Aktivistin Greta Thunberg ist bei einer Klimademonstration in Br\u00fcssel festgenommen worden. Die 21-J\u00e4hrige nahm am Samstagnachmittag mit etwa 150 anderen Aktivistinnen und Aktivisten an einer Sitzblockade teil, wie die belgische Nachrichtenagentur Belga meldete. Die Polizei f\u00fchrte Thunberg ab. Mehr als 100 Menschen seien festgenommen worden, teilte ein Sprecher der Kampagne United for Climate Justice (UCJ) mit. Abends seien sie wieder freigekommen. Die Demonstranten forderten ein Ende der Subventionen f\u00fcr fossile Brennstoffe. Greta Thunberg ist bereits mehrfach vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Die Schwedin wurde durch ihren \"Schulstreik f\u00fcrs Klima\" weltweit bekannt. Aus ihrer Protestaktion ist die internationale Klimabewegung Fridays for Future entstanden."]}, {"relevance_score": 21, "title": "300 ONG: mieux vaut pas d'accord qu'un \"mauvais accord\" \u00e0 la COP29", "published": "2024-11-23", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Plus de 300 ONG ont appel\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi les pays en d\u00e9veloppement et la Chine \u00e0 quitter la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat \u00e0 Bakou si les pays riches n'augmentent pas leur engagement financier.</p><p>La COP29 est entr\u00e9e en prolongations samedi, apr\u00e8s 12 jours de n\u00e9gociations infructueuses.</p><p>\"Si rien de suffisamment fort n'est propos\u00e9 \u00e0 cette COP, nous vous invitons \u00e0 quitter la table (des n\u00e9gociations) pour vous battre un autre jour, et nous m\u00e8nerons le m\u00eame combat\", \u00e9crivent 335 organisations dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 une alliance de 134 pays regroupant les pays en d\u00e9veloppement et la Chine, un groupe appel\u00e9 G77+Chine.</p><p>\"Nous (...) vous soutenons de tout coeur dans le rejet du le texte de n\u00e9gociation actuel. Ce texte est absolument inacceptable et permet aux pays d\u00e9velopp\u00e9s de s'affranchir compl\u00e8tement de leurs obligations en mati\u00e8re de financement de la lutte contre le changement climatique pour les pays en d\u00e9veloppement\", estiment les ONG.</p><h>Premi\u00e8re offre des Etats riches</h><p>Les n\u00e9gociations de la COP29 se sont poursuivies dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi pour revoir le projet d'accord publi\u00e9 vendredi, qui incluait une premi\u00e8re offre des Etats riches. Ceux-ci se sont engag\u00e9s \u00e0 porter leur effort de 100 milliards (89 milliards de francs) par an aujourd'hui \u00e0 250 milliards de dollars (223 milliards de francs) d'ici 2035.</p><p>\"Nous insistons: il vaut mieux ne pas avoir d'accord \u00e0 Bakou qu'un mauvais accord, et il s'agit d'un tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais accord en raison de l'intransigeance des pays d\u00e9velopp\u00e9s\", souligne encore la lettre.</p><p>Les repr\u00e9sentants du R\u00e9seau Action Climat, de War on Want et de la Climate Justice Coalition ont \u00e9galement adress\u00e9 une lettre sign\u00e9e par 156 organisations aux Etats-Unis, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, au Royaume-Uni, au Canada, au Japon et \u00e0 d'autres pays d\u00e9velopp\u00e9s.</p><p>Nous \"sommes profond\u00e9ment indign\u00e9s par le r\u00f4le destructeur que vous avez jou\u00e9 dans la cr\u00e9ation d'un projet de texte de n\u00e9gociation (...) absolument inacceptable en ce dernier jour de la COP29\", indique cette lettre remise \u00e0 Trigg Talley, \u00e9missaire sp\u00e9cial du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le climat.</p><p>Les ONG demandent aux pays d\u00e9velopp\u00e9s, \"au lieu de fuir leurs responsabilit\u00e9s l\u00e9gales (...) de prendre l'initiative d'abandonner les \u00e9nergies fossiles en fournissant des fonds publics et des technologies aux pays en d\u00e9veloppement\".</p><p>\"Si cette COP se termine par un r\u00e9sultat faible ou inexistant, c'est vous qui serez \u00e0 bl\u00e2mer\", pr\u00e9viennent les signataires.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": [") vous soutenons de tout coeur dans le rejet du le texte de n\u00e9gociation actuel. Ce texte est absolument inacceptable et permet aux pays d\u00e9velopp\u00e9s de s'affranchir compl\u00e8tement de leurs obligations en mati\u00e8re de financement de la lutte contre le changement climatique pour les pays en d\u00e9veloppement\", estiment les ONG. Premi\u00e8re offre des Etats richesLes n\u00e9gociations de la COP29 se sont poursuivies dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi pour revoir le projet d'accord publi\u00e9 vendredi, qui incluait une premi\u00e8re offre des Etats riches. Ceux-ci se sont engag\u00e9s \u00e0 porter leur effort de 100 milliards (89 milliards de francs) par an aujourd'hui \u00e0 250 milliards de dollars (223 milliards de francs) d'ici 2035. Nous insistons: il vaut mieux ne pas avoir d'accord \u00e0 Bakou qu'un mauvais accord, et il s'agit d'un tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais accord en raison de l'intransigeance des pays d\u00e9velopp\u00e9s\", souligne encore la lettre. Les repr\u00e9sentants du R\u00e9seau Action Climat, de War on Want et de la Climate Justice Coalition ont \u00e9galement adress\u00e9 une lettre sign\u00e9e par 156 organisations aux Etats-Unis, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, au Royaume-Uni, au Canada, au Japon et \u00e0 d'autres pays d\u00e9velopp\u00e9s. Nous \"sommes profond\u00e9ment indign\u00e9s par le r\u00f4le destructeur que vous avez jou\u00e9 dans la cr\u00e9ation d'un projet de texte de n\u00e9gociation (. . . ) absolument inacceptable en ce dernier jour de la COP29\", indique cette lettre remise \u00e0 Trigg Talley, \u00e9missaire sp\u00e9cial du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le climat. Les ONG demandent aux pays d\u00e9velopp\u00e9s, \"au lieu de fuir leurs responsabilit\u00e9s l\u00e9gales (."]}, {"relevance_score": 10, "title": "Belgio: marcia per il clima a Bruxelles, fermata Greta Thunberg", "published": "2024-10-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Una nuova marcia per il clima, guidata dall'attivista svedese Greta Thunberg, sta attraversando le vie del centro di Bruxelles. Oltre centocinquanta manifestanti hanno bloccato il boulevard du Jardin Botanique, prima che la polizia intervenisse per disperderli. Diversi di loro, tra cui la ventunenne icona dell'ambientalismo, sono stati fermati dalle forze dell'ordine.</p><p>L'Ue, \u00e8 il messaggio della protesta, deve mantenere la parola ed eliminare entro il 2025 i sussidi alle fonti fossili, in linea con l'accordo di Parigi. L'atto di disobbedienza civile arriva sulla scia di una lettera aperta indirizzata dalla piattaforma United for climate justice (Uniti per la giustizia climatica) a inizio ottobre alle istituzioni dell'Ue e firmata da oltre 130 accademici e organizzazioni, tra cui giganti come Oxfam e Greenpeace. </p><p>Nel documento, si denuncia come i sussidi ai combustibili fossili \"distorcano la domanda di energia, perpetuino la dipendenza dalle fonti pi\u00f9 inquinanti e mettano a rischio la sicurezza energetica europea\", favorendo le industrie responsabili di un'enorme fetta delle emissioni di gas serra.</p><p>\"Questa crisi climatica sta peggiorando ogni giorno, e ogni secondo che i nostri leader continuano a finanziare i combustibili fossili \u00e8 un danno irreparabile per tutte le generazioni future\", ha sostenuto Thunberg.</p><p>L'azione ha fatto da appendice a una marcia partita alle 14.00 da Place du Luxembourg, davanti alla sede del parlamento europeo. La manifestazione si concluder\u00e0 nel pomeriggio a Merode, non lontano dal quartiere dell'Ue, dove si terr\u00e0 un'assemblea cittadina sulla giustizia climatica.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["Una nuova marcia per il clima, guidata dall'attivista svedese Greta Thunberg, sta attraversando le vie del centro di Bruxelles. Oltre centocinquanta manifestanti hanno bloccato il boulevard du Jardin Botanique, prima che la polizia intervenisse per disperderli. Diversi di loro, tra cui la ventunenne icona dell'ambientalismo, sono stati fermati dalle forze dell'ordine. L'Ue, \u00e8 il messaggio della protesta, deve mantenere la parola ed eliminare entro il 2025 i sussidi alle fonti fossili, in linea con l'accordo di Parigi. L'atto di disobbedienza civile arriva sulla scia di una lettera aperta indirizzata dalla piattaforma United for climate justice (Uniti per la giustizia climatica) a inizio ottobre alle istituzioni dell'Ue e firmata da oltre 130 accademici e organizzazioni, tra cui giganti come Oxfam e Greenpeace. Nel documento, si denuncia come i sussidi ai combustibili fossili \"distorcano la domanda di energia, perpetuino la dipendenza dalle fonti pi\u00f9 inquinanti e mettano a rischio la sicurezza energetica europea\", favorendo le industrie responsabili di un'enorme fetta delle emissioni di gas serra. Questa crisi climatica sta peggiorando ogni giorno, e ogni secondo che i nostri leader continuano a finanziare i combustibili fossili \u00e8 un danno irreparabile per tutte le generazioni future\", ha sostenuto Thunberg. L'azione ha fatto da appendice a una marcia partita alle 14. 00 da Place du Luxembourg, davanti alla sede del parlamento europeo. La manifestazione si concluder\u00e0 nel pomeriggio a Merode, non lontano dal quartiere dell'Ue, dove si terr\u00e0 un'assemblea cittadina sulla giustizia climatica."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Langenthaler Tagblatt", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Z\u00fcrichsee-Zeitung", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Tages-Anzeiger", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Thuner Tagblatt", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Der Landbote", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Basler Zeitung", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Berner Oberl\u00e4nder", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Berner Zeitung", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Z\u00fcrcher Unterlander", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 71, "title": "Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren", "published": "2024-11-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p>", "publisher": "Der Bund", "instances": ["Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln. Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben. F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Bessermenschentum - einfach nicht mitmachen", "published": "2024-08-21", "bodyText": "<p>Eine kulturrevolution\u00e4r agierende woke Linke errichtet neue Dogmen und Tabus. Wie man sich gegen die Zumutung am besten zur Wehr setzt. Gastkommentar von Gerfried Ambrosch</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Bessermenschentum - einfach nicht mitmachen", "published": "2024-08-21", "bodyText": "<p>Eine kulturrevolution\u00e4r agierende woke Linke errichtet neue Dogmen und Tabus. Wie man sich gegen die Zumutung am besten zur Wehr setzt. Gastkommentar von Gerfried Ambrosch</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 10, "title": "Demo auf Klimakonferenz f\u00fcr Klimaschutz und Feuerpause im Gaza-Krieg", "published": "2023-12-09", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Auf der UN-Klimakonferenz haben Hunderte Menschen f\u00fcr mehr Ehrgeiz beim Klimaschutz und eine Feuerpause im Gaza-Krieg demonstriert. Mit Sprechch\u00f6ren, Plakaten und Bannern zogen die Teilnehmer am Samstag \u00fcber das Konferenzgel\u00e4nde in Dubai, das w\u00e4hrend des zweiw\u00f6chigen Treffens von den Vereinten Nationen kontrolliert wird. Auf Transparenten war unter anderem zu lesen \"Klimagerechtigkeit jetzt\" (Climate Justice Now) sowie \"Feuerpause jetzt\" (Ceasefire Now).</p><p>Um auf die Erderhitzung aufmerksam zu machen, hielten einige Aktivisten grosse Pfannen aus Pappmach\u00e9 in den H\u00e4nden, in denen sie symbolisch aufblasbare Erdb\u00e4lle brieten. Auf Plakaten stand \"Raus aus den Fossilen\" (\"End fossil fuels\") und \"Wie viele S\u00e4rge f\u00fcr weniger Emissionen?\" (How many coffins for Emissions Reductions\").</p><p>Ein Hauptstreitpunkt auf der Konferenz von knapp 200 Staaten ist, ob ein Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas verbindlich beschlossen werden soll. Die EU sowie Dutzende weitere Staaten sind daf\u00fcr, w\u00e4hrend \u00d6lstaaten wie Saudi-Arabien sich offen dagegen stemmen. Das UN-Treffen soll am Dienstag enden - in den vergangenen Jahren ging es jedoch stets in die Verl\u00e4ngerung.</p><p>Mit Blick auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete, darunter das Westjordanland und Jerusalem, hiess es auf anderen Plakaten: \"Ende der Besetzung\" (End of Occupation) und \"Recht auf R\u00fcckkehr\" (Right to Return).</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": ["Auf der UN-Klimakonferenz haben Hunderte Menschen f\u00fcr mehr Ehrgeiz beim Klimaschutz und eine Feuerpause im Gaza-Krieg demonstriert. Mit Sprechch\u00f6ren, Plakaten und Bannern zogen die Teilnehmer am Samstag \u00fcber das Konferenzgel\u00e4nde in Dubai, das w\u00e4hrend des zweiw\u00f6chigen Treffens von den Vereinten Nationen kontrolliert wird. Auf Transparenten war unter anderem zu lesen \"Klimagerechtigkeit jetzt\" (Climate Justice Now) sowie \"Feuerpause jetzt\" (Ceasefire Now). Um auf die Erderhitzung aufmerksam zu machen, hielten einige Aktivisten grosse Pfannen aus Pappmach\u00e9 in den H\u00e4nden, in denen sie symbolisch aufblasbare Erdb\u00e4lle brieten. Auf Plakaten stand \"Raus aus den Fossilen\" (\"End fossil fuels\") und \"Wie viele S\u00e4rge f\u00fcr weniger Emissionen? How many coffins for Emissions Reductions\"). Ein Hauptstreitpunkt auf der Konferenz von knapp 200 Staaten ist, ob ein Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas verbindlich beschlossen werden soll. Die EU sowie Dutzende weitere Staaten sind daf\u00fcr, w\u00e4hrend \u00d6lstaaten wie Saudi-Arabien sich offen dagegen stemmen."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Demo auf Klimakonferenz f\u00fcr Klimaschutz und Feuerpause im Gaza-Krieg", "published": "2023-12-09", "bodyText": "<p>Berichtigung: Ortsangabe berichtigt</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 19, "title": "\u00abEinsatzkosten k\u00f6nnen geltend gemacht werden\u00bb", "published": "2023-08-14", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Nach Protestaktion Kletterer und Kletterinnen brachten bei der Dreirosenbr\u00fccke die Schifffahrt zum Erliegen. </p><p nitf:lede=\"true\">Nach der aufsehenerregenden Klima-Protestaktion vom Freitag bei der Dreirosenbr\u00fccke beginnt das juristische Nachspiel: Vier der f\u00fcnf Personen, die sich von der Br\u00fccke abgeseilt und den Schiffsverkehr \u00fcber Stunden blockiert hatten, wurden gleichentags von der Polizei festgenommen. Die Festnahme erfolgte im Auftrag der Staatsanwaltschaft (Stawa) und der Jugendstaatsanwaltschaft Basel-Stadt wegen Verdachts der N\u00f6tigung.</p><p>\u00abDie Menschen, welche beschuldigt werden, am Freitag an der Dreirosenbr\u00fccke geklettert zu sein, wurden festgenommen und am Freitagabend wieder freigelassen\u00bb, l\u00e4sst eine Sprecherin der federf\u00fchrenden Gruppierung Climate Justice wissen. Den Festgenommenen w\u00fcrden N\u00f6tigung und Hausfriedensbruch vorgeworfen. Auch von Schadenersatzforderungen sei bei der Polizei die Rede gewesen. Auf die Einvernahme ist Climate Justice nicht gut zu sprechen: \u00abDie Polizei hat auch skandal\u00f6serweise DNA-Proben genommen.\u00bb</p><p>Die Stawa best\u00e4tigt: Die Personen seien erkennungsdienstlich erfasst worden. \u00abDabei wurden auch DNA-Proben entnommen.\u00bb Auch gelte es, \u00abdie infrage kommenden Straftatbest\u00e4nde\u00bb zu kl\u00e4ren. Fragen zu allf\u00e4lligen Zivilanspr\u00fcchen, etwa Schadenersatz, seien \u00abden mutmasslich Gesch\u00e4digten\u00bb zu stellen.</p><p>Laut der Schweizerischen Rheinschifffahrt waren rund zw\u00f6lf Schiffe von der Blockade betroffen. \u00abDie einzelnen Reedereien werden Einbussen erlitten haben\u00bb, schreibt Simon Oberbeck, Kommunikationsverantwortlicher der H\u00e4fen.</p><p>Kletternde Person entwischt</p><p>Warum aber wurden lediglich vier der f\u00fcnf Kletterer festgenommen? Die Polizei schritt ein, als sich die Personen, die sich an Seile unter der Br\u00fccke geh\u00e4ngt hatten, Richtung Wasser abseilten. Vier von ihnen seien von den Mannschaften der beteiligten Boote aufgenommen worden, l\u00e4sst Polizeisprecher Stefan Schmitt wissen. \u00abDie f\u00fcnfte Person schwamm an Land und stieg mit anderen Schwimmenden aus dem Wasser aus, ohne dass sie durch die Polizei kontrolliert werden konnte.\u00bb</p><p>Zur Frage, ob die Sicherheitskr\u00e4fte Beteiligte zur Kasse bitten werden, schreibt Schmitt: \u00abEinsatzkosten k\u00f6nnen von der Kantonspolizei geltend gemacht werden. Ob und in welcher H\u00f6he dies geschehen wird, k\u00f6nnen wir zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht sagen.\u00bb</p><p>Simon Bordier</p>", "publisher": "Basler Zeitung", "instances": ["Nach Protestaktion Kletterer und Kletterinnen brachten bei der Dreirosenbr\u00fccke die Schifffahrt zum Erliegen. Nach der aufsehenerregenden Klima-Protestaktion vom Freitag bei der Dreirosenbr\u00fccke beginnt das juristische Nachspiel: Vier der f\u00fcnf Personen, die sich von der Br\u00fccke abgeseilt und den Schiffsverkehr \u00fcber Stunden blockiert hatten, wurden gleichentags von der Polizei festgenommen. Die Festnahme erfolgte im Auftrag der Staatsanwaltschaft (Stawa) und der Jugendstaatsanwaltschaft Basel-Stadt wegen Verdachts der N\u00f6tigung. \u00abDie Menschen, welche beschuldigt werden, am Freitag an der Dreirosenbr\u00fccke geklettert zu sein, wurden festgenommen und am Freitagabend wieder freigelassen\u00bb, l\u00e4sst eine Sprecherin der federf\u00fchrenden Gruppierung Climate Justice wissen. Den Festgenommenen w\u00fcrden N\u00f6tigung und Hausfriedensbruch vorgeworfen. Auch von Schadenersatzforderungen sei bei der Polizei die Rede gewesen. Auf die Einvernahme ist Climate Justice nicht gut zu sprechen: \u00abDie Polizei hat auch skandal\u00f6serweise DNA-Proben genommen. \u00bbDie Stawa best\u00e4tigt: Die Personen seien erkennungsdienstlich erfasst worden. \u00abDabei wurden auch DNA-Proben entnommen.", "Nach der aufsehenerregenden Klima-Protestaktion vom Freitag bei der Dreirosenbr\u00fccke beginnt das juristische Nachspiel: Vier der f\u00fcnf Personen, die sich von der Br\u00fccke abgeseilt und den Schiffsverkehr \u00fcber Stunden blockiert hatten, wurden gleichentags von der Polizei festgenommen. Die Festnahme erfolgte im Auftrag der Staatsanwaltschaft (Stawa) und der Jugendstaatsanwaltschaft Basel-Stadt wegen Verdachts der N\u00f6tigung. \u00abDie Menschen, welche beschuldigt werden, am Freitag an der Dreirosenbr\u00fccke geklettert zu sein, wurden festgenommen und am Freitagabend wieder freigelassen\u00bb, l\u00e4sst eine Sprecherin der federf\u00fchrenden Gruppierung Climate Justice wissen. Den Festgenommenen w\u00fcrden N\u00f6tigung und Hausfriedensbruch vorgeworfen. Auch von Schadenersatzforderungen sei bei der Polizei die Rede gewesen. Auf die Einvernahme ist Climate Justice nicht gut zu sprechen: \u00abDie Polizei hat auch skandal\u00f6serweise DNA-Proben genommen. \u00bbDie Stawa best\u00e4tigt: Die Personen seien erkennungsdienstlich erfasst worden. \u00abDabei wurden auch DNA-Proben entnommen. \u00bb Auch gelte es, \u00abdie infrage kommenden Straftatbest\u00e4nde\u00bb zu kl\u00e4ren. Fragen zu allf\u00e4lligen Zivilanspr\u00fcchen, etwa Schadenersatz, seien \u00abden mutmasslich Gesch\u00e4digten\u00bb zu stellen. Laut der Schweizerischen Rheinschifffahrt waren rund zw\u00f6lf Schiffe von der Blockade betroffen."]}, {"relevance_score": 12, "title": "Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser", "published": "2023-11-12", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg hat erneut eine Klimademonstration genutzt, um f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei zu ergreifen. Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\".</p><p>Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau.</p><p>Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren.\"</p><p>Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land.\" (\"Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit.\") Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an.</p><p>Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte.</p><p>An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": ["Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\". Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau. Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren. Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land. Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit. Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an. Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte. An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen."]}, {"relevance_score": 12, "title": "Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser", "published": "2023-11-12", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg hat erneut eine Klimademonstration genutzt, um f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei zu ergreifen. Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\".</p><p>Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau.</p><p>Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren.\"</p><p>Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land.\" (\"Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit.\") Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an.</p><p>Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte.</p><p>An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": ["Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\". Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau. Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren. Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land. Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit. Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an. Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte. An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen."]}, {"relevance_score": 12, "title": "Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser", "published": "2023-11-12", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg hat erneut eine Klimademonstration genutzt, um f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei zu ergreifen. Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\".</p><p>Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau.</p><p>Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren.\"</p><p>Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land.\" (\"Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit.\") Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an.</p><p>Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte.</p><p>An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": ["Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\". Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau. Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren. Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land. Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit. Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an. Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte. An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Basler Zeitung", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Der Landbote", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Thuner Tagblatt", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Langenthaler Tagblatt", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Tages-Anzeiger", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Z\u00fcrcher Unterlander", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Berner Oberl\u00e4nder", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Z\u00fcrichsee-Zeitung", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Berner Zeitung", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 29, "title": "Was ist mit Greta Thunberg los?", "published": "2023-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p>", "publisher": "Der Bund", "instances": ["Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb. Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. Seite an Seite mit RadikalenDie Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7. Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbtt20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Toggenburger Tagblatt", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueozhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Obwaldner Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuezzhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Zuger Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbwv20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Wiler Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuelzhb20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Luzerner Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbat20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Appenzeller Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbrt20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Rheintaler", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbtg20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Tagblatt f\u00fcr den Kanton Thurgau", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuenzhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Nidwaldner Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbsg20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "St.Galler Tagblatt (Stammausgabe)", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuebuhp20231115page00000014985862\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Bote der Urschweiz", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueuzhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Urner Zeitung", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?", "published": "2023-11-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuewohb20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Werdenberger Obertoggenburger", "instances": ["Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er. Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen IsraelIrritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlosDass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel. Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Protestations \u00e0 Gen\u00e8ve: Des activistes d\u00e9noncent le soutien de Pictet au charbon", "published": "2023-01-19", "bodyText": "<p>Une dizaine de manifestants ont marqu\u00e9 leur d\u00e9saccord avec les investissements de la banque dans la multinationale allemande RWE qui exploite la mine \u00e0 L\u00fctzerath.</p>", "publisher": "La Tribune de Geneve Web (www.tdg.ch)", "instances": []}, {"relevance_score": 10, "title": "Ginevra: attivisti scaricano carbone davanti a banca Pictet", "published": "2023-01-19", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Una decina di attivisti climatici hanno scaricato oggi a Ginevra 250 chili di carbone davanti all'entrata della banca Pictet. L'azione di protesta vuole mettere alla berlina l'istituto per i suoi investimenti nella multinazionale tedesca RWE, che gestisce la miniera di L\u00fctzerath, balzata di recente agli onori della cronaca.</p><p>Iniziative simili, effettuate da collettivi quali BreakFree Suisse, Climate Justice e Sciopero per il clima, hanno avuto luogo allo stesso momento - a mezzogiorno - davanti agli uffici di Pictet a Losanna e Basilea. Stando ai militanti, la banca mette 720 milioni di dollari in RWE, risultando il primo investitore svizzero e il quarto mondiale del gruppo energetico.</p><p>La polizia si \u00e8 recata sul posto subito dopo l'inizio dell'azione, durata dieci minuti. Nessuno \u00e8 stato fermato: i protagonisti della manifestazione di malcontento se ne sono andati lasciandosi alle spalle il mucchio di carbone nel quale avevano piantato dei cartelli.</p><p>Occupato da migliaia di militanti ecologisti - tra cui la giovane paladina dell'ambiente Greta Thunberg - che si opponevano all'espansione di una grande miniera di lignite (carbone fossile), il villaggio di L\u00fctzerath, nell'ovest della Germania, \u00e8 stato nei giorni scorsi sgomberato dalla polizia. Nei violenti scontri decine di agenti sono rimasti feriti.</p><p>Pictet, ricordano gli attivisti, fa parte della Glasgow Financial Alliance for Net Zero, una coalizione di istituzioni finanziarie teoricamente impegnate nella transizione dell'economia mondiale verso emissioni nette zero. La richiesta presentata \u00e8 quindi di votare contro ogni politica di espansione alle future assemblee delle imprese fossili di cui \u00e8 azionista.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["Una decina di attivisti climatici hanno scaricato oggi a Ginevra 250 chili di carbone davanti all'entrata della banca Pictet. L'azione di protesta vuole mettere alla berlina l'istituto per i suoi investimenti nella multinazionale tedesca RWE, che gestisce la miniera di L\u00fctzerath, balzata di recente agli onori della cronaca. Iniziative simili, effettuate da collettivi quali BreakFree Suisse, Climate Justice e Sciopero per il clima, hanno avuto luogo allo stesso momento - a mezzogiorno - davanti agli uffici di Pictet a Losanna e Basilea. Stando ai militanti, la banca mette 720 milioni di dollari in RWE, risultando il primo investitore svizzero e il quarto mondiale del gruppo energetico. La polizia si \u00e8 recata sul posto subito dopo l'inizio dell'azione, durata dieci minuti. Nessuno \u00e8 stato fermato: i protagonisti della manifestazione di malcontento se ne sono andati lasciandosi alle spalle il mucchio di carbone nel quale avevano piantato dei cartelli. Occupato da migliaia di militanti ecologisti - tra cui la giovane paladina dell'ambiente Greta Thunberg - che si opponevano all'espansione di una grande miniera di lignite (carbone fossile), il villaggio di L\u00fctzerath, nell'ovest della Germania, \u00e8 stato nei giorni scorsi sgomberato dalla polizia. Nei violenti scontri decine di agenti sono rimasti feriti."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Des activistes contre les investissements de Pictet dans le charbon", "published": "2023-01-19", "bodyText": "<p>Le dernier paragraphe est nouveau (r\u00e9action de la banque)</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": []}, {"relevance_score": 29, "title": "Buddhisten schaffen Raum fuer Dialog waehrend der COP26 - Aufruf zur Staerkung junger Aktivisten und fuer mehr Bildung", "published": "2021-11-19", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Tokio (ots/PRNewswire) - Zwischen dem 1. und dem 7. November, der ersten Woche der UN-Klimakonferenz COP26 im schottischen Glasgow, boten die SGI (Soka Gakkai International), SGI-UK und das Centre for Applied Buddhism (CfAB) unter dem Motto \"Sowing Seeds of Hope - Action for Climate Justice\" (\"Samen der Hoffnung saeen - Aktion fuer Klimagerechtigkeit\") eine Plattform fuer den Dialog zwischen wichtigen Akteuren, von Glaubensfuehrern bis hin zu jungen Aktivisten. Sehen Sie hier ein kurzes Video mit verschiedenen Stimmen von der Veranstaltung.</p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://youtu.be/SAIFRmJFtGE\">https://youtu.be/SAIFRmJFtGE</url></p><p>\"Wir haben eine Stimme, doch wir werden nicht gehoert\", erklaerte Shreya KC von Nepalese Youth for Climate Action bei einer Veranstaltung am 3. November im Websters Theatre in Glasgow mit dem Titel \"Beyond Rhetoric - Youth Leadership for Climate Action\", in deren Rahmen junge Aktivisten aus suedlichen Laendern wie Nigeria und Pakistan voller Leidenschaft ihre Visionen fuer Klimagerechtigkeit zur Sprache brachten.</p><p>Am 4. November stellte Shanon Shah, Direktor von Faith for the Climate, im Rahmen eines Forums mit dem Titel \"Global Justice - Climate Justice\" klar, dass die Klimakrise ein soziales und politisches Problem ist, weil die Schwaechsten, die am wenigsten zur Klimakatastrophe beigetragen haben, am meisten leiden.</p><p>Mehrere Veranstaltungen nutzen die Kraft menschlicher Schicksale, um Anteilnahme zu erzeugen. Der in den Niederlanden ansaessige indigene Aktivist Raki Ap erklaerte: \"Eine Veraenderung des Narrativs kann einen Systemwechsel bewirken.\"</p><p>Am 1. November wurde die Ausstellung \"Seeds of Hope &amp; Action\", die von der SGI in Zusammenarbeit mit der Earth Charter International ins Leben gerufen wurde, im Websters eingeweiht. Sie traegt eine Botschaft der Hoffnung und Ermaechtigung, um die von der Klimakrise verursachte Verzweiflung zu bewaeltigen. Elizabeth Wathuti, Gruenderin der Green Generation Initiative in Kenia und Ko-Vorsitzende des COP26 Civil Society and Youth Advisory Council fuer den globalen Sueden, hielt eine Eroeffnungsrede.Sehen Sie sich die vollstaendigen Aufzeichnungen aller Veranstaltungen hier an:</p><p><url normalizedValue=\"https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/\">https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/</url></p><p>Soka Gakkai-Organisationen auf der ganzen Welt waren im Vorfeld der COP26 aktiv. Die SGI-UK und das Center for Applied Buddhism veranstalteten eine einjaehrige Reihe monatlicher Webinare, in denen buddhistische Perspektiven von einzelnen SGI-UK-Mitgliedern und anderen Klimaaktivisten zur Sprache kamen. Gruppen in Indien, Italien, Japan, Malaysia und Singapur haben ebenfalls Programme zur Sensibilisierung der Bevoelkerung fuer die Klimakrise ins Leben gerufen.</p><p>Am ersten Tag der Konferenz, dem 31. Oktober, gab die SGI auf einer Pressekonferenz auf der COP26 eine Erklaerung ab, in der sie zu echter globaler Solidaritaet bei der Bewaeltigung des Klimanotstands aufrief. Darin heisst es: \"Neben der Beschleunigung der Reduktion von Treibhausgasen ist es entscheidend, dass die Ergebnisse der COP26 niemanden zuruecklassen, die Bildung verbessern, jungen Menschen mehr Fuehrungschancen bieten und uns alle befaehigen, Hoffnung und Taten zu saeen.\" Siehe <url normalizedValue=\"https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room/statement\">https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room/statement</url> s/buddhist-call-for-climate-justice-cop26.html</p><p>Die Soka Gakkai ist eine weltweite, auf Gemeinschaften basierende buddhistische Organisation mit 12 Millionen Mitgliedern auf der ganzen Welt, die sich fuer Frieden, Kultur und Bildung einsetzt. Die SGI ist seit 1983 als Nichtregierungsorganisation mit beratendem Status beim Wirtschafts- und Sozialrat der Vereinten Nationen vertreten. Das Centre for Applied Buddhism (CfAB) ist ein britisches Zentrum fuer Forschung, Dialog und Studium.</p>", "publisher": "News Aktuell Schweiz", "instances": ["Tokio (ots/PRNewswire) - Zwischen dem 1. und dem 7. November, der ersten Woche der UN-Klimakonferenz COP26 im schottischen Glasgow, boten die SGI (Soka Gakkai International), SGI-UK und das Centre for Applied Buddhism (CfAB) unter dem Motto \"Sowing Seeds of Hope - Action for Climate Justice\" (\"Samen der Hoffnung saeen - Aktion fuer Klimagerechtigkeit\") eine Plattform fuer den Dialog zwischen wichtigen Akteuren, von Glaubensfuehrern bis hin zu jungen Aktivisten. Sehen Sie hier ein kurzes Video mit verschiedenen Stimmen von der Veranstaltung. https://youtu. be/SAIFRmJFtGE\"Wir haben eine Stimme, doch wir werden nicht gehoert\", erklaerte Shreya KC von Nepalese Youth for Climate Action bei einer Veranstaltung am 3. November im Websters Theatre in Glasgow mit dem Titel \"Beyond Rhetoric - Youth Leadership for Climate Action\", in deren Rahmen junge Aktivisten aus suedlichen Laendern wie Nigeria und Pakistan voller Leidenschaft ihre Visionen fuer Klimagerechtigkeit zur Sprache brachten. Am 4.", "Sehen Sie hier ein kurzes Video mit verschiedenen Stimmen von der Veranstaltung. https://youtu. be/SAIFRmJFtGE\"Wir haben eine Stimme, doch wir werden nicht gehoert\", erklaerte Shreya KC von Nepalese Youth for Climate Action bei einer Veranstaltung am 3. November im Websters Theatre in Glasgow mit dem Titel \"Beyond Rhetoric - Youth Leadership for Climate Action\", in deren Rahmen junge Aktivisten aus suedlichen Laendern wie Nigeria und Pakistan voller Leidenschaft ihre Visionen fuer Klimagerechtigkeit zur Sprache brachten. Am 4. November stellte Shanon Shah, Direktor von Faith for the Climate, im Rahmen eines Forums mit dem Titel \"Global Justice - Climate Justice\" klar, dass die Klimakrise ein soziales und politisches Problem ist, weil die Schwaechsten, die am wenigsten zur Klimakatastrophe beigetragen haben, am meisten leiden. Mehrere Veranstaltungen nutzen die Kraft menschlicher Schicksale, um Anteilnahme zu erzeugen. Der in den Niederlanden ansaessige indigene Aktivist Raki Ap erklaerte: \"Eine Veraenderung des Narrativs kann einen Systemwechsel bewirken. Am 1. November wurde die Ausstellung \"Seeds of Hope &amp; Action\", die von der SGI in Zusammenarbeit mit der Earth Charter International ins Leben gerufen wurde, im Websters eingeweiht. Sie traegt eine Botschaft der Hoffnung und Ermaechtigung, um die von der Klimakrise verursachte Verzweiflung zu bewaeltigen."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Indonesische Inselbewohner verklagen Holcim wegen Klimasch\u00e4den", "published": "2023-02-01", "bodyText": "<p>SPERRFRIST 08:00</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Administration Biden : plan pour r\u00e9duire les \u00e9missions de centrales", "published": "2023-05-11", "bodyText": "<p>actualis\u00e9 et mis en ligne</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Indonesische Inselbewohner verklagen Holcim wegen Klimasch\u00e4den", "published": "2023-02-01", "bodyText": "<p>Zusammenfassung nach MK durchgehend erg\u00e4nzt.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Des Indon\u00e9siens d\u00e9posent plainte \u00e0 Zoug contre le cimentier Holcim", "published": "2023-02-01", "bodyText": "<p>Compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la CP et remani\u00e9</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "\u00dcber 1000 Demonstrierende versammeln sich in Bern zum Klimastreik", "published": "2020-09-25", "bodyText": "<p>Folgt Zusammenfassung bis 18.00 Uhr</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 13, "title": "Gr\u00e8ve pour le climat: pr\u00e8s de 1000 jeunes \u00e0 Berne", "published": "2020-09-25", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Trois jours apr\u00e8s le nettoyage du camp des activistes pour le climat \u00e0 Berne, plus de 1000 personnes se sont \u00e0 nouveau rassembl\u00e9es vendredi. Cette manifestation se d\u00e9roule en parall\u00e8le d'autres gr\u00e8ves des jeunes pour le climat sur toute la plan\u00e8te.</p><p>Les militants de \"Rise Up for Change\" ont appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve du climat vendredi \u00e0 Berne. Au d\u00e9but de la semaine, ils ont occup\u00e9 la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant 48 heures avant que la police ne les \u00e9vacue.</p><p>Les manifestants se sont rassembl\u00e9s vendredi apr\u00e8s-midi sur l'Helvetiaplatz. La crise climatique ne peut \u00eatre ignor\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 un orateur avant de plaider en faveur de l'urgence d'agir. Le combat continue, a-t-il dit sous un tonnerre d'applaudissements.</p><h>\"Climate Justice Arena\" au lieu de SRF Arena</h><p>Apr\u00e8s la manifestation, une \"Climate Justice Arena\" doit \u00eatre organis\u00e9e - en guise de contre-\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'\u00e9mission al\u00e9manique \"Arena\" sur la SRF. Les membres de \"Rise Up for Change\" avaient d\u00e9clin\u00e9 une invitation \u00e0 l'\u00e9mission parce que des politiciens qui nient les probl\u00e8mes climatiques comme le conseiller national UDC zurichois Roger K\u00f6ppel ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s.</p><p>On veut mener un d\u00e9bat \"s\u00e9rieux et factuel\" sur les revendications du mouvement ainsi que sur la politique, a d\u00e9clar\u00e9 \"Rise Up for Change\"pour justifier sa position.</p><p>Les militants du climat du monde entier ont appel\u00e9 \u00e0 l'action vendredi. Selon le mouvement \"Gr\u00e8ve \u00e9tudiante pour le climat\" (Fridays for Future), plus de 3000 gr\u00e8ves pour le climat sont pr\u00e9vues et plus de 400 manifestations devaient avoir lieu rien qu'en Allemagne.</p><p>La premi\u00e8re gr\u00e8ve scolaire pour le climat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Greta Thunberg le 20 ao\u00fbt 2018 devant le Parlement su\u00e9dois.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": ["Les militants de \"Rise Up for Change\" ont appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve du climat vendredi \u00e0 Berne. Au d\u00e9but de la semaine, ils ont occup\u00e9 la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant 48 heures avant que la police ne les \u00e9vacue. Les manifestants se sont rassembl\u00e9s vendredi apr\u00e8s-midi sur l'Helvetiaplatz. La crise climatique ne peut \u00eatre ignor\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 un orateur avant de plaider en faveur de l'urgence d'agir. Le combat continue, a-t-il dit sous un tonnerre d'applaudissements. Climate Justice Arena\" au lieu de SRF ArenaApr\u00e8s la manifestation, une \"Climate Justice Arena\" doit \u00eatre organis\u00e9e - en guise de contre-\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'\u00e9mission al\u00e9manique \"Arena\" sur la SRF. Les membres de \"Rise Up for Change\" avaient d\u00e9clin\u00e9 une invitation \u00e0 l'\u00e9mission parce que des politiciens qui nient les probl\u00e8mes climatiques comme le conseiller national UDC zurichois Roger K\u00f6ppel ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s. On veut mener un d\u00e9bat \"s\u00e9rieux et factuel\" sur les revendications du mouvement ainsi que sur la politique, a d\u00e9clar\u00e9 \"Rise Up for Change\"pour justifier sa position. Les militants du climat du monde entier ont appel\u00e9 \u00e0 l'action vendredi. Selon le mouvement \"Gr\u00e8ve \u00e9tudiante pour le climat\" (Fridays for Future), plus de 3000 gr\u00e8ves pour le climat sont pr\u00e9vues et plus de 400 manifestations devaient avoir lieu rien qu'en Allemagne. La premi\u00e8re gr\u00e8ve scolaire pour le climat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Greta Thunberg le 20 ao\u00fbt 2018 devant le Parlement su\u00e9dois."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Klimaaktivisten vor Basler Strafgericht freigesprochen", "published": "2021-01-22", "bodyText": "<p>Zusammenfassung nach der Urteilsbegr\u00fcndung</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Gr\u00e8ve pour le climat: plus de 2000 jeunes \u00e0 Berne", "published": "2020-09-25", "bodyText": "<p>Compl\u00e9t\u00e9.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": []}, {"relevance_score": 17, "title": "Una settimana di disubbidienza civile a favore del clima", "published": "2020-08-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">I movimenti a difesa della stabilit\u00e0 del clima si sentono abbandonati dalla politica. Hanno quindi deciso di unirsi per organizzare una settimana di \"disobbedienza civile non violenta e di massa\" e un nuovo sciopero per il clima il 4 settembre.</p><p>Le manifestazioni organizzate fiora non hanno convinto la politica ad agire con sufficiente determinazione. Per questo le organizzazioni per il clima come lo Sciopero per il clima, Climate Justice, Extinction Rebellion e il colletivo Breakfree hanno deciso di unirsi e di organizzare un'azione comune su vasta scala senza precedenti, con lo slogan \"Rise Up for Change\" (Alzati per il cambiamento).</p><p>Le azioni di protesta si svolgeranno dal 20 al 25 settembre, in concomitanza con l'ultima settimana della sessione parlamentare. \"Centinaia di cittadini dimostreranno la forza della loro determinazione a lottare per un pianeta abitabile\", annuncia un comunicato odierno. Le azioni di disobbedienza non violenta avranno lo scopo di spingere i responsabili dell'industria, della finanza e della politica ad assumersi le proprie responsabilit\u00e0.</p><p>\"La situazione \u00e8 molto pi\u00f9 grave di quanto si pensi\", afferma Kim Teuscher, portavoce del collettivo Collective Climate Justice. \"I potenti del nostro paese sono gli ultimi a subire le conseguenze delle loro decisioni e anche le meno vulnerabili.\" La piazza finanziaria svizzera, ad esempio, genera ventidue volte le emissioni nazionali nocive della Confederazione con i suoi investimenti globali nei combustibili fossili, nonostante migliaia di scienziati prevedano gi\u00e0 \"una sofferenza globale\" con un aumento della temperatura di 1,5\u00b0C rispetto ai livelli preindustriali.</p><p>\"La politica parlamentare non tratta la crisi climatica come una crisi. Il sistema non ha fornito nessuna risposta al disastro\", aggiunge Alexandra Gavilano, portavoce di Extinction Rebellion. \"Solo attraverso sforzi massicci e combinati per ridurre le emissioni a zero nei prossimi dieci anni possiamo invertire la tendenza\". Un cambiamento immediato della situazione \u00e8 necessario e deve basarsi sui principi della giustizia climatica e su una solida comprensione dei processi democratici. \"Il lobbismo che distrugge la fiducia e la mancanza di trasparenza che abbiamo osservato finora devono sparire\".</p><p>In workshop, discussioni e attivit\u00e0 varie, i partecipanti discuteranno delle misure da adottare per scongiurare la crisi climatica. Sar\u00e0 poi redatta una dichiarazione con le loro proposte su come azzerare le emissioni di CO2 entro il 2030.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["I movimenti a difesa della stabilit\u00e0 del clima si sentono abbandonati dalla politica. Hanno quindi deciso di unirsi per organizzare una settimana di \"disobbedienza civile non violenta e di massa\" e un nuovo sciopero per il clima il 4 settembre. Le manifestazioni organizzate fiora non hanno convinto la politica ad agire con sufficiente determinazione. Per questo le organizzazioni per il clima come lo Sciopero per il clima, Climate Justice, Extinction Rebellion e il colletivo Breakfree hanno deciso di unirsi e di organizzare un'azione comune su vasta scala senza precedenti, con lo slogan \"Rise Up for Change\" (Alzati per il cambiamento). Le azioni di protesta si svolgeranno dal 20 al 25 settembre, in concomitanza con l'ultima settimana della sessione parlamentare. \"Centinaia di cittadini dimostreranno la forza della loro determinazione a lottare per un pianeta abitabile\", annuncia un comunicato odierno. Le azioni di disobbedienza non violenta avranno lo scopo di spingere i responsabili dell'industria, della finanza e della politica ad assumersi le proprie responsabilit\u00e0. La situazione \u00e8 molto pi\u00f9 grave di quanto si pensi\", afferma Kim Teuscher, portavoce del collettivo Collective Climate Justice. \"I potenti del nostro paese sono gli ultimi a subire le conseguenze delle loro decisioni e anche le meno vulnerabili.", "Le manifestazioni organizzate fiora non hanno convinto la politica ad agire con sufficiente determinazione. Per questo le organizzazioni per il clima come lo Sciopero per il clima, Climate Justice, Extinction Rebellion e il colletivo Breakfree hanno deciso di unirsi e di organizzare un'azione comune su vasta scala senza precedenti, con lo slogan \"Rise Up for Change\" (Alzati per il cambiamento). Le azioni di protesta si svolgeranno dal 20 al 25 settembre, in concomitanza con l'ultima settimana della sessione parlamentare. \"Centinaia di cittadini dimostreranno la forza della loro determinazione a lottare per un pianeta abitabile\", annuncia un comunicato odierno. Le azioni di disobbedienza non violenta avranno lo scopo di spingere i responsabili dell'industria, della finanza e della politica ad assumersi le proprie responsabilit\u00e0. La situazione \u00e8 molto pi\u00f9 grave di quanto si pensi\", afferma Kim Teuscher, portavoce del collettivo Collective Climate Justice. \"I potenti del nostro paese sono gli ultimi a subire le conseguenze delle loro decisioni e anche le meno vulnerabili. La piazza finanziaria svizzera, ad esempio, genera ventidue volte le emissioni nazionali nocive della Confederazione con i suoi investimenti globali nei combustibili fossili, nonostante migliaia di scienziati prevedano gi\u00e0 \"una sofferenza globale\" con un aumento della temperatura di 1,5\u00b0C rispetto ai livelli preindustriali. La politica parlamentare non tratta la crisi climatica come una crisi. Il sistema non ha fornito nessuna risposta al disastro\", aggiunge Alexandra Gavilano, portavoce di Extinction Rebellion. \"Solo attraverso sforzi massicci e combinati per ridurre le emissioni a zero nei prossimi dieci anni possiamo invertire la tendenza\"."]}, {"relevance_score": 62, "title": "\u00abMama ist f\u00fcr ein paar Stunden im Gef\u00e4ngnis\u00bb", "published": "2021-10-09", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Warum eine 45-J\u00e4hrige bei der Klimademo in Z\u00fcrich mitmachte \u2013 und wie sie die Haft erlebte</p><p nitf:lede=\"true\">Nadja Pastega (Text) und Joseph Khakshouri (Foto)</p><p nitf:lede=\"true\">Am Dienstag, Tag zwei der Klimademo von Extinction Rebellion in Z\u00fcrich, ist auch Nicole G. vor Ort, setzt sich um 12.15 Uhr auf die Strasse, entschlossen, bis zum \u00c4ussersten zu gehen. \u00abIch war eine Stunde dort, nach drei Warnungen fragten mich die Polizisten, ob ich bereit sei, mitzukommen. Ich sagte \u2039Nein\u203a, und legte mich auf den R\u00fccken, um mich so schwer zu machen wie ein Kartoffelsack.\u00bb So hat sie es in den Schulungen gelernt, die Extinction Rebellion zu zivilem Ungehorsam durchf\u00fchrte. Per Zoom und mit einer Veranstaltung bei der Kirche Wipkingen. </p><p nitf:lede=\"true\">Um 13.15 Uhr wird Nicole G. weggetragen, vor dem Abtransport im Kastenwagen in Handschellen gelegt, H\u00e4nde auf dem R\u00fccken, mit heulenden Sirenen f\u00e4hrt man sie ins Gef\u00e4ngnis Z\u00fcrich beim Kasernenareal. 15 Aktivistinnen und Aktivisten kamen an diesem Dienstag in Haft, am Tag zuvor waren es mehr als 100.</p><p>Es ist Nicoles erster Einsatz f\u00fcr die Klimarebellen. Die 45-j\u00e4hrige \u00dcbersetzerin und Yogalehrerin war schon an bewilligten Klimademos, besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit den Folgen des Klimawandels. Aber etwas Illegales hat die Mutter von drei Kindern im Alter von 6, 8 und 10 zuvor noch nie gemacht.  </p><p>Warum jetzt? \u00abDie Unt\u00e4tigkeit der Politiker zwingt mich dazu\u00bb, sagt sie. \u00abIch will nicht, dass mich meine Kinder verachten, wenn sie erwachsen sind, weil ich nichts getan habe gegen die Zerst\u00f6rung der Welt, in der sie leben m\u00fcssen.\u00bb So k\u00f6nne sie jetzt sagen: \u00abIch war wenigstens ein Mal mutig.\u00bb</p><p>Vorgeworfen wird Nicole G. gem\u00e4ss Strafbefehl: \u00abSie stellte sich mit ihrem Tun hinter die Ziele der Organisation Extinction Rebellion, welche Z\u00fcrich lahmzulegen beabsichtigte, und stellte damit ihren eigenen Willen \u00fcber denjenigen der Bev\u00f6lkerung. Damit zwang sie zahlreiche Verkehrsteilnehmer dazu, ungewollt einen Umweg einzuschlagen oder im Stau stecken zu bleiben und Zeit zu verlieren. Diese wurden dazu gezwungen, ihre urspr\u00fcnglichen Pl\u00e4ne anzupassen, was die Beschuldigte beabsichtigte oder zumindest billigend in Kauf nahm.\u00bb</p><p>Die Folgen: Eine 48-st\u00fcndige Haft, ein Eintrag im Strafregister, eine zu zahlende Bearbeitungsgeb\u00fchr von 1000 und eine bedingte Geldstrafe von 1500 Franken. Es tue ihr leid, dass sie Leute gest\u00f6rt habe, sagt Nicole G. Sie finde es aber \u00abtotal unverh\u00e4ltnism\u00e4ssig, dass ein paar Automobilisten etwa 20 Minuten Zeit verloren haben und ich daf\u00fcr 48 Stunden im Knast verbrachte\u00bb.  </p><p>Im Gef\u00e4ngnis wird sie erkennungsdienstlich erfasst. Fingerabdr\u00fccke, DNA-Probe, Fotos von vorne, im Profil, \u00abwie im Film\u00bb, sagt Nicole G. Dann wird sie zum Verh\u00f6r abgeholt. Ohrringe, Ehering, Uhr, Schuhe, G\u00fcrtel muss sie abgeben. In der Zelle, in die sie schliesslich gebracht wird, ist sie zusammen mit einer 73-j\u00e4hrigen Frau untergebracht, auch sie war bei der Strassenblockade dabei. Bei Extinction Rebellion gibt es einige Seniorinnen und Senioren, die sich sagen: Ein Eintrag im Strafregister kann mir nichts mehr anhaben, und ich habe Zeit.</p><p>\u00abDie Haft war dem\u00fctigend, man hat Angst und ist beeindruckt\u00bb, sagt Nicole G. \u00abEs gibt ein WC in der Zelle, und das musst du zwei Tage lang benutzen, auch wenn du nicht allein im Raum bist. Am Anfang sch\u00e4mt man sich.\u00bb Sie schl\u00e4ft schlecht, freut sich auf das Essen, weil sie dann etwas zu tun hat und in etwa weiss, wie sp\u00e4t es ist.</p><p>Am Morgen darf sie mit den anderen Klimarebellen zum Spaziergang auf den Hof. Sie singen: \u00abTake me by the hand, strong in solidarity we stand, fight for climate justice, fight for climate justice, hey ho, take me bei der hand.\u00bb Am Schluss, sagt Nicole G., bleibe \u00abein \u00fcberw\u00e4ltigendes Gef\u00fchl von Verbundenheit mit den anderen in der Gruppe\u00bb. Abschreckung durch Haft? Eher das Gegenteil.</p><p>Die Kinder sind versorgt, falls auch der Vater verhaftet wird</p><p>Einige Polizisten sind genervt von den Aktivistinnen und Aktivsten, einer streckt die Zunge raus, ein anderer schmeisst die Bettlaken auf die Gef\u00e4ngnisbritsche. Aber es gibt auch andere, die sagen: \u00abHey, super, was ihr macht.\u00bb</p><p>Auf die Verhaftung hat Nicole G. ihre Kinder vorbereitet. \u00abMama ist f\u00fcr ein paar Stunden im Gef\u00e4ngnis\u00bb, sagte sie ihnen. Ihr Mann, der Vater der Kinder, wollte am Montag am Sitting-in teilnehmen und sich, wenn es hart auf hart kommt, ebenfalls verhaften lassen. Er kam zu sp\u00e4t, die Polizei hatte die Zone bereits abgeriegelt. </p><p>Das Paar hat zwei Freundinnen organisiert, die zu den Kindern schauen, falls beide gleichzeitig im Gef\u00e4ngnis sein sollten. \u00abWenn man mich fragt, ob es mich \u00dcberwindung gekostet hat, mitzumachen und mich verhaften zu lassen, ist die Antwort: nein, nicht gross\u00bb, sagt Nicole G. \u00abWir wussten alle, dass wir Verantwortung tragen m\u00fcssen f\u00fcr das, was wir tun. Ich habe etwas gegen das Gesetz getan, ich zahle daf\u00fcr \u2013 das ist o.k. Aber wir sind der absoluten \u00dcberzeugung: Es ist nicht legal, was wir getan haben, aber es ist legitim.\u00bb</p><p>So sehen es Nicole G. und ihre Mitstreiter. Bei der Entlassung warten vor dem Gef\u00e4ngnis Leute von Extinction Rebellion, applaudieren, umarmen die Entlassenen, verteilen Schokolade. Mit Tr\u00e4nen in den Augen sagt Nicole G.: \u00abIch hoffe, dass meine Kinder nicht unter dem leiden m\u00fcssen, was ich getan habe. Aber ich will nicht feige sein. Das ist, was ich meinen Kindern vermitteln m\u00f6chte.\u00bb</p><p>Nicole G.: \u00abIch will nicht, dass mich meine Kinder sp\u00e4ter verachten, weil ich nichts getan habe\u00bb</p>", "publisher": "SonntagsZeitung", "instances": ["\u00abDie Haft war dem\u00fctigend, man hat Angst und ist beeindruckt\u00bb, sagt Nicole G. \u00abEs gibt ein WC in der Zelle, und das musst du zwei Tage lang benutzen, auch wenn du nicht allein im Raum bist. Am Anfang sch\u00e4mt man sich. \u00bb Sie schl\u00e4ft schlecht, freut sich auf das Essen, weil sie dann etwas zu tun hat und in etwa weiss, wie sp\u00e4t es ist. Am Morgen darf sie mit den anderen Klimarebellen zum Spaziergang auf den Hof. Sie singen: \u00abTake me by the hand, strong in solidarity we stand, fight for climate justice, fight for climate justice, hey ho, take me bei der hand. \u00bb Am Schluss, sagt Nicole G. , bleibe \u00abein \u00fcberw\u00e4ltigendes Gef\u00fchl von Verbundenheit mit den anderen in der Gruppe\u00bb. Abschreckung durch Haft? Eher das Gegenteil. Die Kinder sind versorgt, falls auch der Vater verhaftet wirdEinige Polizisten sind genervt von den Aktivistinnen und Aktivsten, einer streckt die Zunge raus, ein anderer schmeisst die Bettlaken auf die Gef\u00e4ngnisbritsche."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p>Folgt mehr am Nachmittag</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 12, "title": "Le proc\u00e8s de cinq militants du climat d\u00e9bute \u00e0 B\u00e2le", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Le proc\u00e8s de cinq militants du climat a d\u00e9but\u00e9 mardi devant le tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 un blocus du si\u00e8ge de la banque UBS dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019.</p><p>Les audiences devant le tribunal ont lieu parce que les militants ont fait recours contre des ordonnances p\u00e9nales du Minist\u00e8re public b\u00e2lois pr\u00e9voyant jusqu'\u00e0 150 jours-amendes de 30 francs. Ils sont accus\u00e9s entre autres de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et d'\u00e9meutes. Dans cette affaire, plusieurs audiences sont pr\u00e9vues ces prochaines semaines.</p><p>Le blocus de l'entr\u00e9e principale du b\u00e2timent administratif de l'UBS \u00e0 B\u00e2le le 8 juillet 2019 \u00e9tait une action du Mouvement Collective Climate Justice. Les militants avaient entass\u00e9 des branches et gribouill\u00e9 des fa\u00e7ades avec du charbon afin de protester contre les investissements de la banque dans les \u00e9nergies fossiles. Au m\u00eame moment, des militants avaient manifest\u00e9 au si\u00e8ge du Credit Suisse \u00e0 Zurich.</p><p>Au d\u00e9but du proc\u00e8s, quelque 70 activistes se sont rassembl\u00e9s devant le b\u00e2timent du tribunal pour manifester leur soutien envers les militants jug\u00e9s. L'une de ces derniers a \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9e d'assister au proc\u00e8s mardi, elle \u00e9tait donc repr\u00e9sent\u00e9e par son avocat.</p><p>Le proc\u00e8s doit durer plusieurs jours. Le verdict est pr\u00e9vu le 22 janvier.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": ["Le proc\u00e8s de cinq militants du climat a d\u00e9but\u00e9 mardi devant le tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 un blocus du si\u00e8ge de la banque UBS dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019. Les audiences devant le tribunal ont lieu parce que les militants ont fait recours contre des ordonnances p\u00e9nales du Minist\u00e8re public b\u00e2lois pr\u00e9voyant jusqu'\u00e0 150 jours-amendes de 30 francs. Ils sont accus\u00e9s entre autres de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et d'\u00e9meutes. Dans cette affaire, plusieurs audiences sont pr\u00e9vues ces prochaines semaines. Le blocus de l'entr\u00e9e principale du b\u00e2timent administratif de l'UBS \u00e0 B\u00e2le le 8 juillet 2019 \u00e9tait une action du Mouvement Collective Climate Justice. Les militants avaient entass\u00e9 des branches et gribouill\u00e9 des fa\u00e7ades avec du charbon afin de protester contre les investissements de la banque dans les \u00e9nergies fossiles. Au m\u00eame moment, des militants avaient manifest\u00e9 au si\u00e8ge du Credit Suisse \u00e0 Zurich. Au d\u00e9but du proc\u00e8s, quelque 70 activistes se sont rassembl\u00e9s devant le b\u00e2timent du tribunal pour manifester leur soutien envers les militants jug\u00e9s. L'une de ces derniers a \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9e d'assister au proc\u00e8s mardi, elle \u00e9tait donc repr\u00e9sent\u00e9e par son avocat. Le proc\u00e8s doit durer plusieurs jours."]}, {"relevance_score": 15, "title": "Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Vor dem Basler Strafgericht hat am Dienstag der Prozess gegen f\u00fcnf Klimaaktivistinnen und -aktivisten begonnen. Sie hatte im Sommer 2019 an einer Blockade des Basler UBS-Hauptsitzes teilgenommen. Die Grossbank hat ihre Strafantr\u00e4ge mittlerweile zur\u00fcckgezogen.</p><p>Zu den Verhandlungen vor Gericht kommt es, weil die Beschuldigten Einsprache gegen Strafbefehle der Basler Staatsanwaltschaft mit Geldstrafen von bis zu 150 Tagess\u00e4tzen zu 30 Franken erhoben hatten. Vorgeworfen werden ihnen unter anderem Sachbesch\u00e4digung, N\u00f6tigung und Landfriedensbruch. Insgesamt steht in den n\u00e4chsten Wochen eine ganze Reihe an Verhandlungen im Zusammenhang mit der Kundgebung an.</p><p>Die Beschuldigten hatten 8. Juli 2019 an einer Aktion der Bewegung Collective Climate Justice den Haupteingang des Verwaltungsgeb\u00e4udes der UBS am Basler Aeschenplatz blockiert. Mit Anh\u00e4ufungen von \u00c4sten und Fassadenschmierereien mit Kohle hatten sie gegen Investitionen der Grossbank in Kraftwerksbetriebe mit fossilen Energietr\u00e4gern protestiert. In Z\u00fcrich hatten Aktivistinnen und Aktivisten gleichzeitig am Hauptsitz der Credit Suisse demonstriert.</p><h>UBS zog Strafantr\u00e4ge zur\u00fcck</h><p>Die Anw\u00e4lte der Beschuldigten beantragten R\u00fcckweisung der Strafbefehle an die Staatsanwaltschaft. Dies nicht zuletzt auch vor dem Hintergrund, dass die UBS im Sinne einer Desinteressenserkl\u00e4rung ihre Strafantr\u00e4ge im vergangenen Dezember zur\u00fcckgezogen hat, wie an der Verhandlung bekanntgegeben wurde.</p><p>Vor dem Basler Strafgerichtsgeb\u00e4ude hatten sich zum Prozessbeginn rund 70 Aktivistinnen und Aktivisten zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung f\u00fcr die Demonstrationsteilnehmenden versammelt, die nun vor Gericht stehen. Eine der Beschuldigten war am Dienstag von der Teilnahme am Prozess dispensiert. Sie wurde durch ihren Anwalt vertreten.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": ["Die Grossbank hat ihre Strafantr\u00e4ge mittlerweile zur\u00fcckgezogen. Zu den Verhandlungen vor Gericht kommt es, weil die Beschuldigten Einsprache gegen Strafbefehle der Basler Staatsanwaltschaft mit Geldstrafen von bis zu 150 Tagess\u00e4tzen zu 30 Franken erhoben hatten. Vorgeworfen werden ihnen unter anderem Sachbesch\u00e4digung, N\u00f6tigung und Landfriedensbruch. Insgesamt steht in den n\u00e4chsten Wochen eine ganze Reihe an Verhandlungen im Zusammenhang mit der Kundgebung an. Die Beschuldigten hatten 8. Juli 2019 an einer Aktion der Bewegung Collective Climate Justice den Haupteingang des Verwaltungsgeb\u00e4udes der UBS am Basler Aeschenplatz blockiert. Mit Anh\u00e4ufungen von \u00c4sten und Fassadenschmierereien mit Kohle hatten sie gegen Investitionen der Grossbank in Kraftwerksbetriebe mit fossilen Energietr\u00e4gern protestiert. In Z\u00fcrich hatten Aktivistinnen und Aktivisten gleichzeitig am Hauptsitz der Credit Suisse demonstriert. UBS zog Strafantr\u00e4ge zur\u00fcckDie Anw\u00e4lte der Beschuldigten beantragten R\u00fcckweisung der Strafbefehle an die Staatsanwaltschaft. Dies nicht zuletzt auch vor dem Hintergrund, dass die UBS im Sinne einer Desinteressenserkl\u00e4rung ihre Strafantr\u00e4ge im vergangenen Dezember zur\u00fcckgezogen hat, wie an der Verhandlung bekanntgegeben wurde. Vor dem Basler Strafgerichtsgeb\u00e4ude hatten sich zum Prozessbeginn rund 70 Aktivistinnen und Aktivisten zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung f\u00fcr die Demonstrationsteilnehmenden versammelt, die nun vor Gericht stehen."]}, {"relevance_score": 11, "title": "Basilea: prosciolti attivisti clima che bloccarono entrata UBS", "published": "2021-01-22", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Il tribunale penale di Basilea ha prosciolto oggi cinque attivisti per il clima che nel luglio del 2019 avevano partecipato al blocco dell'entrata della sede centrale di UBS nella citt\u00e0 sul Reno.</p><p>La vicenda \u00e8 approdata in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato era stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna.</p><p>I cinque hanno dovuto tra l'altro rispondere di reati di danneggiamento, coazione e sommossa. Nel frattempo, lo scorso dicembre, UBS ha ritirato le denunce penali: il Codice di procedura penale prevede che il danneggiato possa in ogni tempo dichiarare di rinunciare ai suoi diritti. La rinuncia \u00e8 definitiva.</p><h>Cosa accadde l'8 luglio 2019</h><p>Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito.</p><p>Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile.</p><p>Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["La vicenda \u00e8 approdata in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato era stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque hanno dovuto tra l'altro rispondere di reati di danneggiamento, coazione e sommossa. Nel frattempo, lo scorso dicembre, UBS ha ritirato le denunce penali: il Codice di procedura penale prevede che il danneggiato possa in ogni tempo dichiarare di rinunciare ai suoi diritti. La rinuncia \u00e8 definitiva. Cosa accadde l'8 luglio 2019Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile. Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso."]}, {"relevance_score": 26, "title": "Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter", "published": "2021-07-26", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</p><p nitf:lede=\"true\">Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen. </p><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p>", "publisher": "Z\u00fcrichsee-Zeitung", "instances": ["Experten nicht eingeladenDieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt. Proteste gegen FinanzplatzDas Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp."]}, {"relevance_score": 26, "title": "Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter", "published": "2021-07-26", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</p><p nitf:lede=\"true\">Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen. </p><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p>", "publisher": "Der Landbote", "instances": ["Experten nicht eingeladenDieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt. Proteste gegen FinanzplatzDas Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp."]}, {"relevance_score": 25, "title": "Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter", "published": "2021-07-26", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p>", "publisher": "Tages-Anzeiger", "instances": ["Experten nicht eingeladenDieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt. Proteste gegen FinanzplatzDas Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp."]}, {"relevance_score": 26, "title": "Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter", "published": "2021-07-26", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</p><p nitf:lede=\"true\">Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen. </p><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p>", "publisher": "Z\u00fcrcher Unterlander", "instances": ["Experten nicht eingeladenDieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt. Proteste gegen FinanzplatzDas Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Ein Paradies zerrt Holcim vor Gericht", "published": "2023-02-02", "bodyText": "<p>Vier Bewohner der indonesischen Insel Pari klagen gegen den Zementkonzern in der Schweiz. Es ist das erste Mal, dass ein hiesiges Unternehmen wegen der Folgen des Klimawandels zur Rechenschaft gezogen werden soll</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Ein Paradies zerrt Holcim vor Gericht", "published": "2023-02-02", "bodyText": "<p>Vier Bewohner der indonesischen Insel Pari klagen gegen den Zementkonzern in der Schweiz. Es ist das erste Mal, dass ein hiesiges Unternehmen wegen der Folgen des Klimawandels zur Rechenschaft gezogen werden soll</p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Le proc\u00e8s de cinq militants du climat d\u00e9bute \u00e0 B\u00e2le", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p>Lead compl\u00e9t\u00e9 et avant-dernier paragraphe nouveau: l'UBS a retir\u00e9 ses plaintes en d\u00e9cembre.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": []}, {"relevance_score": 9, "title": "Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale", "published": "2020-09-21", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Alcune centinaia di attivisti per il clima da stamane occupano Piazza Federale. Si tratta dell'atto d'avvio di una campagna di una settimana all'insegna di \"Stand Up for Change\" per protestare contro il sistema economico e politico responsabile della crisi climatica.</p><p>Gli attivisti ambientalisti stanno inoltre organizzando un campo climatico e invitando la popolazione ad unirsi a loro sulla Piazza Federale, secondo una dichiarazione </p><p>In un comunicato congiunto Sciopero per il clima, Collective Climate Justice ed Extinction Rebellion invitano la popolazione ad unirsi alla protesta sulla Piazza federale, che - scrivono - \"\u00e8 un simbolo della distruzione causata dalla crisi climatica. Il Parlamento e il Consiglio federale hanno deciso di offrire alle compagnie aeree quasi 2 miliardi di franchi. La Banca nazionale svizzera e il Credit Suisse investono miliardi di franchi nello sfruttamento dei combustibili fossili. Mentre tutto sta gi\u00e0 bruciando, gettando olio sul fuoco\".</p><p>Ulteriori azioni contro la politica istituzionale, l'\u00e9lite imprenditoriale e la piazza finanziaria sono previste nel corso della settimana, aggiungono gli attivisti.</p><p>Gli organizzatori parlano centinaia di persone che partecipano alla manifestazione. La polizia cantonale bernese - contattata da Keystone-ATS - non ha fornito cifre, dicendo semplicemente che agenti erano sul posto.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["Alcune centinaia di attivisti per il clima da stamane occupano Piazza Federale. Si tratta dell'atto d'avvio di una campagna di una settimana all'insegna di \"Stand Up for Change\" per protestare contro il sistema economico e politico responsabile della crisi climatica. Gli attivisti ambientalisti stanno inoltre organizzando un campo climatico e invitando la popolazione ad unirsi a loro sulla Piazza Federale, secondo una dichiarazione In un comunicato congiunto Sciopero per il clima, Collective Climate Justice ed Extinction Rebellion invitano la popolazione ad unirsi alla protesta sulla Piazza federale, che - scrivono - \"\u00e8 un simbolo della distruzione causata dalla crisi climatica. Il Parlamento e il Consiglio federale hanno deciso di offrire alle compagnie aeree quasi 2 miliardi di franchi. La Banca nazionale svizzera e il Credit Suisse investono miliardi di franchi nello sfruttamento dei combustibili fossili. Mentre tutto sta gi\u00e0 bruciando, gettando olio sul fuoco\". Ulteriori azioni contro la politica istituzionale, l'\u00e9lite imprenditoriale e la piazza finanziaria sono previste nel corso della settimana, aggiungono gli attivisti. Gli organizzatori parlano centinaia di persone che partecipano alla manifestazione."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale", "published": "2020-09-21", "bodyText": "<p>Riformulato l'inizio del dispaccio</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": []}, {"relevance_score": 13, "title": "Basilea: al via processo attivisti clima che bloccarono entrata UBS", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">\u00c8 iniziato stamani al tribunale penale di Basilea il processo di cinque attivisti per il clima che nel luglio del 2019 avevano partecipato al blocco dell'entrata della sede centrale di UBS nella citt\u00e0 sul Reno.</p><p>La vicenda approda in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato \u00e8 stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque dovranno tra l'altro rispondere dei reati di danneggiamento e sommossa.</p><p>Il processo durer\u00e0 diversi giorni. La sentenza \u00e8 prevista per il 22 gennaio.</p><p>Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile.</p><p>Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso.</p><p>Circa 70 attivisti si sono riuniti davanti all'edificio del tribunale penale di Basilea prima dell'inizio del processo per manifestare solidariet\u00e0 agli imputati. Una di loro \u00e8 stata dispensata dal partecipare al processo oggi: \u00e8 rappresentata dal suo avvocato.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["La vicenda approda in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato \u00e8 stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque dovranno tra l'altro rispondere dei reati di danneggiamento e sommossa. Il processo durer\u00e0 diversi giorni. La sentenza \u00e8 prevista per il 22 gennaio. Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile. Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso. Circa 70 attivisti si sono riuniti davanti all'edificio del tribunale penale di Basilea prima dell'inizio del processo per manifestare solidariet\u00e0 agli imputati."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Des activistes pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale", "published": "2020-09-21", "bodyText": "<p>Compl\u00e9t\u00e9. Compl\u00e9ment dans la matin\u00e9e</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": []}, {"relevance_score": 32, "title": "Der Klimaschutz heiligt keine terroristischen Mittel", "published": "2021-11-24", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Alexander Kissler, Berlin </p><p nitf:lede=\"true\">In polarisierten Gesellschaften w\u00e4chst die Bereitschaft zur Radikalit\u00e4t. Dieser Zusammenhang gilt nicht nur f\u00fcr Impfbef\u00fcrworter und Impfskeptiker, die sich wechselseitig schm\u00e4hen, als m\u00fcssten sie nach der Pandemie nicht auf demselben Staatsgebiet zusammenleben. Radikale Ansichten wachsen im Schatten dieser Auseinandersetzung bei einem Thema, das weniger umstritten zu sein scheint. Dort aber, bei der Klimapolitik, k\u00f6nnte der soziale Frieden irreparabel besch\u00e4digt werden: dann n\u00e4mlich, wenn sich aus radikalen Klimasch\u00fctzern eine Terrorgruppe bildet. Die Gefahr ist real.</p><p>Soeben erkl\u00e4rte ein 45-j\u00e4hriger Aktivist, Mitbegr\u00fcnder der gegen den Kohleabbau gerichteten Bewegung \u00abEnde Gel\u00e4nde\u00bb und ehemaliger Referent bei der linken Rosa-Luxemburg-Stiftung, die Gesellschaft m\u00fcsse wissen: \u00abWenn es keinen Klimaschutz gibt, gibt es bald auf die M\u00fctze.\u00bb Man solle jetzt schon mit \u00abzerdepperten Autoshowrooms, zerst\u00f6rten Autos, Sabotage in Gaskraftwerken oder an Pipelines\u00bb im n\u00e4chsten Sommer rechnen. Nachts k\u00f6nnten regelm\u00e4ssig Baustellen auf Autobahnen verw\u00fcstet werden, um Unternehmen, die mit fossilen Brennstoffen arbeiteten, zur Besinnung zu bringen. Die Klimabewegung werde sich f\u00fcr Militanz entscheiden, aus Gr\u00fcnden der Notwehr: \u00abWer Klimaschutz verhindert, schafft die gr\u00fcne RAF. Oder Klimapartisanen. Oder Sabotage for Future.\u00bb</p><p>Das ist die Sprache des Terrors - und wie meist in der Geschichte der Gewalt beruft sich der Terror auf vermeintlich gute Gr\u00fcnde, hier auf die Rettung des Planeten zum angeblich letztm\u00f6glichen Zeitpunkt. Tadzio M\u00fcller heisst der ehrliche Gespr\u00e4chspartner des Magazins \u00abDer Spiegel\u00bb. Auf seinem Twitter-Account bezeichnet er sich selbst als \u00abClimate-Justice-Schwuchtel\u00bb. M\u00fcller ist ein prominentes Gesicht der Klimabewegung. Er rechtfertigt die Bereitschaft zur Gewalt mit Argumentationsattrappen, die inzwischen in der Mitte der Gesellschaft en vogue sind.</p><p>Weil die Klimakrise die endg\u00fcltige Bedrohung der Menschheit sein soll, schwindet die Hemmschwelle, auf undemokratische Handlungen zu sinnen. Der Gedanke, dass in Demokratien Mehrheiten entscheiden, st\u00f6sst beispielsweise bei der Endzeitbewegung Extinction Rebellion auf Skepsis. Bei den Gr\u00fcnen gibt es Stimmen, die den Auftrag, das Klima zu retten, f\u00fcr verpflichtender halten als das gr\u00fcne Wahlergebnis. Nicht der W\u00e4hler, sondern die Erde ist dann der Souver\u00e4n. Das Bundesverfassungsgericht, auf dessen Klimaschutzurteil sich M\u00fcller bezieht, hat solche Grenz\u00fcberschreitungen nobilitiert.</p><p>Nicht dieselbe Bereitschaft zur Gewalt, aber derselbe schrille Sound - auf Alarm und Apokalypse gestimmt - erklingt bei Greta Thunberg und Luisa Neubauer, bei Fridays for Future und Eckart von Hirschhausen, bei den Gr\u00fcnen und in Beitr\u00e4gen des \u00f6ffentlichrechtlichen Rundfunks: Das Haus stehe in Flammen, es brauche eine sofortige Transformation aller Lebensbereiche. \u00abWir rasen immer noch auf den Abgrund zu\u00bb, \u00abRund 200 Jahre Kapitalismus haben gereicht, um unseren Planeten komplett an den Abgrund zu rocken\u00bb, \u00abWenn unsere Generation die Kehrtwende nicht hinbekommt, dann ist es zu sp\u00e4t\u00bb - die Zitate stammen von ehemaligen Bundessprechern der Gr\u00fcnen Jugend. Wer so redet, stellt die Demokratie unter Vorbehalt. </p><p>Tadzio M\u00fcller entstammt laut eigenen Angaben dem gehobenen B\u00fcrgertum. Auch viele Protagonisten von Fridays for Future kommen aus diesem Milieu, bei der RAF war es nicht anders. Fehlgeleiteter Idealismus f\u00fchrt oft zu gnadenloser Intoleranz. Sollte es demn\u00e4chst eine Gr\u00fcne-Armee-Fraktion geben, w\u00e4re es die erste Terrorgruppe, die nicht aus der Ablehnung ihrer Ziele, sondern aus zu viel \u00f6ffentlicher Zustimmung hervorging. Wer die weitere Radikalisierung der Klimasch\u00fctzer verhindern will, sollte sein stilles oder lautes Einverst\u00e4ndnis mit dem kursierenden Alarmpathos \u00fcberdenken. Der Mensch ist kreativer, als es die Untergangspropheten behaupten. Es ist nie zu sp\u00e4t f\u00fcr Vernunft und Besonnenheit. Eine Uhr, die st\u00e4ndig 5 vor 12 anzeigt, gibt nicht die Zeit wieder, sondern das eigene Empfinden.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueINZZ20211124page0011630167\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag", "instances": []}, {"relevance_score": 10, "title": "Oltre 1000 manifestanti a Berna per uno sciopero per il clima", "published": "2020-09-25", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Tre giorni dopo l'evacuazione del \"campo per il clima\" sulla Piazza federale, pi\u00f9 di 1000 persone si sono riunite oggi pomeriggio a Berna per lo sciopero del clima. Il raduno \u00e8 organizzato in concomitanza con una giornata di protesta climatica mondiale.</p><p>Gli attivisti di \"Rise Up for Change\" (insorgi per il cambiamento) hanno lanciato un appello per uno sciopero per il clima e a inizio settimana hanno occupato la piazza davanti a Palazzo federale per 48 ore, prima di essere sgomberati dalla polizia.</p><p>Oggi i manifestanti si sono riuniti sulla Helvetiaplatz di Berna. La crisi climatica non pu\u00f2 aspettare, hanno detto gli oratori promettendo che la lotta continuer\u00e0.</p><p>Dopo la dimostrazione, si terr\u00e0 una \"Climate Justice Arena\", una sorta di contro-evento al dibattito televisivo \"Arena\" della Televisione della Svizzera tedesca SRF. I membri di \"Rise Up for Change\" avevano declinato l'invito alla trasmissione televisiva perch\u00e9 sono stati invitati anche \"negazionisti del clima\" come il consigliere nazionale dell'UDC Roger K\u00f6ppel. Loro volevano invece un dibattito \"serio e basato sui fatti\", ha detto \"Rise Up for Change\".</p><p>Gli attivisti per il clima di tutto il mondo hanno lanciato un appello per un'azione oggi. Secondo il movimento \"Fridays for Future\", sono previsti pi\u00f9 di 3000 scioperi climatici e pi\u00f9 di 400 manifestazioni solo in Germania.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["Tre giorni dopo l'evacuazione del \"campo per il clima\" sulla Piazza federale, pi\u00f9 di 1000 persone si sono riunite oggi pomeriggio a Berna per lo sciopero del clima. Il raduno \u00e8 organizzato in concomitanza con una giornata di protesta climatica mondiale. Gli attivisti di \"Rise Up for Change\" (insorgi per il cambiamento) hanno lanciato un appello per uno sciopero per il clima e a inizio settimana hanno occupato la piazza davanti a Palazzo federale per 48 ore, prima di essere sgomberati dalla polizia. Oggi i manifestanti si sono riuniti sulla Helvetiaplatz di Berna. La crisi climatica non pu\u00f2 aspettare, hanno detto gli oratori promettendo che la lotta continuer\u00e0. Dopo la dimostrazione, si terr\u00e0 una \"Climate Justice Arena\", una sorta di contro-evento al dibattito televisivo \"Arena\" della Televisione della Svizzera tedesca SRF. I membri di \"Rise Up for Change\" avevano declinato l'invito alla trasmissione televisiva perch\u00e9 sono stati invitati anche \"negazionisti del clima\" come il consigliere nazionale dell'UDC Roger K\u00f6ppel. Loro volevano invece un dibattito \"serio e basato sui fatti\", ha detto \"Rise Up for Change\". Gli attivisti per il clima di tutto il mondo hanno lanciato un appello per un'azione oggi. Secondo il movimento \"Fridays for Future\", sono previsti pi\u00f9 di 3000 scioperi climatici e pi\u00f9 di 400 manifestazioni solo in Germania."]}, {"relevance_score": 11, "title": "Place f\u00e9d\u00e9rale: les manifestants font de la place pour le march\u00e9", "published": "2020-09-22", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Les militants pour le climat qui occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale depuis lundi matin ont d\u00e9plac\u00e9 leurs tentes mardi matin pour faire de la place au march\u00e9. Les premiers marchands ont pu commencer \u00e0 s'installer aux alentours de 05h00.</p><p>Les manifestants ont d\u00e9plac\u00e9 leurs tentes mardi entre 04h00 et 05h00. Vers 04h30, de premiers marchands attendaient devant la Place f\u00e9d\u00e9rale pour pouvoir s'installer, ce qu'ils ont pu commencer \u00e0 faire environ 15 minutes plus tard, selon un photographe de Keystone-ATS sur place. Il n'y avait pas de gros effectifs policiers sur les lieux. </p><p>Des militants pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale depuis lundi matin et pr\u00e9voient d'y rester toute la semaine \u00e0 l'occasion de la semaine \"Debout pour le changement\". Ils entendent ainsi protester contre le syst\u00e8me \u00e9conomique et politique, responsable selon eux de la crise climatique. L'action est organis\u00e9e conjointement par la Gr\u00e8ve du Climat, Collective Climate Justice et Extinction Rebellion.</p><p>Malgr\u00e9 des demandes d'\u00e9vacuation de la part de parlementaires bourgeois et des pr\u00e9sidences des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le gouvernement rouge-vert de la ville de Berne a plut\u00f4t choisi de trouver une solution \u00e0 l'amiable avec les activistes. Il leur a toutefois lanc\u00e9 un ultimatum. Ils devront quitter la Place f\u00e9d\u00e9rale d'ici mardi midi, s'ils ne veulent pas \u00eatre expuls\u00e9s par la police.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": ["Les manifestants ont d\u00e9plac\u00e9 leurs tentes mardi entre 04h00 et 05h00. Vers 04h30, de premiers marchands attendaient devant la Place f\u00e9d\u00e9rale pour pouvoir s'installer, ce qu'ils ont pu commencer \u00e0 faire environ 15 minutes plus tard, selon un photographe de Keystone-ATS sur place. Il n'y avait pas de gros effectifs policiers sur les lieux. Des militants pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale depuis lundi matin et pr\u00e9voient d'y rester toute la semaine \u00e0 l'occasion de la semaine \"Debout pour le changement\". Ils entendent ainsi protester contre le syst\u00e8me \u00e9conomique et politique, responsable selon eux de la crise climatique. L'action est organis\u00e9e conjointement par la Gr\u00e8ve du Climat, Collective Climate Justice et Extinction Rebellion. Malgr\u00e9 des demandes d'\u00e9vacuation de la part de parlementaires bourgeois et des pr\u00e9sidences des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le gouvernement rouge-vert de la ville de Berne a plut\u00f4t choisi de trouver une solution \u00e0 l'amiable avec les activistes. Il leur a toutefois lanc\u00e9 un ultimatum. Ils devront quitter la Place f\u00e9d\u00e9rale d'ici mardi midi, s'ils ne veulent pas \u00eatre expuls\u00e9s par la police."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Neue Klimastreiks am 4. September in der ganzen Schweiz angek\u00fcndigt", "published": "2020-08-11", "bodyText": "<p>Folgt mehr nach MK.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 69, "title": "Zehntausende Franken f\u00fcr die Antifa", "published": "2022-06-19", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Zehntausende Franken f\u00fcr die Antifa</p><p nitf:lede=\"true\">Die erfolgreichsten Wemakeit-Projekte Die Crowdfunding-Plattform verkauft sich mit einem Coup gerade selbst an die Crowd. Eine Auswahl der erfolgreichsten, erfolglosesten oder umstrittensten Basler Projekte. </p><p nitf:lede=\"true\">Dina Sambar</p><p nitf:lede=\"true\">Soeben wurde die gr\u00f6sste Crowd-funding-Plattform der Schweiz, Wemakeit, zehn Jahre alt \u2013 und fast schon von Beginn weg finanzierten mit Wemakeit auch Baslerinnen und Baselbieter ihre Ideen. In Basel wurden insgesamt 429 Projekte mit einem Gesamtbetrag von 5\u2019360\u2019144 Franken erfolgreich unterst\u00fctzt. Im Baselbiet sind es 83 mit 1\u2019142\u2019575  Franken. Welche erhielten das meiste Geld? Welche waren ausgefallen, umstritten oder erfolglos? </p><p nitf:lede=\"true\">Die K\u00e4mpferischen</p><p>Am 24. November 2018 wollte die Partei National Orientierter Schweizer (Pnos) auf dem Messeplatz ihr rechtsextremes Gedankengut verbreiten. Unter dem Motto \u00abBasel Nazifrei\u00bb demonstrierten Tausende gegen den Anlass. Dabei kam es zu gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen zwischen der Polizei und einigen Demonstrierenden \u2013 und in der Folge zu diversen Strafverfahren. Basel Nazifrei wollte Geld, um die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte der Angeklagten zu finanzieren, und wandte sich an die Crowd. Ihr Aufruf \u00abSolidarit\u00e4t ist eine Waffe \u2013 gebt uns euer Geld!\u00bb war erfolgreich. 62\u2019214 Franken wurden bis Januar 2021 einbezahlt. Vor Gericht kam es trotzdem zu Verurteilungen. Doch das Thema ist juristisch noch nicht gegessen. Diverse Urteile wurden an das Appellationsgericht weitergezogen. Zudem erhebt ein Anwalt schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Basler Staatsanwaltschaft. Sie soll bewusst Videos manipuliert und so Polizeigewalt vertuscht haben. Eine ausserkantonale Staatsanwaltschaft ermittelt jetzt gegen die Basler Staatsanwaltschaft.</p><p>2019 blockierten Klimaaktivisten in Basel und Z\u00fcrich die Eing\u00e4nge der UBS und der Credit Suisse und forderten vom Schweizer Finanzplatz den sofortigen Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas. Viele der Demonstrantinnen wurden angezeigt. Das Collective Climate Justice sammelte via Wemakeit erfolgreich 45\u2019105 Franken, um Verfahrens-, Anwalts- und Reisekosten, Bussen und Flyer zu finanzieren. \u00dcbrigens hatten die Klimaaktivisten auch vor dem Basler Strafgericht Erfolg. Sie wurden freigesprochen. </p><p>Die Erfolgreichsten</p><p>Die Petarde wurde gez\u00fcndet und sprengte den regionalen Wemakeit-Rekord. 1481 Menschen zahlten insgesamt 163\u2019298 Franken ein. Die Petarde will die Satire mit diesem Knall vor dem Aussterben retten. \u00abSatire ist der Inbegriff von Presse- und Medienfreiheit. Sie lotet Grenzen aus, stiftet Unruhe und r\u00fcttelt an Selbstverst\u00e4ndlichkeiten\u00bb, schreiben die Initianten des Crowdfunding. Doch genau das sei leider nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich. \u00abAktuellstes Beispiel: Der \u2039Nebelspalter\u203a, das \u2039\u00e4lteste Satiremagazin der Welt\u203a, wurde von zahlungskr\u00e4ftigen Investoren aufgekauft und die Satire darin zur Randerscheinung degradiert\u00bb, schreiben die Initianten. Ihr Ziel: eine Plattform, auf der Satire keine Grenzen, keine Zensur, keine Paywall, keine Abos und keinen Kaufzwang kennt. Hierf\u00fcr sollen 10 bis 20 ausgew\u00e4hlte Satirikerinnen und Satiriker ein \u00abbedingungsloses Witzeinkommen\u00bb von 500 Franken pro Monat erhalten. Die Lunte ist gez\u00fcndet. Das Resultat der Sprengung gibts unter <url normalizedValue=\"http://www.petarde.ch\">www.petarde.ch</url>.</p><p>Den regionalen Rekord des \u00fcbertroffenen Sammelzieles h\u00e4lt das Klimablatt. 25\u2019000 Franken wollten die Initianten und erhielten das Sechsfache. 154\u2019598 Franken kamen im September 2019 zusammen. Das Team von Klimastreikenden versandte mit dem Geld \u00fcber eine Million Klimabl\u00e4tter in die Schweizer Briefk\u00e4sten. </p><p>Die heftig Kritisierte </p><p>Mit diesem Shitstorm hatte Anna Rossinelli kaum gerechnet. Als arbeitsfaul, schlechte S\u00e4ngerin und frech wurde die Basler S\u00e4ngerin bezeichnet. Sie finanzierte 2015 durch Wemakeit ihr Projekt \u00abTakes Two To Tango\u00bb. Anna Rossinelli wollte mehrere Monate quer durch die USA reisen und sich mit amerikanischen Musikern austauschen. Daraus sollten ein Film und ein Album entstehen. Der Shitstorm legte sich wieder, die erstrebten 50\u2019000 Franken kamen zusammen, und das Album und der Film sind kein Projekt mehr, sondern seit fast sieben Jahren Realit\u00e4t. </p><p>Weitere regionale Bands, die ihre Projekte ebenfalls durch Wemakeit finanzierten, sind die Basler Gruppe The bianca Story (90\u2019000 Euro f\u00fcr ein Gratis-Album) und im Baselbiet Crazy Diamond (30\u2019000 Franken f\u00fcr eine Live-CD/DVD).</p><p>Tierische Fotografinnen</p><p>Die K\u00fcnstlerinnen sind K\u00fche \u2013 oder genauer: fotografierende K\u00fche. Alles nahm seinen Ursprung im H\u00fcmpelihof in F\u00fcllinsdorf. Der Baselbieter Landwirt Christoph Sigrist montierte seiner Kuh Sofie einen kleinen Fotoapparat in die Kuhglocke, der alle paar Minuten ein Foto schoss. Ein Kunstprojekt war geboren. Bald fotografierten K\u00fche auf Weiden in der ganzen Schweiz. 2014 wollten die Initianten aus den besten Bildern und den dazugeh\u00f6rigen Geschichten ein Buch herausgeben. Die Crowd fand das eine tolle Idee und kaufte sich das Buch via Wemakeit, noch bevor es entstanden war. 10\u2019000 Franken kamen so zusammen. Die fotografierenden K\u00fche sind mittlerweile publizierte K\u00fcnstlerinnen. </p><p>Die Foodies</p><p>Das Ziel war klar: Im Milchh\u00fcsli Allschwil soll wieder Milch verarbeitet werden \u2013 und zwar Milch aus Allschwil. Daf\u00fcr brauchte Initiant Pierre Coulin vor vier Jahren 40\u2019000 Franken. Es kamen schliesslich mehr als 68\u2019000 Franken zusammen. Im Gegenzug (Initianten bieten immer Gegenleistungen an) durften die Unterst\u00fctzer je nach Beitrag einen der ersten K\u00e4se entgegennehmen, selbst k\u00e4sen oder das Milchh\u00fcsli f\u00fcr einen Event mit Degustation und Fondue oder Raclette beanspruchen.</p><p>Heute werden in der Dorfk\u00e4si Allschwil nicht nur K\u00e4se wie H\u00e4x, Bleu, Blanc, Mutschli und Raclette produziert, sondern auch Joghurt, Rahm und Butter. </p><p>Die Erfolglosen</p><p>Nicht jedes Projekt erreicht sein Finanzierungsziel. In Basel liegt die Erfolgsquote bei 68 Prozent, im Baselbiet bei 54 Prozent (schweizweit: 62 Prozent). Knapp 50 Projekte erhielten sogar null Franken Unterst\u00fctzung. Kein Interesse hatte die Crowd (Englisch f\u00fcr: Menge oder Publikum) beispielsweise an einer mobilen Fahrradwerkstatt in einem Linienbus, der Renovation einer Tanzschule, Unikaten f\u00fcr ein privates Madonna-Museum, an einem Treffen rothaariger Menschen oder an diversen Kunstprojekten.</p><p>Auseinandersetzungen zwischen Demonstrierenden und Polizei an der \u00abBasel Nazifrei\u00bb-Kundgebung im November 2018 zogen eine Wemakeit-Kampagne nach sich. Foto: Steve Last</p>", "publisher": "Basler Zeitung", "instances": ["Zudem erhebt ein Anwalt schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Basler Staatsanwaltschaft. Sie soll bewusst Videos manipuliert und so Polizeigewalt vertuscht haben. Eine ausserkantonale Staatsanwaltschaft ermittelt jetzt gegen die Basler Staatsanwaltschaft. 2019 blockierten Klimaaktivisten in Basel und Z\u00fcrich die Eing\u00e4nge der UBS und der Credit Suisse und forderten vom Schweizer Finanzplatz den sofortigen Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas. Viele der Demonstrantinnen wurden angezeigt. Das Collective Climate Justice sammelte via Wemakeit erfolgreich 45\u2019105 Franken, um Verfahrens-, Anwalts- und Reisekosten, Bussen und Flyer zu finanzieren. \u00dcbrigens hatten die Klimaaktivisten auch vor dem Basler Strafgericht Erfolg. Sie wurden freigesprochen. Die ErfolgreichstenDie Petarde wurde gez\u00fcndet und sprengte den regionalen Wemakeit-Rekord. 1481 Menschen zahlten insgesamt 163\u2019298 Franken ein. Die Petarde will die Satire mit diesem Knall vor dem Aussterben retten."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Oltre 2000 manifestanti a Berna per uno sciopero per il clima", "published": "2020-09-25", "bodyText": "<p>notizia aggiornata</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": []}, {"relevance_score": 10, "title": "Manifestation pour la \"justice climatique\" \u00e0 Montr\u00e9al", "published": "2020-09-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Un an apr\u00e8s une marche g\u00e9ante pour le climat \u00e0 Montr\u00e9al, plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi dans la m\u00e9tropole qu\u00e9b\u00e9coise pour la \"justice climatique\".</p><p nitf:lede=\"true\">Plusieurs organisations avaient appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement pour plaider en faveur d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 \"liant l'action \u00e9cologique \u00e0 la justice sociale\". \"Justice sociale, 'climate justice', m\u00eame combat\", proclamait une vaste banderole, tandis qu'une autre appelait \u00e0 une \"relance juste et verte\".</p><p>Le 27 septembre 2019, pr\u00e8s d'un demi-million de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Montr\u00e9al avec la militante su\u00e9doise Greta Thunberg dans le cadre de la \"gr\u00e8ve mondiale pour le climat\". La marche avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \"plus grosse manifestation de l'histoire du Qu\u00e9bec\" par l'un des organisateurs.</p><h>Paires de souliers d'enfants</h><p>Parmi les organisations ayant appel\u00e9 \u00e0 la manifestation de samedi, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de mobilisation climatique, figuraient notamment la coalition \u00e9tudiante pour un virage environnemental et social (CEVES), \"la plan\u00e8te s'invite au parlement\" et la \"coalition pour le d\u00e9financement de la police\".</p><p>La manifestation a d\u00e9but\u00e9 devant un monument du centre-ville qui abritait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment la statue d'un ancien premier ministre du Canada. La statue en bronze de John A. Macdonald, accus\u00e9 d'avoir mis en oeuvre une politique d'assimilation forc\u00e9e des populations autochtones, avait \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e \u00e0 terre \u00e0 la fin ao\u00fbt lors d'un rassemblement contre le racisme.</p><p>De nombreuses paires de souliers d'enfants avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es devant le monument pour symboliser les menaces des changements climatiques pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": ["Un an apr\u00e8s une marche g\u00e9ante pour le climat \u00e0 Montr\u00e9al, plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi dans la m\u00e9tropole qu\u00e9b\u00e9coise pour la \"justice climatique\". Plusieurs organisations avaient appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement pour plaider en faveur d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 \"liant l'action \u00e9cologique \u00e0 la justice sociale\". \"Justice sociale, 'climate justice', m\u00eame combat\", proclamait une vaste banderole, tandis qu'une autre appelait \u00e0 une \"relance juste et verte\". Le 27 septembre 2019, pr\u00e8s d'un demi-million de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Montr\u00e9al avec la militante su\u00e9doise Greta Thunberg dans le cadre de la \"gr\u00e8ve mondiale pour le climat\". La marche avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \"plus grosse manifestation de l'histoire du Qu\u00e9bec\" par l'un des organisateurs. Paires de souliers d'enfantsParmi les organisations ayant appel\u00e9 \u00e0 la manifestation de samedi, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de mobilisation climatique, figuraient notamment la coalition \u00e9tudiante pour un virage environnemental et social (CEVES), \"la plan\u00e8te s'invite au parlement\" et la \"coalition pour le d\u00e9financement de la police\". La manifestation a d\u00e9but\u00e9 devant un monument du centre-ville qui abritait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment la statue d'un ancien premier ministre du Canada. La statue en bronze de John A."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Demo von Bundesplatz-Besetzern", "published": "2021-08-03", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo von Bundesplatz-Besetzern</p><p nitf:lede=\"true\">Stadt Bern hat sie bewilligt Abschluss von \u00abRise Up for Change\u00bb.</p><p nitf:lede=\"true\">\u00abRise Up for Change\u00bb kehrt nach Bern zur\u00fcck. Mit seiner Besetzung des Bundesplatzes dominierte das Klimakollektiv im letzten Jahr wochenlang die Schlagzeilen, zum Startschuss der diesj\u00e4hrigen Aktionswoche blockierten die Aktivistinnen und Aktivisten die Eing\u00e4nge zu Grossbanken in Z\u00fcrich, bevor sie von der Polizei weggetragen wurden. Zum Abschluss ist am Freitagmittag eine Grossdemo auf dem Berner M\u00fcnsterplatz geplant.</p><p>Die Stadt Bern dem Klimakollektiv eine Bewilligung f\u00fcr eine Platzkundgebung erteilt, wie Dominique Steiner von der Orts- und Gewerbepolizei gegen\u00fcber dem \u00abBund\u00bb best\u00e4tigt. Die Besetzungsaktion vom letzten Jahr, mit der die Aktivisten die Berner Polizei um vier Uhr fr\u00fch \u00fcberrumpelten? Die teils harsche Kritik aus der nationalen Politik? Alles Schnee von gestern. Zumal an der geplanten Demo vielleicht Leute teilnehmen w\u00fcrden, die letztes Jahr gar nicht dabei waren, begr\u00fcndet Dominique Steiner die Bewilligung. Sie betont: \u00abDas Recht auf Meinungs\u00e4usserung ist uns wichtig.\u00bb</p><p>Im Fokus der Aktivistinnen und Aktivisten stehen diesmal die Grossbanken UBS und Credit Suisse sowie die Nationalbank (SNB). Sie fordern von den Finanzinstituten Transparenz bei ihren Finanzstr\u00f6men sowie einen sofortigen Stopp von Investitionen in fossile Energien wie Kohle, \u00d6l und Gas. Eine weitere Forderung betrifft die Gewinne der Nationalbank. Diese sollen gem\u00e4ss den Aktivisten f\u00fcr einen \u00abklimafreundlichen Umbau der Gesellschaft\u00bb verwendet werden.</p><p>Bundesplatz ist schon \u00abbesetzt\u00bb</p><p>Dieses Jahr hat die Klimabewegung ihre Zelte in Z\u00fcrich aufgeschlagen. Die Aktionen am Montag richteten sich gegen den Finanzplatz. Fragt sich: Warum eine erneute Kundgebung in Bern? \u00abWarum nicht Bern?\u00bb, erwidert Frida Kohlmann, Mediensprecherin von Collective Climate Justice. \u00abBern ist Bundesstadt und an Demos gew\u00f6hnt. Zudem richtet sich die Aktionswoche gegen den gesamten Schweizer Finanzplatz. Der Hauptsitz der Nationalbank ist in Bern. Also war klar: Da m\u00fcssen wir hin.\u00bb</p><p>Dass sie f\u00fcr den Protest nicht wieder auf den Bundesplatz ziehen, sondern auf den M\u00fcnsterplatz, geschieht nicht freiwillig. Am Freitag findet auf dem Bundesplatz bereits eine Veranstaltung zu 50 Jahren Frauenstimmrecht statt. Kein Problem, findet Frida Kohlmann. \u00abF\u00fcr uns ist der M\u00fcnsterplatz super. Zudem finden wir wichtig, dass der Anlass zum Frauenstimmrecht auf dem Bundesplatz ungest\u00f6rt stattfinden kann.\u00bb</p><p>Auch sonst schl\u00e4gt man bei \u00abRise Up for Change\u00bb im Vorfeld der Demonstration leisere T\u00f6ne an. \u00abDie geplante Kundgebung steht gar nicht im Zusammenhang mit der Besetzung des Bundesplatzes vom letzten Jahr\u00bb, sagt Frida Kohlmann. Blockaden wie am Montag in Z\u00fcrich oder andere Aktionen zivilen Ungehorsams seien nicht geplant. \u00abWir wollen einfach einen sch\u00f6nen Abschluss der Aktionswoche und nochmals unsere Forderungen platzieren.\u00bb</p><p>Die Berner Kantonspolizei macht aus \u00abtaktischen Gr\u00fcnden\u00bb keine Angaben zu ihren Erwartungen oder zum Aufgebot. Bei der Stadt jedoch zeigt man sich angesichts der moderaten T\u00f6ne der Aktivisten vorsichtig optimistisch. \u00abJetzt liegt es an ihnen, uns zu beweisen, dass sie ihren Worten auch Taten folgen lassen\u00bb, sagt der Stadtberner Sicherheitsdirektor Reto Nause (Die Mitte) gegen\u00fcber dieser Zeitung. Aber eine gewisse Skepsis bleibe aufgrund der Geschehnisse im letzten Jahr bestehen. \u00abWir werden pr\u00e4sent sein und den Anlass beobachten.\u00bb</p><p>Benjamin Bitoun</p>", "publisher": "Berner Oberl\u00e4nder", "instances": ["Diese sollen gem\u00e4ss den Aktivisten f\u00fcr einen \u00abklimafreundlichen Umbau der Gesellschaft\u00bb verwendet werden. Bundesplatz ist schon \u00abbesetzt\u00bbDieses Jahr hat die Klimabewegung ihre Zelte in Z\u00fcrich aufgeschlagen. Die Aktionen am Montag richteten sich gegen den Finanzplatz. Fragt sich: Warum eine erneute Kundgebung in Bern? \u00abWarum nicht Bern? \u00bb, erwidert Frida Kohlmann, Mediensprecherin von Collective Climate Justice. \u00abBern ist Bundesstadt und an Demos gew\u00f6hnt. Zudem richtet sich die Aktionswoche gegen den gesamten Schweizer Finanzplatz. Der Hauptsitz der Nationalbank ist in Bern. Also war klar: Da m\u00fcssen wir hin. \u00bbDass sie f\u00fcr den Protest nicht wieder auf den Bundesplatz ziehen, sondern auf den M\u00fcnsterplatz, geschieht nicht freiwillig."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Demo von Bundesplatz-Besetzern", "published": "2021-08-03", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Demo von Bundesplatz-Besetzern</p><p nitf:lede=\"true\">Stadt Bern hat sie bewilligt Abschluss von \u00abRise Up for Change\u00bb.</p><p nitf:lede=\"true\">\u00abRise Up for Change\u00bb kehrt nach Bern zur\u00fcck. Mit seiner Besetzung des Bundesplatzes dominierte das Klimakollektiv im letzten Jahr wochenlang die Schlagzeilen, zum Startschuss der diesj\u00e4hrigen Aktionswoche blockierten die Aktivistinnen und Aktivisten die Eing\u00e4nge zu Grossbanken in Z\u00fcrich, bevor sie von der Polizei weggetragen wurden. Zum Abschluss ist am Freitagmittag eine Grossdemo auf dem Berner M\u00fcnsterplatz geplant.</p><p>Die Stadt Bern dem Klimakollektiv eine Bewilligung f\u00fcr eine Platzkundgebung erteilt, wie Dominique Steiner von der Orts- und Gewerbepolizei gegen\u00fcber dem \u00abBund\u00bb best\u00e4tigt. Die Besetzungsaktion vom letzten Jahr, mit der die Aktivisten die Berner Polizei um vier Uhr fr\u00fch \u00fcberrumpelten? Die teils harsche Kritik aus der nationalen Politik? Alles Schnee von gestern. Zumal an der geplanten Demo vielleicht Leute teilnehmen w\u00fcrden, die letztes Jahr gar nicht dabei waren, begr\u00fcndet Dominique Steiner die Bewilligung. Sie betont: \u00abDas Recht auf Meinungs\u00e4usserung ist uns wichtig.\u00bb</p><p>Im Fokus der Aktivistinnen und Aktivisten stehen diesmal die Grossbanken UBS und Credit Suisse sowie die Nationalbank (SNB). Sie fordern von den Finanzinstituten Transparenz bei ihren Finanzstr\u00f6men sowie einen sofortigen Stopp von Investitionen in fossile Energien wie Kohle, \u00d6l und Gas. Eine weitere Forderung betrifft die Gewinne der Nationalbank. Diese sollen gem\u00e4ss den Aktivisten f\u00fcr einen \u00abklimafreundlichen Umbau der Gesellschaft\u00bb verwendet werden.</p><p>Bundesplatz ist schon \u00abbesetzt\u00bb</p><p>Dieses Jahr hat die Klimabewegung ihre Zelte in Z\u00fcrich aufgeschlagen. Die Aktionen am Montag richteten sich gegen den Finanzplatz. Fragt sich: Warum eine erneute Kundgebung in Bern? \u00abWarum nicht Bern?\u00bb, erwidert Frida Kohlmann, Mediensprecherin von Collective Climate Justice. \u00abBern ist Bundesstadt und an Demos gew\u00f6hnt. Zudem richtet sich die Aktionswoche gegen den gesamten Schweizer Finanzplatz. Der Hauptsitz der Nationalbank ist in Bern. Also war klar: Da m\u00fcssen wir hin.\u00bb</p><p>Dass sie f\u00fcr den Protest nicht wieder auf den Bundesplatz ziehen, sondern auf den M\u00fcnsterplatz, geschieht nicht freiwillig. Am Freitag findet auf dem Bundesplatz bereits eine Veranstaltung zu 50 Jahren Frauenstimmrecht statt. Kein Problem, findet Frida Kohlmann. \u00abF\u00fcr uns ist der M\u00fcnsterplatz super. Zudem finden wir wichtig, dass der Anlass zum Frauenstimmrecht auf dem Bundesplatz ungest\u00f6rt stattfinden kann.\u00bb</p><p>Auch sonst schl\u00e4gt man bei \u00abRise Up for Change\u00bb im Vorfeld der Demonstration leisere T\u00f6ne an. \u00abDie geplante Kundgebung steht gar nicht im Zusammenhang mit der Besetzung des Bundesplatzes vom letzten Jahr\u00bb, sagt Frida Kohlmann. Blockaden wie am Montag in Z\u00fcrich oder andere Aktionen zivilen Ungehorsams seien nicht geplant. \u00abWir wollen einfach einen sch\u00f6nen Abschluss der Aktionswoche und nochmals unsere Forderungen platzieren.\u00bb</p><p>Die Berner Kantonspolizei macht aus \u00abtaktischen Gr\u00fcnden\u00bb keine Angaben zu ihren Erwartungen oder zum Aufgebot. Bei der Stadt jedoch zeigt man sich angesichts der moderaten T\u00f6ne der Aktivisten vorsichtig optimistisch. \u00abJetzt liegt es an ihnen, uns zu beweisen, dass sie ihren Worten auch Taten folgen lassen\u00bb, sagt der Stadtberner Sicherheitsdirektor Reto Nause (Die Mitte) gegen\u00fcber dieser Zeitung. Aber eine gewisse Skepsis bleibe aufgrund der Geschehnisse im letzten Jahr bestehen. \u00abWir werden pr\u00e4sent sein und den Anlass beobachten.\u00bb</p><p>Benjamin Bitoun</p>", "publisher": "Thuner Tagblatt", "instances": ["Diese sollen gem\u00e4ss den Aktivisten f\u00fcr einen \u00abklimafreundlichen Umbau der Gesellschaft\u00bb verwendet werden. Bundesplatz ist schon \u00abbesetzt\u00bbDieses Jahr hat die Klimabewegung ihre Zelte in Z\u00fcrich aufgeschlagen. Die Aktionen am Montag richteten sich gegen den Finanzplatz. Fragt sich: Warum eine erneute Kundgebung in Bern? \u00abWarum nicht Bern? \u00bb, erwidert Frida Kohlmann, Mediensprecherin von Collective Climate Justice. \u00abBern ist Bundesstadt und an Demos gew\u00f6hnt. Zudem richtet sich die Aktionswoche gegen den gesamten Schweizer Finanzplatz. Der Hauptsitz der Nationalbank ist in Bern. Also war klar: Da m\u00fcssen wir hin. \u00bbDass sie f\u00fcr den Protest nicht wieder auf den Bundesplatz ziehen, sondern auf den M\u00fcnsterplatz, geschieht nicht freiwillig."]}, {"relevance_score": 0, "title": "Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale", "published": "2020-09-21", "bodyText": "<p>notizia completata, corretto nome manifestazione</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": []}, {"relevance_score": 42, "title": "Auf dem Hardturm statt im Zentrum", "published": "2021-07-30", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Beat Metzler</p><p nitf:lede=\"true\">Die Zelte auf der Hardturmbrache k\u00f6nnten ein Pfadilager ank\u00fcnden. Oder ein Open Air. Doch das Camp, das seit gestern in Z\u00fcrich-West aufgebaut wird, dient einem ehrgeizigeren Zweck: Von hier aus soll den Z\u00fcrcher Banken das CO2 ausgetrieben werden.</p><p>Am Freitagnachmittag wird noch geh\u00e4mmert, gebohrt und gespannt. Das K\u00fcchenzelt steht bereits, ebenso ein Lagerraum f\u00fcr die veganen Lebensmittel sowie ein grosses Versammlungszelt. Nur die Campierenden fehlen noch. \u00abDie kommen am Samstag und am Sonntag\u00bb, sagt Frida Kohlmann von Collective Climate Justice, einer der Gruppen, welche die Aktion mit dem Titel \u00abRise Up for Change\u00bb mitorganisieren. \u00abWir erwarten mehrere Hundert Unterst\u00fctzerinnen.\u00bb</p><p>Bewilligung und keine Miete</p><p>Die Klimaaktivistinnen und -aktivisten wollen die Banken dazu bewegen, ihre Investitionen in fossile Energien zur\u00fcckzuziehen. Der Schweizer Finanzplatz sei f\u00fcr zwei Prozent der weltweiten Emissionen verantwortlich, sagt Frida Kohlmann. \u00abDamit stellt er den wichtigsten klimapolitischen Hebel der Schweiz dar.\u00bb Die Fossil-Investitionen gef\u00e4hrdeten die Gegenwart und die Zukunft unz\u00e4hliger Menschen.</p><p>Seit Jahren suche die Klimabewegung das Gespr\u00e4ch mit den Banken. \u00abDiese zeigen guten Willen und schreiben Nachhaltigkeitsberichte. Aber faktisch \u00e4ndert sich nichts\u00bb, sagt Kohlmann. Auch Demonstrationen bewirkten keine \u00c4nderungen. Daher seien nun Aktionen zivilen Ungehorsams angebracht. Woraus diese bestehen, behalten die Aktivistinnen und Aktivisten f\u00fcr sich. Die an \u00abRise Up\u00bb beteiligten Gruppen haben schon mehrfach Bankeing\u00e4nge blockiert und den Bundesplatz in Bern besetzt. </p><p>Im Camp wird es Workshops zum Thema Finanzplatz geben sowie Schulungen, wie man sich bei zivilem Ungehorsam am besten verh\u00e4lt. Auch eine Rechtsberatung soll bereitstehen. F\u00fcr das Vergn\u00fcgen sorgen ein Velokino und Konzerte.</p><p>Im Gegensatz zum Bundesplatz haben die Aktivistinnen in Z\u00fcrich eine Bewilligung erhalten. Das Grundst\u00fcck, auf dem fr\u00fcher das Hardturmstadion stand, geh\u00f6rt der Stadt Z\u00fcrich. Sie hat es aber kostenlos an den Verein Stadionbrache abgetreten. Dieser gew\u00e4hrt dem Camp Gastrecht - ebenfalls gratis. \u00abWir verlangen grunds\u00e4tzlich kein Geld f\u00fcr Projekte und Anl\u00e4sse\u00bb, sagt ein Sprecher.</p><p>Die Aktivistinnen und Aktivisten sollen sich r\u00fccksichtsvoll verhalten auf dem Areal und gegen\u00fcber den Nachbarn. \u00abSo freuen wir uns auf eine bereichernde Woche\u00bb, sagt der Sprecher.</p><p>Nicht alle teilen diese Freude. Mauro Tuena, Pr\u00e4sident der Stadtz\u00fcrcher SVP und Nationalrat, findet es \u00abunversch\u00e4mt\u00bb, wie die Stadt das Klimacamp bevorzuge. \u00abPrivate Veranstalter m\u00fcssen komplizierte Bewilligungsverfahren durchlaufen und viele Auflagen einhalten. Die Klimaleute erhalten einfach eine Bewilligung nachgeworfen.\u00bb </p><p>Erste Bew\u00e4hrungsprobe</p><p>Dem Bevorzugungsvorwurf widerspricht Robert Soos, Sprecher des Sicherheitsdepartements. \u00abDie Aktivistinnen und Aktivisten haben eine normale tempor\u00e4re Festbewilligung und m\u00fcssen sich an die \u00fcblichen Auflagen und Bedingungen halten.\u00bb Die Stadt Z\u00fcrich toleriere das Camp auf dem Hardturm. \u00abSo findet es nicht an Orten statt, wo es zu L\u00e4rmproblemen und St\u00f6rungen des Passantenverkehrs kommen k\u00f6nnte.\u00bb</p><p>Am fr\u00fchen Freitagabend muss das Camp die erste Bew\u00e4hrungsprobe bestehen. Gewitter ziehen \u00fcber die Stadt. Die Aktivistinnen und Aktivisten haben damit gerechnet und die grossen Zelte fest im Boden verschraubt. Frida Kohlmann: \u00abEin Experte der Stadt war hier und hat uns bescheinigt, dass das h\u00e4lt.\u00bb</p><p>Das Klimacamp auf der Hardturmbrache: Workshops, Schulungen, Kino und Konzerte sind geplant. Foto: Samuel Schalch</p>", "publisher": "Tages-Anzeiger", "instances": ["Oder ein Open Air. Doch das Camp, das seit gestern in Z\u00fcrich-West aufgebaut wird, dient einem ehrgeizigeren Zweck: Von hier aus soll den Z\u00fcrcher Banken das CO2 ausgetrieben werden. Am Freitagnachmittag wird noch geh\u00e4mmert, gebohrt und gespannt. Das K\u00fcchenzelt steht bereits, ebenso ein Lagerraum f\u00fcr die veganen Lebensmittel sowie ein grosses Versammlungszelt. Nur die Campierenden fehlen noch. \u00abDie kommen am Samstag und am Sonntag\u00bb, sagt Frida Kohlmann von Collective Climate Justice, einer der Gruppen, welche die Aktion mit dem Titel \u00abRise Up for Change\u00bb mitorganisieren. \u00abWir erwarten mehrere Hundert Unterst\u00fctzerinnen. \u00bbBewilligung und keine MieteDie Klimaaktivistinnen und -aktivisten wollen die Banken dazu bewegen, ihre Investitionen in fossile Energien zur\u00fcckzuziehen. Der Schweizer Finanzplatz sei f\u00fcr zwei Prozent der weltweiten Emissionen verantwortlich, sagt Frida Kohlmann. \u00abDamit stellt er den wichtigsten klimapolitischen Hebel der Schweiz dar. \u00bb Die Fossil-Investitionen gef\u00e4hrdeten die Gegenwart und die Zukunft unz\u00e4hliger Menschen."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p>Zusammenfassung nach dem Prozessauftakt.</p>", "publisher": "SDA - Basisdienst Deutsch", "instances": []}, {"relevance_score": 18, "title": "Basilea: processo attivisti clima, UBS ha ritirato denunce penali", "published": "2021-01-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">I legali dei cinque attivisti per il clima da stamani sono sotto processo davanti al tribunale penale di Basilea hanno chiesto il rinvio al ministero pubblico dei decreti di accusa pronunciati contro i loro assistiti. Invocano in particolare il fatto che nel frattempo UBS ha ritirato le denunce penali.</p><p>La mossa della grande banca, finora ignota, \u00e8 emersa nel corso del dibattimento, e risale allo scorso dicembre. Il Codice di procedura penale prevede che il danneggiato possa in ogni tempo dichiarare di rinunciare ai suoi diritti. La rinuncia \u00e8 definitiva.</p><p>I cinque nel luglio del 2019 avevano partecipato al blocco dell'entrata della sede centrale di UBS nella citt\u00e0 sul Reno.</p><p>La vicenda approda in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato \u00e8 stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque dovranno tra l'altro rispondere dei reati di danneggiamento e sommossa.</p><p>Il processo durer\u00e0 diversi giorni. La sentenza \u00e8 prevista per il 22 gennaio.</p><p>Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile.</p><p>Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso.</p><p>Circa 70 attivisti si sono riuniti davanti all'edificio del tribunale penale di Basilea prima dell'inizio del processo per manifestare solidariet\u00e0 agli imputati. Una di loro \u00e8 stata dispensata dal partecipare al processo oggi: \u00e8 rappresentata dal suo avvocato.</p>", "publisher": "SDA - Servizio di base in Italiano", "instances": ["La vicenda approda in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato \u00e8 stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque dovranno tra l'altro rispondere dei reati di danneggiamento e sommossa. Il processo durer\u00e0 diversi giorni. La sentenza \u00e8 prevista per il 22 gennaio. Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile. Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso. Circa 70 attivisti si sono riuniti davanti all'edificio del tribunale penale di Basilea prima dell'inizio del processo per manifestare solidariet\u00e0 agli imputati."]}, {"relevance_score": 11, "title": "Nouvelle gr\u00e8ve du climat le 4 septembre dans toute la Suisse", "published": "2020-08-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Les mouvements pour le climat se sentent abandonn\u00e9s par la politique. Ils appellent donc \u00e0 une nouvelle gr\u00e8ve le 4 septembre. Comme cela ne suffit plus selon eux, ils organisent fin septembre une semaine de \"d\u00e9sob\u00e9issance civile massive et non violente\".</p><p>Ils ont \"un int\u00e9r\u00eat direct \u00e0 avoir un futur sur une plan\u00e8te habitable\", mais ils n'ont \"jusqu'ici pas \u00e9t\u00e9 entendus\", indique mardi l'organisation de la Gr\u00e8ve du climat. \"Cela nous oblige \u00e0 recourir \u00e0 des moyens qui, nous l'esp\u00e9rons, seront enfin pris au s\u00e9rieux\".</p><p>Pour cette raison, les diff\u00e9rents mouvements climatiques - comme Extinction Rebellion, Collective Climate Justice, la Gr\u00e8ve du climat ou Collectif Break Free - s'unissent pour la premi\u00e8re fois pour faire \"le prochain pas\" vers un avenir \u00e9cologique.</p><p>Sous le mot d'ordre \"Levons-nous pour le changement\", ils veulent montrer durant une semaine, du 20 au 25 septembre, \"\u00e0 quoi pourrait ressembler \u00e0 l'avenir une coexistence respectueuse du climat\".</p><h>Objectif: z\u00e9ro \u00e9mission nette</h><p>A travers des ateliers, des discussions et diverses actions, les participants venus de toute la Suisse pourront r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mesures permettant d'\u00e9viter la crise climatique. Ils \u00e9laboreront aussi une d\u00e9claration rassemblant leurs propositions pour rendre techniquement possible l'objectif de \"z\u00e9ro \u00e9mission nette\" de CO2 d'ici 2030.</p><p>Une d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente et massive a permis par le pass\u00e9 d'obtenir d'importants changements, soulignent les mouvements climatiques. Avec leurs actions, ils veulent \"s'opposer aux puissants de notre soci\u00e9t\u00e9 dans la politique institutionnelle, la place financi\u00e8re et l'\u00e9conomie\".</p>", "publisher": "SDA - Service de base fran\u00e7ais", "instances": ["Les mouvements pour le climat se sentent abandonn\u00e9s par la politique. Ils appellent donc \u00e0 une nouvelle gr\u00e8ve le 4 septembre. Comme cela ne suffit plus selon eux, ils organisent fin septembre une semaine de \"d\u00e9sob\u00e9issance civile massive et non violente\". Ils ont \"un int\u00e9r\u00eat direct \u00e0 avoir un futur sur une plan\u00e8te habitable\", mais ils n'ont \"jusqu'ici pas \u00e9t\u00e9 entendus\", indique mardi l'organisation de la Gr\u00e8ve du climat. \"Cela nous oblige \u00e0 recourir \u00e0 des moyens qui, nous l'esp\u00e9rons, seront enfin pris au s\u00e9rieux\". Pour cette raison, les diff\u00e9rents mouvements climatiques - comme Extinction Rebellion, Collective Climate Justice, la Gr\u00e8ve du climat ou Collectif Break Free - s'unissent pour la premi\u00e8re fois pour faire \"le prochain pas\" vers un avenir \u00e9cologique. Sous le mot d'ordre \"Levons-nous pour le changement\", ils veulent montrer durant une semaine, du 20 au 25 septembre, \"\u00e0 quoi pourrait ressembler \u00e0 l'avenir une coexistence respectueuse du climat\". Objectif: z\u00e9ro \u00e9mission netteA travers des ateliers, des discussions et diverses actions, les participants venus de toute la Suisse pourront r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mesures permettant d'\u00e9viter la crise climatique. Ils \u00e9laboreront aussi une d\u00e9claration rassemblant leurs propositions pour rendre techniquement possible l'objectif de \"z\u00e9ro \u00e9mission nette\" de CO2 d'ici 2030. Une d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente et massive a permis par le pass\u00e9 d'obtenir d'importants changements, soulignent les mouvements climatiques. Avec leurs actions, ils veulent \"s'opposer aux puissants de notre soci\u00e9t\u00e9 dans la politique institutionnelle, la place financi\u00e8re et l'\u00e9conomie\"."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbtg20210727page0011371054\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Tagblatt f\u00fcr den Kanton Thurgau", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}, {"relevance_score": 35, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p>Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuebuhp20210727page0011365780\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Bote der Urschweiz", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von MattLink zum PDF-Dokument"]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbrt20210727page0011371054\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Rheintaler", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuewohb20210727page0011371240\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Werdenberger Obertoggenburger", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p>Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueuzhp20210727page0011365792\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Urner Zeitung", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p>Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuelzhb20210727page0011365792\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Luzerner Zeitung", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbsg20210727page0011371054\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "St.Galler Tagblatt (Stammausgabe)", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}, {"relevance_score": 37, "title": "Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse", "published": "2021-07-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuenzhp20210727page0011365792\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p>", "publisher": "Nidwaldner Zeitung", "instances": ["Wer bringt das Unwetter? \u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit. Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis. Othmar von Mattothmar. vonmatt@chmedia."]}]