[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67BX-1DJ1-F086-F00W-00000-00</id><title>Ginevra: attivisti scaricano carbone davanti a banca Pictet</title><published>2023-01-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ginevra: attivisti scaricano carbone davanti a banca Pictet</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>GINEVRA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Una decina di attivisti climatici hanno scaricato oggi a Ginevra 250 chili di carbone davanti all'entrata della banca Pictet. L'azione di protesta vuole mettere alla berlina l'istituto per i suoi investimenti nella multinazionale tedesca RWE, che gestisce la miniera di L\u00fctzerath, balzata di recente agli onori della cronaca.</p><p>Iniziative simili, effettuate da collettivi quali BreakFree Suisse, Climate Justice e Sciopero per il clima, hanno avuto luogo allo stesso momento - a mezzogiorno - davanti agli uffici di Pictet a Losanna e Basilea. Stando ai militanti, la banca mette 720 milioni di dollari in RWE, risultando il primo investitore svizzero e il quarto mondiale del gruppo energetico.</p><p>La polizia si \u00e8 recata sul posto subito dopo l'inizio dell'azione, durata dieci minuti. Nessuno \u00e8 stato fermato: i protagonisti della manifestazione di malcontento se ne sono andati lasciandosi alle spalle il mucchio di carbone nel quale avevano piantato dei cartelli.</p><p>Occupato da migliaia di militanti ecologisti - tra cui la giovane paladina dell'ambiente Greta Thunberg - che si opponevano all'espansione di una grande miniera di lignite (carbone fossile), il villaggio di L\u00fctzerath, nell'ovest della Germania, \u00e8 stato nei giorni scorsi sgomberato dalla polizia. Nei violenti scontri decine di agenti sono rimasti feriti.</p><p>Pictet, ricordano gli attivisti, fa parte della Glasgow Financial Alliance for Net Zero, una coalizione di istituzioni finanziarie teoricamente impegnate nella transizione dell'economia mondiale verso emissioni nette zero. La richiesta presentata \u00e8 quindi di votare contro ogni politica di espansione alle future assemblee delle imprese fossili di cui \u00e8 azionista.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67BX-1DJ1-F086-F00W-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-01-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"279\"/><timeReceived>4:07 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"19\" month=\"01\" year=\"2023\"><dateText>19 gennaio 2023 gioved\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001937</classCode><className>Economy + Economic Indicators</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001498</classCode><className>Riots</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001561</classCode><className>Shareholders</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>N212110CC</classCode><className>Coal Mining</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67BX-1DJ1-F086-F03V-00000-00</id><title>Des activistes contre les investissements de Pictet dans le charbon</title><published>2023-01-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Des activistes contre les investissements de Pictet dans le charbon</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Le dernier paragraphe est nouveau (r\u00e9action de la banque)</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Gen\u00e8ve</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">A Gen\u00e8ve, une dizaine d'activistes du climat ont d\u00e9vers\u00e9 250 kilos de charbon devant l'entr\u00e9e de Pictet jeudi \u00e0 midi. Ils d\u00e9noncent les investissements de la banque dans la multinationale allemande RWE qui exploite la mine \u00e0 L\u00fctzerath.</p><p>Des actions similaires, men\u00e9es par Breakfree Suisse, Climate justice et la Gr\u00e8ve du climat, ont eu lieu au m\u00eame moment devant les bureaux de Pictet \u00e0 Lausanne et \u00e0 B\u00e2le. Selon les militants, la banque investit 720 millions de dollars dans RWE par l'interm\u00e9diaire de son fonds vert. Elle est ainsi le premier investisseur suisse et le quatri\u00e8me investisseur mondial du groupe \u00e9nerg\u00e9tique allemand.</p><p>\"Pictet charbonne contre le climat\", pouvait-on lire sur la banderole d\u00e9ploy\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \"Pictet, Credit suisse, tous complices\", \"Pas de futur sans nature\" et \"Pictet, on ne te laisse pas en paix\" ont scand\u00e9 les militants, tandis que le conducteur d'une voiture de luxe s'arr\u00eatait pour prendre une photographie.</p><p>Appel\u00e9e par la banque, la police \u00e9tait sur place cinq minutes apr\u00e8s le d\u00e9but de l'action qui a dur\u00e9 dix minutes. Personne n'a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Les militants sont partis en laissant le tas de charbon dans lequel ils ont plant\u00e9 des pancartes.</p><h>D\u00e9sastre environnemental</h><p>Occup\u00e9 par des militants \u00e9cologistes, le hameau de L\u00fctzerath, \u00e0 l'Ouest de l'Allemagne, vient d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9 pour permettre l'extension de la plus grande mine de lignite \u00e0 ciel ouvert du pays par RWE. Samedi, il a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une manifestation qui a r\u00e9uni des milliers de personnes venues protester contre le d\u00e9sastre environnemental que repr\u00e9sente l'exploitation fossile.</p><p>Pictet fait partie de Glasgow Financial Alliance for Net Zero, la coalition d'institutions financi\u00e8res engag\u00e9es pour la transition de l'\u00e9conomie mondiale vers des \u00e9missions nettes nulles, ont rappel\u00e9 les collectifs jeudi. Ils lui demandent de voter contre toute politique d'expansion aux prochaines assembl\u00e9es des firmes fossiles dont elle est actionnaire.</p><p>Interrog\u00e9e par Keystone-ATS, la banque rappelle que RWE est l'un des principaux promoteurs des \u00e9nergies renouvelables dans le monde et que cette entreprise s'est engag\u00e9e \u00e0 fermer ses centrales \u00e0 charbon en Europe d'ici 2030. Pictet entend rester investisseur de RWE pour entretenir un dialogue au sujet de leur strat\u00e9gie en faveur du d\u00e9veloppement durable.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67BX-1DJ1-F086-F03V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-01-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"382\"/><timeReceived>5:53 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"19\" month=\"01\" year=\"2023\"><dateText>jeudi 19 janvier 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS523940 PORTFOLIO MANAGEMENT AND INVESTMENT ADVICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"58\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>GEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat - GE</className></classificationItem><classificationItem><className>updt</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000624</classCode><className>MONDIALISATION DE L'ENTREPRISE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000631</classCode><className>CATASTROPHE ENVIRONNEMENTALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000549</classCode><className>D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>ENTREPRISE MULTINATIONALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000653</classCode><className>INVESTISSEMENT \u00c9THIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRNR</classCode><className>\u00c9NERGIE NEUTRE EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000072</classCode><className>ALLIANCE &amp; PARTENARIAT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONNEMENTALISME</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>FINANCEMENT VERT</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DPLV</classCode><className>INDUSTRIE DE L'\u00c9NERGIE RENOUVELABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>\u00c9CONOMIE VERTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001660</classCode><className>D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000CUUE</classCode><className>\u00c9COTERRORISME</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N523110EC</classCode><className>BANQUE D'INVESTISSEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N522110DC</classCode><className>BANQUE COMMERCIALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000315</classCode><className>CENTRALE \u00c0 CHARBON</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000653</classCode><className>INVESTISSEMENT \u00c9THIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008X7V</classCode><className>MINE &amp; MINIER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRNR</classCode><className>\u00c9NERGIE NEUTRE EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>FINANCEMENT VERT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009RX6</classCode><className>PAYSAGE FINANCIER &amp; BANCAIRE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DPLV</classCode><className>INDUSTRIE DE L'\u00c9NERGIE RENOUVELABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>\u00c9CONOMIE VERTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001660</classCode><className>D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001466</classCode><className>\u00c9NERGIE DE REMPLACEMENT &amp; RENOUVELABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001794</classCode><className>CIRCULATION DES V\u00c9HICULES</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001221</classCode><className>\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX0008Z2D</classCode><className>LAUSANNE, SUISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GX418</classCode><className>B\u00c2LE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GX452</classCode><className>GEN\u00c8VE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC318</classCode><className>ALLEMAGNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC676</classCode><className>\u00c9COSSE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6441-0971-JBWT-F2D1-00000-00</id><title>Buddhisten schaffen Raum fuer Dialog waehrend der COP26 - Aufruf zur Staerkung junger Aktivisten und fuer mehr Bildung</title><published>2021-11-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Buddhisten schaffen Raum fuer Dialog waehrend der COP26 - Aufruf zur Staerkung junger Aktivisten und fuer mehr Bildung</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Tokio (ots/PRNewswire) - Zwischen dem 1. und dem 7. November, der ersten Woche der UN-Klimakonferenz COP26 im schottischen Glasgow, boten die SGI (Soka Gakkai International), SGI-UK und das Centre for Applied Buddhism (CfAB) unter dem Motto \"Sowing Seeds of Hope - Action for Climate Justice\" (\"Samen der Hoffnung saeen - Aktion fuer Klimagerechtigkeit\") eine Plattform fuer den Dialog zwischen wichtigen Akteuren, von Glaubensfuehrern bis hin zu jungen Aktivisten. Sehen Sie hier ein kurzes Video mit verschiedenen Stimmen von der Veranstaltung.</p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://youtu.be/SAIFRmJFtGE\">https://youtu.be/SAIFRmJFtGE</url></p><p>\"Wir haben eine Stimme, doch wir werden nicht gehoert\", erklaerte Shreya KC von Nepalese Youth for Climate Action bei einer Veranstaltung am 3. November im Websters Theatre in Glasgow mit dem Titel \"Beyond Rhetoric - Youth Leadership for Climate Action\", in deren Rahmen junge Aktivisten aus suedlichen Laendern wie Nigeria und Pakistan voller Leidenschaft ihre Visionen fuer Klimagerechtigkeit zur Sprache brachten.</p><p>Am 4. November stellte Shanon Shah, Direktor von Faith for the Climate, im Rahmen eines Forums mit dem Titel \"Global Justice - Climate Justice\" klar, dass die Klimakrise ein soziales und politisches Problem ist, weil die Schwaechsten, die am wenigsten zur Klimakatastrophe beigetragen haben, am meisten leiden.</p><p>Mehrere Veranstaltungen nutzen die Kraft menschlicher Schicksale, um Anteilnahme zu erzeugen. Der in den Niederlanden ansaessige indigene Aktivist Raki Ap erklaerte: \"Eine Veraenderung des Narrativs kann einen Systemwechsel bewirken.\"</p><p>Am 1. November wurde die Ausstellung \"Seeds of Hope &amp; Action\", die von der SGI in Zusammenarbeit mit der Earth Charter International ins Leben gerufen wurde, im Websters eingeweiht. Sie traegt eine Botschaft der Hoffnung und Ermaechtigung, um die von der Klimakrise verursachte Verzweiflung zu bewaeltigen. Elizabeth Wathuti, Gruenderin der Green Generation Initiative in Kenia und Ko-Vorsitzende des COP26 Civil Society and Youth Advisory Council fuer den globalen Sueden, hielt eine Eroeffnungsrede.Sehen Sie sich die vollstaendigen Aufzeichnungen aller Veranstaltungen hier an:</p><p><url normalizedValue=\"https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/\">https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/</url></p><p>Soka Gakkai-Organisationen auf der ganzen Welt waren im Vorfeld der COP26 aktiv. Die SGI-UK und das Center for Applied Buddhism veranstalteten eine einjaehrige Reihe monatlicher Webinare, in denen buddhistische Perspektiven von einzelnen SGI-UK-Mitgliedern und anderen Klimaaktivisten zur Sprache kamen. Gruppen in Indien, Italien, Japan, Malaysia und Singapur haben ebenfalls Programme zur Sensibilisierung der Bevoelkerung fuer die Klimakrise ins Leben gerufen.</p><p>Am ersten Tag der Konferenz, dem 31. Oktober, gab die SGI auf einer Pressekonferenz auf der COP26 eine Erklaerung ab, in der sie zu echter globaler Solidaritaet bei der Bewaeltigung des Klimanotstands aufrief. Darin heisst es: \"Neben der Beschleunigung der Reduktion von Treibhausgasen ist es entscheidend, dass die Ergebnisse der COP26 niemanden zuruecklassen, die Bildung verbessern, jungen Menschen mehr Fuehrungschancen bieten und uns alle befaehigen, Hoffnung und Taten zu saeen.\" Siehe <url normalizedValue=\"https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room/statement\">https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room/statement</url> s/buddhist-call-for-climate-justice-cop26.html</p><p>Die Soka Gakkai ist eine weltweite, auf Gemeinschaften basierende buddhistische Organisation mit 12 Millionen Mitgliedern auf der ganzen Welt, die sich fuer Frieden, Kultur und Bildung einsetzt. Die SGI ist seit 1983 als Nichtregierungsorganisation mit beratendem Status beim Wirtschafts- und Sozialrat der Vereinten Nationen vertreten. Das Centre for Applied Buddhism (CfAB) ist ein britisches Zentrum fuer Forschung, Dialog und Studium.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NEWAKG-100881449</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NEWAKG2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6441-0971-JBWT-F2D1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">275510</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"611\"/><timeReceived>11:51 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 News Aktuell GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>News Aktuell Schweiz</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21667\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>Freitag 19. November 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000365</classCode><className>KONFERENZEN &amp; KONGRESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009PZU</classCode><className>VERANSTALTUNGSKALENDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DRN1</classCode><className>NEGATIVE GESELLSCHAFTLICHE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX454</classCode><className>GLASGOW, SCHOTTLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX170</classCode><className>TOKIO, JAPAN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GR104</classCode><className>OSTAFRIKA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC306</classCode><className>JAPAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC308</classCode><className>MALAYSIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC311</classCode><className>SINGAPUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>GC359</classCode><className>KENIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC304</classCode><className>INDIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC676</classCode><className>SCHOTTLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>GC309</classCode><className>PAKISTAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "News Aktuell Schweiz"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67FM-B3K1-JCT4-R012-00000-00</id><title>Indonesische Inselbewohner verklagen Holcim wegen Klimasch\u00e4den</title><published>2023-02-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Indonesische Inselbewohner verklagen Holcim wegen Klimasch\u00e4den</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>SPERRFRIST 08:00</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Bern</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Vier Bewohnerinnen und Bewohner der vom Klimawandel bedrohten indonesischen Insel Pari haben Zivilklage gegen den Schweizer Baustoffkonzern Holcim eingereicht. Sie machen den Zementhersteller in einem Pr\u00e4zedenzfall f\u00fcr Klimasch\u00e4den in ihrer Umwelt verantwortlich und fordern Entsch\u00e4digungen.</p><p>\"Wegen des Klimawandels steigt der Meeresspiegel, und bei St\u00fcrmen wird unsere flache Insel zunehmend \u00fcberschwemmt\", hiess es in einer Mitteilung der Kl\u00e4ger vom Mittwoch. Der Klimawandel bedrohe die Existenz aller 1500 Menschen, die auf Pari nordwestlich der indonesischen Hauptstadt Jakarta lebten. Holcim sei einer der 50 gr\u00f6ssten CO2-Emittenten aller Unternehmen weltweit und trage daher einen massgeblichen Teil der Verantwortung an den Folgen des Klimawandels.</p><p>Erstmals soll sich damit ein Schweizer Unternehmen f\u00fcr seine angebliche Rolle beim Klimawandel vor Gericht verantworten. Die Kl\u00e4ger verlangen vom Weltmarktf\u00fchrer der Zementbranche eine anteilsm\u00e4ssige Entsch\u00e4digung und Geld f\u00fcr Flutschutzmassnahmen. Zudem wollen sie, dass Holcim seine CO2-Emissionen im Vergleich zu 2019 bis 2030 um 43 und bis 2040 um 69 Prozent reduziert.</p><p>Konkret machen die Kl\u00e4ger eine Pers\u00f6nlichkeitsverletzung aufgrund des \"\u00fcberm\u00e4ssigen CO2-Ausstosses\" durch Holcim geltend. Dieser soll zu Sch\u00e4den auf der Insel gef\u00fchrt haben. Die Klage wurde am Montag beim Zuger Kantonsgericht eingereicht. In dem Kanton hat die Holcim-Gruppe ihren Hauptsitz. Zuvor war es im Oktober 2022 zu einer Schlichtungsverhandlung ohne Einigung gekommen.</p><h>Holcim weist Forderungen zur\u00fcck</h><p>Holcim wies die Forderungen zur\u00fcck. Gerichtsverfahren, die sich auf einzelne Firmen konzentrierten, seien kein wirksamer Mechanismus, um die globale Komplexit\u00e4t des Klimaschutzes zu bew\u00e4ltigen, teilte der Konzern der Nachrichtenagentur Keystone-SDA auf Anfrage mit.</p><p>Der Klimaschutz habe f\u00fcr Holcim h\u00f6chste Priorit\u00e4t und stehe im Mittelpunkt der Strategie des Unternehmens, schrieb der Konzern in seiner Stellungnahme. Holcim verfolge einen \"wissenschaftlich fundierten Ansatz\" mit Netto-Null-Zielen der Branche, die in Einklang mit dem 1,5-Grad-Pfad st\u00fcnden. Fast alle Staaten der Erde bekr\u00e4ftigten 2015 in Paris das Ziel, den menschengemachten globalen Temperaturanstieg durch den Treibhauseffekt mit Massnahmen auf 1,5 Grad zu begrenzen.</p><p>Holcim konzentriere seine Bem\u00fchungen auf Partnerschaften \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette des Bausektors hinweg, um den \u00dcbergang zu einem Netto-Null-Energieverbrauch zu beschleunigen, hiess es. Holcim z\u00e4hlt zu den gr\u00f6ssten Baustoffproduzenten der Welt. Das Unternehmen besch\u00e4ftigt gegen 70'000 Mitarbeitende. Der Umsatz kletterte 2021 kr\u00e4ftig um 11,3 Prozent auf 26,8 Milliarden Franken. Der wiederkehrende Betriebsgewinn sprang auf 4,6 Milliarden Franken.</p><h>\"Existenz ist bedroht\"</h><p>Die Kl\u00e4gerinnen und Kl\u00e4ger sehen ihr Dasein auf der Insel Pari gef\u00e4hrdet. \"Unsere Existenz ist bedroht\", teilten sie mit. \"Wir wollen, dass die Verantwortlichen nun endlich handeln.\"</p><p>Die Insel wurde den Angaben zufolge im letzten Jahr f\u00fcnfmal \u00fcberflutet. Die Kl\u00e4ger verweisen gleichzeitig auf eine Studie des Interessenverbands Global Climate Forum, wonach Sch\u00e4den auf Pari nachweislich durch die Klimaerw\u00e4rmung verursacht worden seien. Der h\u00f6chste Punkt der Insel liegt 1,5 Meter \u00fcber dem Meeresspiegel.</p><p>Unterst\u00fctzt werden die Insulaner in dem Rechtsstreit vom Schweizer protestantischen Hilfswerk Heks, dem Europ\u00e4ischen Zentrum f\u00fcr Verfassungs- und Menschenrechte (ECCHR) und der indonesischen Umweltorganisation Walhi. Die Klimaklage ist Teil der Kampagne \"Call for Climate Justice\" (deutsch: Ruf nach Klimagerechtigkeit) und soll einen Pr\u00e4zedenzfall schaffen f\u00fcr weitere Forderungen.</p><p>Das Hilfswerk Heks kritisiert die Klimapl\u00e4ne von Holcim mit den Worten \"zu wenig und zu sp\u00e4t\". Es zweifelt nach einer Analyse an der Wirksamkeit und teils an der technischen Realisierbarkeit. Zudem gebe sich Holcim mehrheitlich relative Emissionsziele, also eine Verringerung des CO2-Ausstosses pro Tonne Zement, ohne absolute Ziele zu setzen.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67FM-B3K1-JCT4-R012-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"664\"/><timeReceived>7:31 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"01\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 1. Februar 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Umwelt</className></classificationItem><classificationItem><className>summ</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001648</classCode><className>RECHTSKLAGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>INSELN &amp; RIFFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000735</classCode><className>\u00dcBERSCHWEMMUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001410</classCode><className>UNTERNEHMENSGEWINNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DS4V</classCode><className>MEERESSPIEGEL\u00c4NDERUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000342</classCode><className>UNTERNEHMENSSTRATEGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>GERICHTSVERHANDLUNGEN UND -VERFAHREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>STX001463</classCode><className>HILFSORGANISATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N327310MM</classCode><className>ZEMENTHERSTELLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST000916M</classCode><className>BAUGEWERBE-INDIKATOREN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDONESIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX636</classCode><className>ZUG, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GX115</classCode><className>PARIS, FRANKREICH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:686S-K9K1-F086-F2GF-00000-00</id><title>Administration Biden : plan pour r\u00e9duire les \u00e9missions de centrales</title><published>2023-05-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Administration Biden : plan pour r\u00e9duire les \u00e9missions de centrales</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>actualis\u00e9 et mis en ligne</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Washington</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Le gouvernement de Joe Biden a annonc\u00e9 jeudi un plan de r\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 pour les centrales \u00e9lectriques, notamment \u00e0 gaz et \u00e0 charbon, \u00e0 partir de 2030. Ces mesures sont tr\u00e8s attendues dans le cadre des engagements climatiques des Etats-Unis.</p><p nitf:lede=\"true\">Ces nouvelles r\u00e9glementations comportent entre autres l'obligation pour certaines centrales \u00e0 charbon de capter leurs \u00e9missions de CO2, au lieu de les rejeter dans l'atmosph\u00e8re.</p><p>Si elles entrent en vigueur, il s'agira des premi\u00e8res restrictions sur ces \u00e9missions impos\u00e9es par l'agence de protection de l'environnement (EPA) aux centrales d\u00e9j\u00e0 existantes.</p><p>La production d'\u00e9lectricit\u00e9 repr\u00e9sente environ un quart des \u00e9missions de gaz \u00e0 effet de serre du pays, le deuxi\u00e8me secteur le plus important apr\u00e8s les transports.</p><h>Peu d'impact sur les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9</h><p>\"Aux quatre coins de notre nation, les Am\u00e9ricains voient et ressentent les effets d\u00e9vastateurs du changement climatique\", a d\u00e9clar\u00e9 jeudi le chef de l'EPA, Michael Regan, en annon\u00e7ant ces mesures, qui seront probablement combattues devant les tribunaux, comme une pr\u00e9c\u00e9dente tentative sous le pr\u00e9sident Obama.</p><p>Elles ont le potentiel d'emp\u00eacher l'\u00e9mission de \"plus de 600 millions de tonnes de carbone d'ici 2042\", ce qui \u00e9quivaut aux \u00e9missions \"de la moiti\u00e9 des voitures am\u00e9ricaines en un an\", a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l'EPA, Michael Regan. Il a assur\u00e9 qu'elles auraient \"un impact n\u00e9gligeable sur les prix de l'\u00e9lectricit\u00e9\".</p><h>Captage et stockage</h><p>L'agence s'appuie notamment sur les techniques de captage et stockage de CO2, encore peu r\u00e9pandues et co\u00fbteuses.</p><p>Le gouvernement mise sur leur d\u00e9veloppement, apr\u00e8s avoir fait adopter l'ann\u00e9e derni\u00e8re une loi (Inflation Reduction Act, IRA), qui comprenait des cr\u00e9dits d'imp\u00f4ts accrus pour les centrales utilisant ces techniques.</p><p>Selon les nouvelles r\u00e8gles, les centrales \u00e0 charbon qui pr\u00e9voient de perdurer apr\u00e8s 2040 devront installer des technologies permettant le captage de 90% du CO2 \u00e9mis \u00e0 partir de 2030.</p><p>En revanche, aucune restriction n'est impos\u00e9e pour les centrales \u00e0 charbon mises \u00e0 la retraite d'ici 2032, ou m\u00eame 2035 pour celles op\u00e9rant \u00e0 moins de 20% de leur capacit\u00e9.</p><p>L'EPA fait valoir que l'installation de ces technologies prendra du temps, et sera surtout rentable pour les centrales op\u00e9rant plus longtemps.</p><h>\"S\u00e9rie d'actions\"</h><p>Pour les centrales \u00e0 gaz, les plus importantes devront capter 90% de leur CO2 d'ici 2035, ou bien utiliser de l'hydrog\u00e8ne bas carbone \u00e0 30% d'ici 2032, et 96% d'ici 2038.</p><p>Michael Regan a assur\u00e9 que ces propositions \u00e9taient \"100% en phase\" avec les engagements de Joe Biden, qui a promis une production d'\u00e9lectricit\u00e9 neutre en carbone d\u00e8s 2035. Elles s'inscrivent \"dans une s\u00e9rie d'actions\", a-t-il fait valoir.</p><h>Plan d'Obama bloqu\u00e9</h><p>En 2015, Barack Obama avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 un plan pour r\u00e9duire les \u00e9missions de CO2 des centrales, finalement bloqu\u00e9 avant d'entrer en vigueur. Saisie sur ce dossier, la Cour supr\u00eame avait limit\u00e9 l'ann\u00e9e derni\u00e8re la capacit\u00e9 d'action de l'EPA.</p><p>Selon son arr\u00eat, des r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9rales, qui auraient pour cons\u00e9quence de forcer \u00e0 une transition du charbon vers d'autres sources d'\u00e9nergie, outrepassent l'autorit\u00e9 de l'agence.</p><h>R\u00e8gles sur mesure</h><p>L'EPA a tent\u00e9 d'\u00e9viter cet \u00e9cueil proposant des r\u00e8gles sur mesure en fonction du type de centrale, de leur niveau d'utilisation, ou encore leur date de fermeture.</p><p>Ces mesures suivent \"l'approche traditionnelle\" de l'EPA pour agir sous le \"Clean air act\", a assur\u00e9 M. Regan. \"Nous sommes convaincus que nous sommes dans ces limites\", a-t-il dit.</p><p>Avant d'\u00eatre finalis\u00e9es, les nouvelles r\u00e8gles doivent \u00eatre soumises \u00e0 une p\u00e9riode de d\u00e9bat public.</p><h>Techniques encore confidentielles</h><p>Ces mesures \"signalent que l'\u00e8re de la pollution illimit\u00e9e des centrales \u00e9lectriques est r\u00e9volue\", s'est f\u00e9licit\u00e9 aupr\u00e8s de l'AFP Dan Lashof, de l'organisation World Resources Institute. </p><p>C'est \"un tournant\", a abond\u00e9 Julie McNamara, de l'Union des scientifiques pr\u00e9occup\u00e9s (UCS). Tous deux ont toutefois regrett\u00e9 que la proposition n'aille pas plus loin concernant les centrales \u00e0 gaz.</p><p>Certains groupes environnementaux sont par ailleurs tr\u00e8s critiques face aux techniques de captage et stockage de carbone (CCS), dont ils craignent qu'elles permettent aux centrales polluantes de perdurer, au lieu de passer directement aux \u00e9nergies renouvelables.</p><h>\"Arnaque co\u00fbteuse\"</h><p>Il s'agit d'une \"distraction\", de technologies \"non prouv\u00e9es\" et d'une \"arnaque co\u00fbteuse\", ont tacl\u00e9 des responsables de la Climate Justice Alliance.</p><p>Il existe pour le moment, dans le monde, seulement environ 35 sites de captage et stockage de CO2 pour des processus industriels ou la g\u00e9n\u00e9ration d'\u00e9lectricit\u00e9, selon l'Agence internationale de l'\u00e9nergie.</p><p>\"Imposer\" l'utilisation de cette technologie \"avant qu'elle ne soit techniquement et financi\u00e8rement d\u00e9montr\u00e9e n'est que du spectacle\", a \u00e9galement dit la National Mining Association, repr\u00e9sentante de l'industrie.</p><p>Une quantit\u00e9 importante de centrales \u00e0 charbon a d\u00e9j\u00e0 ferm\u00e9 durant la derni\u00e8re d\u00e9cennie. En 2022, environ 60% de la production \u00e9lectrique des Etats-Unis provenait de centrales \u00e0 gaz (40%) ou \u00e0 charbon (20%), selon l'Agence am\u00e9ricaine d'information sur l'\u00e9nergie, suivies par le nucl\u00e9aire (18%) et les \u00e9nergies renouvelables (21,5%).</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:686S-K9K1-F086-F2GF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-05-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"865\"/><timeReceived>8:12 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"11\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>jeudi 11 mai 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>US</className></classificationItem><classificationItem><className>W0</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Etats-Unis</className></classificationItem><classificationItem><className>updt</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000594</classCode><className>\u00c9MISSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001171</classCode><className>POLLUANT ATMOSPH\u00c9RIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DF5U</classCode><className>CANDIDATS AUX \u00c9LECTIONS PR\u00c9SIDENTIELLES AM\u00c9RICAINES DE 2016</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DNV7</classCode><className>CANDIDATS AUX \u00c9LECTIONS PR\u00c9SIDENTIELLES AM\u00c9RICAINES DE 2020</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>CHANGEMENT CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>EMPREINTE \u00c9COLOGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DPM9</classCode><className>INDUSTRIE DU V\u00c9HICULE \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>MINIST\u00c8RE DE L'ENVIRONNEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008WWH</classCode><className>TARIF DES SERVICES PUBLICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009TRZ</classCode><className>CANDIDATS AUX \u00c9LECTIONS PR\u00c9SIDENTIELLES AM\u00c9RICAINES DE 2008</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008WSA</classCode><className>GESTION DES RESSOURCES NATURELLES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000971E</classCode><className>HAUSSE DES PRIX</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>INITIATIVE DE NEUTRALIT\u00c9 EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000056</classCode><className>POLLUTION ATMOSPH\u00c9RIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000796</classCode><className>R\u00c9CHAUFFEMENT DE LA PLAN\u00c8TE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRNR</classCode><className>\u00c9NERGIE NEUTRE EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000D0UY</classCode><className>CANDIDATS AUX \u00c9LECTIONS PR\u00c9SIDENTIELLES AM\u00c9RICAINES DE 2012</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000566</classCode><className>MARCH\u00c9 DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N921110MM</classCode><className>PR\u00c9SIDENT DES \u00c9TATS-UNIS</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000913</classCode><className>INFLATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001373</classCode><className>FLUCTUATION DES PRIX</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001681</classCode><className>DROIT FISCAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001688</classCode><className>IMP\u00d4T &amp; TAXE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>N336412MM</classCode><className>CONSTRUCTION DE MOTEURS D'A\u00c9RONEFS</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000594</classCode><className>\u00c9MISSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000137</classCode><className>CARBURANT AUTOMOBILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N221110CC</classCode><className>CENTRALE D'\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DPM9</classCode><className>INDUSTRIE DU V\u00c9HICULE \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000315</classCode><className>CENTRALE \u00c0 CHARBON</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N221100CC</classCode><className>INDUSTRIE DE L'\u00c9NERGIE \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008WWH</classCode><className>TARIF DES SERVICES PUBLICS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000971E</classCode><className>HAUSSE DES PRIX</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>INITIATIVE DE NEUTRALIT\u00c9 EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000796</classCode><className>R\u00c9CHAUFFEMENT DE LA PLAN\u00c8TE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRNR</classCode><className>\u00c9NERGIE NEUTRE EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000566</classCode><className>MARCH\u00c9 DE L'\u00c9LECTRICIT\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001794</classCode><className>CIRCULATION DES V\u00c9HICULES</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001373</classCode><className>FLUCTUATION DES PRIX</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>PE0009TJP</classCode><className>BARACK OBAMA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GS124</classCode><className>WASHINGTON, DC, \u00c9TATS-UNIS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR120</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC343</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67FM-B3K1-JCT4-R098-00000-00</id><title>Indonesische Inselbewohner verklagen Holcim wegen Klimasch\u00e4den</title><published>2023-02-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Indonesische Inselbewohner verklagen Holcim wegen Klimasch\u00e4den</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Zusammenfassung nach MK durchgehend erg\u00e4nzt.</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Bern</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Vier Bewohnerinnen und Bewohner der vom Klimawandel bedrohten indonesischen Insel Pari haben Zivilklage gegen den Schweizer Baustoffkonzern Holcim eingereicht. Sie machen den Zementhersteller in einem Schweizer Pr\u00e4zedenzfall vor Gericht f\u00fcr Klimasch\u00e4den in ihrer Umwelt verantwortlich und fordern Entsch\u00e4digungen.</p><p nitf:lede=\"true\">\"Wegen des Klimawandels steigt der Meeresspiegel, und bei St\u00fcrmen wird unsere flache Insel zunehmend \u00fcberschwemmt\", hiess es an einer Online-Medienkonferenz des Hilfswerks Heks vom Mittwoch, bei der sich auch die Betroffenen in Indonesien zu Wort meldeten. Der Klimawandel bedrohe die Existenz aller 1500 Menschen, die auf Pari nordwestlich der indonesischen Hauptstadt Jakarta lebten. So habe die Insel in elf Jahren elf Prozent ihrer Fl\u00e4che verloren. Auch h\u00e4tten die Fluten Konsequenzen auf das Einkommen.</p><p nitf:lede=\"true\">Holcim sei einer der 50 gr\u00f6ssten CO2-Emittenten aller Unternehmen weltweit und trage daher einen massgeblichen Teil der Verantwortung an den Folgen des Klimawandels, sagte Nina Burri, Fachverantwortliche Unternehmen und Menschenrechte bei Heks. Erstmals soll sich nun ein Schweizer Unternehmen f\u00fcr seine angebliche Rolle beim Klimawandel vor Gericht verantworten. Man wolle, dass die Verantwortlichen endlich handeln.</p><p>Hauptforderung der Klage sei, dass Holcim die absoluten CO2-Emissionen im Vergleich zu 2019 bis 2030 um 43 und bis 2040 um 69 Prozent reduziere, sagte Burri weiter. Zudem verlangen die Kl\u00e4gerinnen und Kl\u00e4ger von Holcim eine anteilsm\u00e4ssige Entsch\u00e4digung und Geld f\u00fcr Flutschutzmassnahmen, da sie ihre Existenz auf der Insel bedroht sehen. Pro Kopf fordern die vier Personen 3600 Franken, wie es vor den Medien hiess.</p><p>Konkret machen die Kl\u00e4ger eine Pers\u00f6nlichkeitsverletzung aufgrund des \"\u00fcberm\u00e4ssigen CO2-Ausstosses\" durch Holcim geltend. Die Klage wurde am Montag beim Zuger Kantonsgericht eingereicht. In dem Kanton hat die Holcim-Gruppe ihren Hauptsitz. Zuvor war es im Oktober 2022 zu einer Schlichtungsverhandlung ohne Einigung gekommen. Man stelle sich bei diesem Pr\u00e4zendenzfall auf ein langes Verfahren ein, sagte Burri.</p><h>Holcim weist Forderungen zur\u00fcck</h><p>Holcim wies die Forderungen zur\u00fcck. Gerichtsverfahren, die sich auf einzelne Firmen konzentrierten, seien kein wirksamer Mechanismus, um die globale Komplexit\u00e4t des Klimaschutzes zu bew\u00e4ltigen, teilte der Konzern der Nachrichtenagentur Keystone-SDA auf Anfrage mit.</p><p>Der Klimaschutz habe f\u00fcr Holcim h\u00f6chste Priorit\u00e4t und stehe im Mittelpunkt der Strategie des Unternehmens, schrieb der Konzern in seiner Stellungnahme. Holcim verfolge einen \"wissenschaftlich fundierten Ansatz\" mit Netto-Null-Zielen der Branche, die in Einklang mit dem 1,5-Grad-Pfad st\u00fcnden. Fast alle Staaten der Erde bekr\u00e4ftigten 2015 in Paris das Ziel, den menschengemachten globalen Temperaturanstieg durch den Treibhauseffekt mit Massnahmen auf 1,5 Grad zu begrenzen.</p><p>Holcim konzentriere seine Bem\u00fchungen auf Partnerschaften \u00fcber die gesamte Wertsch\u00f6pfungskette des Bausektors hinweg, um den \u00dcbergang zu einem Netto-Null-Energieverbrauch zu beschleunigen, hiess es. Holcim z\u00e4hlt zu den gr\u00f6ssten Baustoffproduzenten der Welt. Das Unternehmen besch\u00e4ftigt gegen 70'000 Mitarbeitende. Der Umsatz kletterte 2021 kr\u00e4ftig um 11,3 Prozent auf 26,8 Milliarden Franken. Der wiederkehrende Betriebsgewinn sprang auf 4,6 Milliarden Franken.</p><h>Flut suchte Insel 2022 f\u00fcnf Mal heim</h><p>Die Insel Pari wurde den Angaben zufolge im letzten Jahr von f\u00fcnf Fluten heimgesucht. Die Kl\u00e4ger verweisen gleichzeitig auf eine Studie des Interessenverbands Global Climate Forum, wonach Sch\u00e4den auf Pari nachweislich durch die Klimaerw\u00e4rmung verursacht worden seien. Der h\u00f6chste Punkt der Insel liegt 1,5 Meter \u00fcber dem Meeresspiegel.</p><p>Unterst\u00fctzt werden die Insulaner in dem Rechtsstreit vom Schweizer protestantischen Hilfswerk Heks, dem Europ\u00e4ischen Zentrum f\u00fcr Verfassungs- und Menschenrechte (ECCHR) und der indonesischen Umweltorganisation Walhi. Die Klimaklage ist Teil der Kampagne \"Call for Climate Justice\" (deutsch: Ruf nach Klimagerechtigkeit).</p><p>Das Hilfswerk Heks kritisiert die Klimapl\u00e4ne von Holcim mit den Worten \"zu wenig und zu sp\u00e4t\". Es zweifelt nach einer Analyse an der Wirksamkeit und teils an der technischen Realisierbarkeit. Zudem gebe sich Holcim mehrheitlich relative Emissionsziele, also eine Verringerung des CO2-Ausstosses pro Tonne Zement, ohne absolute Ziele zu setzen. Insgesamt habe das Unternehmen von 1950 bis 2021 7,15 Milliarden Tonnen CO2 freigesetzt.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67FM-B3K1-JCT4-R098-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"735\"/><timeReceived>12:19 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"01\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 1. Februar 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Umwelt</className></classificationItem><classificationItem><className>summ</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001648</classCode><className>RECHTSKLAGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>INSELN &amp; RIFFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001410</classCode><className>UNTERNEHMENSGEWINNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000735</classCode><className>\u00dcBERSCHWEMMUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>GERICHTSVERHANDLUNGEN UND -VERFAHREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DS4V</classCode><className>MEERESSPIEGEL\u00c4NDERUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000342</classCode><className>UNTERNEHMENSSTRATEGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001463</classCode><className>HILFSORGANISATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N327310MM</classCode><className>ZEMENTHERSTELLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000916M</classCode><className>BAUGEWERBE-INDIKATOREN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDONESIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX636</classCode><className>ZUG, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GX115</classCode><className>PARIS, FRANKREICH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67FN-MS81-JCT4-R0NG-00000-00</id><title>Des Indon\u00e9siens d\u00e9posent plainte \u00e0 Zoug contre le cimentier Holcim</title><published>2023-02-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Des Indon\u00e9siens d\u00e9posent plainte \u00e0 Zoug contre le cimentier Holcim</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Compl\u00e9t\u00e9 apr\u00e8s la CP et remani\u00e9</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Berne</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Quatre ressortissants indon\u00e9siens ont d\u00e9pos\u00e9 plainte contre Holcim \u00e0 Zoug. Ils tiennent le cimentier pour responsable des d\u00e9g\u00e2ts provoqu\u00e9s par le changement climatique sur leur \u00eele et demandent une indemnisation. Holcim rejette ces accusations.</p><p nitf:lede=\"true\">\"En raison du changement climatique, le niveau de la mer monte et, lors des temp\u00eates, notre \u00eele plate est de plus en plus inond\u00e9e\", ont d\u00e9clar\u00e9 ces habitants de l'\u00eele de Pulau Pari, au nord-ouest de Jakarta, mercredi lors d'une conf\u00e9rence de presse en ligne organis\u00e9e par l'Entraide protestante suisse (EPER). Des personnes concern\u00e9es en Indon\u00e9sie se sont \u00e9galement exprim\u00e9es.</p><p nitf:lede=\"true\">Selon eux, le changement climatique menace l'existence des 1500 habitants de Pulau Pari. En onze ans l'\u00eele a perdu 11% de sa superficie. Les inondations ont \u00e9galement des cons\u00e9quences sur leurs revenus.</p><h>R\u00e9duction des \u00e9missions de CO2 exig\u00e9e</h><p>Holcim est l'une des cinquante entreprises qui \u00e9met le plus de CO2 au monde et porte donc une part importante de responsabilit\u00e9 dans les cons\u00e9quences du changement climatique, a indiqu\u00e9 Nina Burri, responsable du secteur Entreprises et droits de l'homme \u00e0 l'EPER.</p><p>L'exigence principale de la plainte est que Holcim r\u00e9duise ses \u00e9missions absolues de CO2 de 43% d'ici 2030 et de 69% d'ici 2040 par rapport \u00e0 2019, a-t-elle ajout\u00e9.</p><p>Les plaignants r\u00e9clament \u00e9galement \u00e0 Holcim, bas\u00e9 \u00e0 Zoug, une indemnisation proportionnelle aux d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par les changements climatiques et une participation au financement des mesures de protection contre les inondations. Les plaignants r\u00e9clament 3600 francs par personne.</p><p>Dans la plainte, d\u00e9pos\u00e9e lundi devant le tribunal cantonal de Zoug, les Indon\u00e9siens invoquent une '\"atteinte \u00e0 la personnalit\u00e9, caus\u00e9e par les \u00e9missions de CO2 disproportionn\u00e9es de Holcim, tant pass\u00e9es que futures, qui ont entra\u00een\u00e9 des dommages\". La proc\u00e9dure fait suite \u00e0 l'\u00e9chec d'une s\u00e9ance de conciliation en octobre dernier avec Holcim. Mme Burri dit s'attendre \u00e0 une longue proc\u00e9dure.</p><h>Accusations rejet\u00e9es</h><p>Contact\u00e9 par Keystone-ATS, Holcim a rejet\u00e9 ces accusations. Pour lui, les proc\u00e9dures judiciaires qui se concentrent sur des entreprises individuelles ne constituent pas un m\u00e9canisme efficace pour ma\u00eetriser la complexit\u00e9 globale de la protection du climat.</p><p>La protection du climat est une priorit\u00e9 absolue pour Holcim et figure au coeur de la strat\u00e9gie de l'entreprise, ajoute-t-il dans une prise de position \u00e9crite. Le cimentier poursuit une \"approche scientifiquement fond\u00e9e\" avec les objectifs \"z\u00e9ro net\" de la branche, en accord avec la trajectoire de 1,5 degr\u00e9.</p><p>Presque tous les Etats du monde ont r\u00e9affirm\u00e9 en 2015 \u00e0 Paris leur volont\u00e9 de limiter l'augmentation globale de la temp\u00e9rature due \u00e0 l'effet de serre \u00e0 1,5 degr\u00e9.</p><p>Holcim assure concentrer ses efforts sur des partenariats tout au long de la cha\u00eene de cr\u00e9ation de valeur du secteur de la construction afin d'acc\u00e9l\u00e9rer la transition vers une consommation d'\u00e9nergie nulle nette.</p><p>L'entreprise, qui compte parmi les principaux producteurs de mat\u00e9riaux de construction au monde, emploie pr\u00e8s de 70'000 personnes et a r\u00e9alis\u00e9 en 2021 un chiffre d'affaires de 26,8 milliards de francs, en hausse de 11,3%.</p><h>Cinq inondations en 2022</h><p>L'\u00eele de Pulau Pari a \u00e9t\u00e9 inond\u00e9e \u00e0 cinq reprises l'ann\u00e9e derni\u00e8re, provoquant de gros d\u00e9g\u00e2ts. Les plaignants ont fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une \u00e9tude du groupe d'int\u00e9r\u00eat Global Climat Forum, selon laquelle les dommages sur Pulau Pari sont imputables au r\u00e9chauffement climatique. Le point culminant de l'\u00eele se situe \u00e0 1,5 m\u00e8tre au-dessus du niveau de la mer.</p><p>Les Indon\u00e9siens sont soutenus dans leur action en justice par l'EPER, le Centre europ\u00e9en pour les droits constitutionnels et les droits humains (ECCHR) et l'organisation environnementale indon\u00e9sienne Walhi. Cette plainte fait partie de la campagne \"Call for Climate Justice\" (Appel pour la justice climatique).</p><p>Les ONG s'en prennent aussi aux engagements de Holcim en mati\u00e8re de protection du climat. Elles les jugent insuffisants et trop tardifs. Apr\u00e8s analyse, elles doutent de leur efficacit\u00e9 et en partie de leur faisabilit\u00e9 technique.</p><p>Les organisations critiquent notamment le fait que le groupe pr\u00e9voit surtout une r\u00e9duction des \u00e9missions par tonne de ciment, et non une r\u00e9duction absolue de ses \u00e9missions. Au total, l'entreprise aurait \u00e9mis 7,15 milliards de tonnes de CO2 entre 1950 et 202.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67FN-MS81-JCT4-R0NG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"716\"/><timeReceived>2:43 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"01\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>mercredi 1 f\u00e9vrier 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"57\"><className>SWISS INTERCHURCH AID</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>summ</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>CHANGEMENT CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>\u00c9MISSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>EMPREINTE \u00c9COLOGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000735</classCode><className>INONDATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS4V</classCode><className>CHANGEMENTS DU NIVEAU DE LA MER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009J56</classCode><className>D\u00c9LITS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000959S</classCode><className>INFRACTION CRIMINELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>PROC\u00c8S &amp; PROC\u00c9DURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001648</classCode><className>POURSUITE &amp; R\u00c9CLAMATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000733</classCode><className>LUTTE CONTRE LES INONDATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000072</classCode><className>ALLIANCE &amp; PARTENARIAT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DM8Y</classCode><className>INFOS BUSINESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001171</classCode><className>POLLUANT ATMOSPH\u00c9RIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>CONF\u00c9RENCE DE PRESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0008ZBX</classCode><className>DROIT INTERNATIONAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000A2RX</classCode><className>ENTREPRISE INDIVIDUELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000342</classCode><className>STRAT\u00c9GIE DE L'ENTREPRISE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N327310MM</classCode><className>FABRICATION DE CIMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>\u00c9MISSION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDON\u00c9SIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>GX115</classCode><className>PARIS, FRANCE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX316</classCode><className>BERNE, SUISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>GS0008X1X</classCode><className>\u00ceLE-DE-FRANCE, FRANCE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC305</classCode><className>ASIE DU SUD-EST</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>ST000A0DN</classCode><className>SUMATRA</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GR138</classCode><className>ASIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2HS-00000-00</id><title>\u00dcber 1000 Demonstrierende versammeln sich in Bern zum Klimastreik</title><published>2020-09-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u00dcber 1000 Demonstrierende versammeln sich in Bern zum Klimastreik</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Folgt Zusammenfassung bis 18.00 Uhr</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Bern</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Drei Tage nach der R\u00e4umung des Klimacamps auf dem Bundesplatz haben sich am Freitagnachmittag in Bern mehr als 1000 Personen zum Klimastreik versammelt. Die Kundgebung steht auch im Zeichen eines weltweiten Klimaprotesttages.</p><p>Zum freit\u00e4glichen Klimastreik in Bern aufgerufen haben die Aktivistinnen und Aktivisten von \"Rise Up for Change\". Sie hatten anfangs Woche f\u00fcr 48 Stunden den Bundesplatz besetzt, bevor es zu einer polizeilichen R\u00e4umung kam.</p><p>Die Protestierenden versammelten sich am Freitagnachmittag auf dem Berner Helvetiaplatz. Die Klimakrise lasse sich nicht wegdr\u00e4ngen, sagte eine Rednerin und verwies auf die Dringlichkeit des Handelns. Man werde weiterk\u00e4mpfen, hiess es unter grossem Applaus.</p><h>\"Climate Justice Arena\" statt SRF-Arena</h><p>Nach der Demonstration soll eine \"Climate Justice Arena\" durchgef\u00fchrt werden - dies als Gegenveranstaltung zur \"Arena\" von SRF. Die Mitglieder von \"Rise Up for Change\" hatten eine Einladung zur TV-Sendung abgelehnt, weil \"Klimaleugner\" wie SVP-Nationalrat Roger K\u00f6ppel zur Gespr\u00e4chsrunde eingeladen wurden.</p><p>Man wolle eine \"eine ernsthafte und faktenbasierte\" Debatte \u00fcber die Forderungen der Bewegung sowie der Politik f\u00fchren, teilte \"Rise Up for Change\" mit.</p><p>Weltweit haben Klimaaktivisten f\u00fcr den Freitag zu Aktionen aufgerufen. Laut der Bewegung \"Fridays for Future\" sind mehr als 3000 Klimastreiks vorgesehen, allein in Deutschland sollten mehr als 400 Demonstrationen stattfinden.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2HS-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"237\"/><timeReceived>4:10 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>Freitag 25. September 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Klima</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001639</classCode><className>STREIKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CB</classCode><className>REGIERUNGSKABINETTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>N922120QM</classCode><className>POLIZEIKR\u00c4FTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2JY-00000-00</id><title>Gr\u00e8ve pour le climat: pr\u00e8s de 1000 jeunes \u00e0 Berne</title><published>2020-09-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Gr\u00e8ve pour le climat: pr\u00e8s de 1000 jeunes \u00e0 Berne</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Bern</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Trois jours apr\u00e8s le nettoyage du camp des activistes pour le climat \u00e0 Berne, plus de 1000 personnes se sont \u00e0 nouveau rassembl\u00e9es vendredi. Cette manifestation se d\u00e9roule en parall\u00e8le d'autres gr\u00e8ves des jeunes pour le climat sur toute la plan\u00e8te.</p><p>Les militants de \"Rise Up for Change\" ont appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve du climat vendredi \u00e0 Berne. Au d\u00e9but de la semaine, ils ont occup\u00e9 la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant 48 heures avant que la police ne les \u00e9vacue.</p><p>Les manifestants se sont rassembl\u00e9s vendredi apr\u00e8s-midi sur l'Helvetiaplatz. La crise climatique ne peut \u00eatre ignor\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 un orateur avant de plaider en faveur de l'urgence d'agir. Le combat continue, a-t-il dit sous un tonnerre d'applaudissements.</p><h>\"Climate Justice Arena\" au lieu de SRF Arena</h><p>Apr\u00e8s la manifestation, une \"Climate Justice Arena\" doit \u00eatre organis\u00e9e - en guise de contre-\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'\u00e9mission al\u00e9manique \"Arena\" sur la SRF. Les membres de \"Rise Up for Change\" avaient d\u00e9clin\u00e9 une invitation \u00e0 l'\u00e9mission parce que des politiciens qui nient les probl\u00e8mes climatiques comme le conseiller national UDC zurichois Roger K\u00f6ppel ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s.</p><p>On veut mener un d\u00e9bat \"s\u00e9rieux et factuel\" sur les revendications du mouvement ainsi que sur la politique, a d\u00e9clar\u00e9 \"Rise Up for Change\"pour justifier sa position.</p><p>Les militants du climat du monde entier ont appel\u00e9 \u00e0 l'action vendredi. Selon le mouvement \"Gr\u00e8ve \u00e9tudiante pour le climat\" (Fridays for Future), plus de 3000 gr\u00e8ves pour le climat sont pr\u00e9vues et plus de 400 manifestations devaient avoir lieu rien qu'en Allemagne.</p><p>La premi\u00e8re gr\u00e8ve scolaire pour le climat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Greta Thunberg le 20 ao\u00fbt 2018 devant le Parlement su\u00e9dois.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2JY-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"275\"/><timeReceived>5:00 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>vendredi 25 septembre 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIQUE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000DO5O</classCode><className>GRETA THUNBERG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX537</classCode><className>ZURICH, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX316</classCode><className>BERNE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"52\"><classCode>GC318</classCode><className>ALLEMAGNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61TT-X691-JCT4-R26H-00000-00</id><title>Klimaaktivisten vor Basler Strafgericht freigesprochen</title><published>2021-01-22T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Klimaaktivisten vor Basler Strafgericht freigesprochen</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Zusammenfassung nach der Urteilsbegr\u00fcndung</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Basel</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">F\u00fcnf Klimaaktivistinnen und -aktivisten sind am Freitag vor dem Basler Strafgericht freigesprochen worden. Sie hatten im Sommer 2019 an einer unbewilligten Blockade des Basler UBS-Hauptsitzes teilgenommen.</p><p nitf:lede=\"true\">Zu den Verhandlungen vor Gericht war es gekommen, weil die Beschuldigten Einsprache gegen Strafbefehle der Basler Staatsanwaltschaft mit Geldstrafen von bis zu 150 Tagess\u00e4tzen zu 30 Franken erhoben hatten. Vorgeworfen wurde ihnen unter anderem Sachbesch\u00e4digung, N\u00f6tigung und Landfriedensbruch.</p><p>Der Strafbestand des Antragsdelikts Hausfriedensbruch war bereits zu Beginn der Verhandlung Anfang Januar entfallen. Die UBS hatte ihre Strafantr\u00e4ge im vergangenen Dezember nach einer nicht \u00f6ffentlich gemachten Wiedergutmachungs-Vereinbarung mit den Aktivistinnen und Aktivisten zur\u00fcckgezogen.</p><p>Die Beschuldigten hatten am 8. Juli 2019 an einer Aktion der Bewegung Collective Climate Justice den Haupteingang des Verwaltungsgeb\u00e4udes der UBS am Basler Aeschenplatz blockiert. Mit Anh\u00e4ufungen von \u00c4sten und Fassadenschmierereien mit Kohle hatten sie gegen Investitionen der Grossbank in Kraftwerksbetriebe mit fossilen Energietr\u00e4gern protestiert. In Z\u00fcrich hatten Aktivistinnen und Aktivisten gleichzeitig am Hauptsitz der Credit Suisse demonstriert.</p><h>Auch Staatsanwaltschaft lenkte ein</h><p>Den Anklagepunkt des Landfriedensbruchs hatte die Staatsanwaltschaft aufgrund von Zeugenaussagen w\u00e4hrend des Prozesses von sich aus bereits fallengelassen. Selbst der damalige Einsatzleiter der Polizei habe von einer durchgehend friedlichen Grundstimmung gesprochen, sagte die Einzelrichterin.</p><p>Von einer bedrohlichen Zusammenrottung k\u00f6nne also keineswegs die Rede sein. Bei einer ausreichenden Ermittlung im Vorfeld der urspr\u00fcnglich ausgestellten Strafbefehle h\u00e4tte auf diesen Anklagepunkt von Anfang an verzichtet werden k\u00f6nnen, sagte die Richterin.</p><p>Auch den Straftatbestand der N\u00f6tigung sah die Richterin als nicht gegeben an. Die Mitarbeiterinnen und Mitarbeiter seien vorinformiert gewesen und h\u00e4tten ihren Arbeitsplatz mit einem kleinen Umweg ohne wesentliche Behinderung erreichen k\u00f6nnen.</p><p>Auch den Strafbestand der Sachbesch\u00e4digung sah die Richterin in den behandelten F\u00e4llen als nicht gegeben an. Bei vier der f\u00fcnf Beschuldigten k\u00f6nne eine entsprechende Aktion wie das Bekritzeln der W\u00e4nde mit Kohle nicht nachgewiesen werden. In einem Fall habe zwar eine Kritzelei nachgewiesen werden k\u00f6nnen, der Sachschaden sei in diesem Fall aber so gering gewesen, dass sich daraus kein vom Staat zu beurteilender Straftatbestand herauslesen lasse.</p><h>Kein Verdikt zum Klimanotstand</h><p>Die Richterin betonte in ihrer Urteilsbegr\u00fcndung, dass das Gericht lediglich \u00fcber die Straftatbest\u00e4nde und nicht \u00fcber den Klimanotstand als allf\u00e4lliger Rechtfertigungsgrund f\u00fcr Aktionen dieser Art befunden habe. Das Urteil sei somit nicht als Freipass f\u00fcr k\u00fcnftige, m\u00f6glicherweise radikalere Aktionen zu verstehen, sagte sie.</p><p>Die Verhandlung zu den f\u00fcnf F\u00e4llen war lediglich die erste Etappe einer ganzen Prozessreihe in diesem Zusammenhang. Mehrere Dutzend weitere Aktivistinnen und Aktivisten hatten ebenfalls mit Einsprachen gegen die Strafbefehle reagiert. Ob es nach den am Freitag gef\u00e4llten Urteilen nun aber zu weiteren \u00f6ffentlichen Strafprozessen kommen wird, ist offen.</p><p>Die Aktion Collective Climate Justice zeigte sich in einer  Mitteilung \"sehr erfreut\" \u00fcber das Verdikt. Das Urteil sei \"wegweisend\" und damit ein wichtiger Etappensieg in Richtung Klimagerechtigkeit, heisst es in der Mitteilung.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61TT-X691-JCT4-R26H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-22</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"575\"/><timeReceived>12:37 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"22\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>Freitag 22. Januar 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"55\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"55\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Strafprozess</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001796</classCode><className>GERICHTSURTEILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001788</classCode><className>VANDALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000659</classCode><className>BEWEIS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>GERICHTSVERHANDLUNGEN UND -VERFAHREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001849</classCode><className>ZEUGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000722</classCode><className>GELDSTRAFEN &amp; GELDBUSSEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GX418</classCode><className>BASEL, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2PK-00000-00</id><title>Gr\u00e8ve pour le climat: plus de 2000 jeunes \u00e0 Berne</title><published>2020-09-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Gr\u00e8ve pour le climat: plus de 2000 jeunes \u00e0 Berne</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Compl\u00e9t\u00e9.</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Bern</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Trois jours apr\u00e8s le nettoyage du camp des activistes pour le climat \u00e0 Berne, plus de 2000 personnes se sont \u00e0 nouveau rassembl\u00e9es vendredi. Cette manifestation se d\u00e9roulait en parall\u00e8le d'autres gr\u00e8ves des jeunes pour le climat sur toute la plan\u00e8te.</p><p>Les militants de \"Rise Up for Change\" (levez-vous pour le changement) ont appel\u00e9 \u00e0 une gr\u00e8ve du climat vendredi \u00e0 Berne. Au d\u00e9but de la semaine, ils ont occup\u00e9 la Place f\u00e9d\u00e9rale pendant 48 heures avant que la police ne les \u00e9vacue.</p><p>Les manifestants se sont rassembl\u00e9s vendredi apr\u00e8s-midi sur l'Helvetiaplatz. Ils ont march\u00e9 \u00e0 travers le centre-ville jusqu'\u00e0 la Waisenhausplatz, en chantant et en scandant des slogans. La police a tol\u00e9r\u00e9 le rassemblement non autoris\u00e9, mais n'a pas permis aux manifestants de se rendre sur la Place f\u00e9d\u00e9ral et en a bloqu\u00e9 l'acc\u00e8s, notamment \u00e0 l'aide d'un canon \u00e0 eau.</p><p>Le rassemblement s'est termin\u00e9 par des discours sur la Waisenhausplatz. Plusieurs intervenants ont soulign\u00e9 l'urgence d'agir et ont pr\u00e9sent\u00e9 les diff\u00e9rentes demandes du mouvement climatique. La crise climatique ne peut \u00eatre ignor\u00e9e, a d\u00e9clar\u00e9 un orateur avant de plaider en faveur de l'urgence d'agir. Le combat continue, a-t-il dit sous un tonnerre d'applaudissements.</p><h>\"Climate Justice Arena\", pas SRF Arena</h><p>Apr\u00e8s la manifestation, une \"Climate Justice Arena\" doit \u00eatre organis\u00e9e - en guise de contre-\u00e9v\u00e9nement \u00e0 l'\u00e9mission al\u00e9manique \"Arena\" sur la SRF. Les membres de \"Rise Up for Change\" avaient d\u00e9clin\u00e9 une invitation \u00e0 l'\u00e9mission parce que des politiciens qui nient les probl\u00e8mes climatiques comme le conseiller national UDC zurichois Roger K\u00f6ppel ont \u00e9t\u00e9 invit\u00e9s.</p><p>On veut mener un d\u00e9bat \"s\u00e9rieux et factuel\" sur les revendications du mouvement ainsi que sur la politique, a d\u00e9clar\u00e9 \"Rise Up for Change\"pour justifier sa position.</p><p>Les militants du climat du monde entier ont appel\u00e9 \u00e0 l'action vendredi. Selon le mouvement \"Gr\u00e8ve \u00e9tudiante pour le climat\" (Fridays for Future), plus de 3000 gr\u00e8ves pour le climat \u00e9taient pr\u00e9vues et plus de 400 manifestations devaient avoir lieu rien qu'en Allemagne.</p><p>La premi\u00e8re gr\u00e8ve scolaire pour le climat a \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9e par Greta Thunberg le 20 ao\u00fbt 2018 devant le Parlement su\u00e9dois.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2PK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"361\"/><timeReceived>7:21 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>vendredi 25 septembre 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>updt</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIQUE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000DO5O</classCode><className>GRETA THUNBERG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX537</classCode><className>ZURICH, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX316</classCode><className>BERNE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"51\"><classCode>GC318</classCode><className>ALLEMAGNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60JV-HF71-F086-F07B-00000-00</id><title>Una settimana di disubbidienza civile a favore del clima</title><published>2020-08-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Una settimana di disubbidienza civile a favore del clima</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BERNA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">I movimenti a difesa della stabilit\u00e0 del clima si sentono abbandonati dalla politica. Hanno quindi deciso di unirsi per organizzare una settimana di \"disobbedienza civile non violenta e di massa\" e un nuovo sciopero per il clima il 4 settembre.</p><p>Le manifestazioni organizzate fiora non hanno convinto la politica ad agire con sufficiente determinazione. Per questo le organizzazioni per il clima come lo Sciopero per il clima, Climate Justice, Extinction Rebellion e il colletivo Breakfree hanno deciso di unirsi e di organizzare un'azione comune su vasta scala senza precedenti, con lo slogan \"Rise Up for Change\" (Alzati per il cambiamento).</p><p>Le azioni di protesta si svolgeranno dal 20 al 25 settembre, in concomitanza con l'ultima settimana della sessione parlamentare. \"Centinaia di cittadini dimostreranno la forza della loro determinazione a lottare per un pianeta abitabile\", annuncia un comunicato odierno. Le azioni di disobbedienza non violenta avranno lo scopo di spingere i responsabili dell'industria, della finanza e della politica ad assumersi le proprie responsabilit\u00e0.</p><p>\"La situazione \u00e8 molto pi\u00f9 grave di quanto si pensi\", afferma Kim Teuscher, portavoce del collettivo Collective Climate Justice. \"I potenti del nostro paese sono gli ultimi a subire le conseguenze delle loro decisioni e anche le meno vulnerabili.\" La piazza finanziaria svizzera, ad esempio, genera ventidue volte le emissioni nazionali nocive della Confederazione con i suoi investimenti globali nei combustibili fossili, nonostante migliaia di scienziati prevedano gi\u00e0 \"una sofferenza globale\" con un aumento della temperatura di 1,5\u00b0C rispetto ai livelli preindustriali.</p><p>\"La politica parlamentare non tratta la crisi climatica come una crisi. Il sistema non ha fornito nessuna risposta al disastro\", aggiunge Alexandra Gavilano, portavoce di Extinction Rebellion. \"Solo attraverso sforzi massicci e combinati per ridurre le emissioni a zero nei prossimi dieci anni possiamo invertire la tendenza\". Un cambiamento immediato della situazione \u00e8 necessario e deve basarsi sui principi della giustizia climatica e su una solida comprensione dei processi democratici. \"Il lobbismo che distrugge la fiducia e la mancanza di trasparenza che abbiamo osservato finora devono sparire\".</p><p>In workshop, discussioni e attivit\u00e0 varie, i partecipanti discuteranno delle misure da adottare per scongiurare la crisi climatica. Sar\u00e0 poi redatta una dichiarazione con le loro proposte su come azzerare le emissioni di CO2 entro il 2030.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60JV-HF71-F086-F07B-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-08-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"416\"/><timeReceived>12:17 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"11\" month=\"08\" year=\"2020\"><dateText>11 agosto 2020 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001042</classCode><className>Lobbying</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001963</classCode><className>Safety, Accidents + Disasters</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001759</classCode><className>Trends</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63TD-X3X1-JC4Y-S3R5-00000-00</id><title>\u00abMama ist f\u00fcr ein paar Stunden im Gef\u00e4ngnis\u00bb</title><published>2021-10-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NACHRICHTEN</positionSection><positionSequence>S. 6</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u00abMama ist f\u00fcr ein paar Stunden im Gef\u00e4ngnis\u00bb</nitf:hl1><nitf:hl2>Fotos, Fingerabdr\u00fccke, DNA \u2013 \u00abwie im Film\u00bb</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Warum eine 45-J\u00e4hrige bei der Klimademo in Z\u00fcrich mitmachte \u2013 und wie sie die Haft erlebte</p><p nitf:lede=\"true\">Nadja Pastega (Text) und Joseph Khakshouri (Foto)</p><p nitf:lede=\"true\">Am Dienstag, Tag zwei der Klimademo von Extinction Rebellion in Z\u00fcrich, ist auch Nicole G. vor Ort, setzt sich um 12.15 Uhr auf die Strasse, entschlossen, bis zum \u00c4ussersten zu gehen. \u00abIch war eine Stunde dort, nach drei Warnungen fragten mich die Polizisten, ob ich bereit sei, mitzukommen. Ich sagte \u2039Nein\u203a, und legte mich auf den R\u00fccken, um mich so schwer zu machen wie ein Kartoffelsack.\u00bb So hat sie es in den Schulungen gelernt, die Extinction Rebellion zu zivilem Ungehorsam durchf\u00fchrte. Per Zoom und mit einer Veranstaltung bei der Kirche Wipkingen. </p><p nitf:lede=\"true\">Um 13.15 Uhr wird Nicole G. weggetragen, vor dem Abtransport im Kastenwagen in Handschellen gelegt, H\u00e4nde auf dem R\u00fccken, mit heulenden Sirenen f\u00e4hrt man sie ins Gef\u00e4ngnis Z\u00fcrich beim Kasernenareal. 15 Aktivistinnen und Aktivisten kamen an diesem Dienstag in Haft, am Tag zuvor waren es mehr als 100.</p><p>Es ist Nicoles erster Einsatz f\u00fcr die Klimarebellen. Die 45-j\u00e4hrige \u00dcbersetzerin und Yogalehrerin war schon an bewilligten Klimademos, besch\u00e4ftigt sich seit Jahren mit den Folgen des Klimawandels. Aber etwas Illegales hat die Mutter von drei Kindern im Alter von 6, 8 und 10 zuvor noch nie gemacht.  </p><p>Warum jetzt? \u00abDie Unt\u00e4tigkeit der Politiker zwingt mich dazu\u00bb, sagt sie. \u00abIch will nicht, dass mich meine Kinder verachten, wenn sie erwachsen sind, weil ich nichts getan habe gegen die Zerst\u00f6rung der Welt, in der sie leben m\u00fcssen.\u00bb So k\u00f6nne sie jetzt sagen: \u00abIch war wenigstens ein Mal mutig.\u00bb</p><p>Vorgeworfen wird Nicole G. gem\u00e4ss Strafbefehl: \u00abSie stellte sich mit ihrem Tun hinter die Ziele der Organisation Extinction Rebellion, welche Z\u00fcrich lahmzulegen beabsichtigte, und stellte damit ihren eigenen Willen \u00fcber denjenigen der Bev\u00f6lkerung. Damit zwang sie zahlreiche Verkehrsteilnehmer dazu, ungewollt einen Umweg einzuschlagen oder im Stau stecken zu bleiben und Zeit zu verlieren. Diese wurden dazu gezwungen, ihre urspr\u00fcnglichen Pl\u00e4ne anzupassen, was die Beschuldigte beabsichtigte oder zumindest billigend in Kauf nahm.\u00bb</p><p>Die Folgen: Eine 48-st\u00fcndige Haft, ein Eintrag im Strafregister, eine zu zahlende Bearbeitungsgeb\u00fchr von 1000 und eine bedingte Geldstrafe von 1500 Franken. Es tue ihr leid, dass sie Leute gest\u00f6rt habe, sagt Nicole G. Sie finde es aber \u00abtotal unverh\u00e4ltnism\u00e4ssig, dass ein paar Automobilisten etwa 20 Minuten Zeit verloren haben und ich daf\u00fcr 48 Stunden im Knast verbrachte\u00bb.  </p><p>Im Gef\u00e4ngnis wird sie erkennungsdienstlich erfasst. Fingerabdr\u00fccke, DNA-Probe, Fotos von vorne, im Profil, \u00abwie im Film\u00bb, sagt Nicole G. Dann wird sie zum Verh\u00f6r abgeholt. Ohrringe, Ehering, Uhr, Schuhe, G\u00fcrtel muss sie abgeben. In der Zelle, in die sie schliesslich gebracht wird, ist sie zusammen mit einer 73-j\u00e4hrigen Frau untergebracht, auch sie war bei der Strassenblockade dabei. Bei Extinction Rebellion gibt es einige Seniorinnen und Senioren, die sich sagen: Ein Eintrag im Strafregister kann mir nichts mehr anhaben, und ich habe Zeit.</p><p>\u00abDie Haft war dem\u00fctigend, man hat Angst und ist beeindruckt\u00bb, sagt Nicole G. \u00abEs gibt ein WC in der Zelle, und das musst du zwei Tage lang benutzen, auch wenn du nicht allein im Raum bist. Am Anfang sch\u00e4mt man sich.\u00bb Sie schl\u00e4ft schlecht, freut sich auf das Essen, weil sie dann etwas zu tun hat und in etwa weiss, wie sp\u00e4t es ist.</p><p>Am Morgen darf sie mit den anderen Klimarebellen zum Spaziergang auf den Hof. Sie singen: \u00abTake me by the hand, strong in solidarity we stand, fight for climate justice, fight for climate justice, hey ho, take me bei der hand.\u00bb Am Schluss, sagt Nicole G., bleibe \u00abein \u00fcberw\u00e4ltigendes Gef\u00fchl von Verbundenheit mit den anderen in der Gruppe\u00bb. Abschreckung durch Haft? Eher das Gegenteil.</p><p>Die Kinder sind versorgt, falls auch der Vater verhaftet wird</p><p>Einige Polizisten sind genervt von den Aktivistinnen und Aktivsten, einer streckt die Zunge raus, ein anderer schmeisst die Bettlaken auf die Gef\u00e4ngnisbritsche. Aber es gibt auch andere, die sagen: \u00abHey, super, was ihr macht.\u00bb</p><p>Auf die Verhaftung hat Nicole G. ihre Kinder vorbereitet. \u00abMama ist f\u00fcr ein paar Stunden im Gef\u00e4ngnis\u00bb, sagte sie ihnen. Ihr Mann, der Vater der Kinder, wollte am Montag am Sitting-in teilnehmen und sich, wenn es hart auf hart kommt, ebenfalls verhaften lassen. Er kam zu sp\u00e4t, die Polizei hatte die Zone bereits abgeriegelt. </p><p>Das Paar hat zwei Freundinnen organisiert, die zu den Kindern schauen, falls beide gleichzeitig im Gef\u00e4ngnis sein sollten. \u00abWenn man mich fragt, ob es mich \u00dcberwindung gekostet hat, mitzumachen und mich verhaften zu lassen, ist die Antwort: nein, nicht gross\u00bb, sagt Nicole G. \u00abWir wussten alle, dass wir Verantwortung tragen m\u00fcssen f\u00fcr das, was wir tun. Ich habe etwas gegen das Gesetz getan, ich zahle daf\u00fcr \u2013 das ist o.k. Aber wir sind der absoluten \u00dcberzeugung: Es ist nicht legal, was wir getan haben, aber es ist legitim.\u00bb</p><p>So sehen es Nicole G. und ihre Mitstreiter. Bei der Entlassung warten vor dem Gef\u00e4ngnis Leute von Extinction Rebellion, applaudieren, umarmen die Entlassenen, verteilen Schokolade. Mit Tr\u00e4nen in den Augen sagt Nicole G.: \u00abIch hoffe, dass meine Kinder nicht unter dem leiden m\u00fcssen, was ich getan habe. Aber ich will nicht feige sein. Das ist, was ich meinen Kindern vermitteln m\u00f6chte.\u00bb</p><p>Nicole G.: \u00abIch will nicht, dass mich meine Kinder sp\u00e4ter verachten, weil ich nichts getan habe\u00bb</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SONNTZ-4287097</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SONNTZ2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63TD-X3X1-JC4Y-S3R5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">161337</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-10-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"896\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tamedia AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>SonntagsZeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"27274\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"09\" month=\"10\" year=\"2021\"><dateText>Samstag 9 Oktober 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000112</classCode><className>VERHAFTUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000290</classCode><className>KINDER &amp; JUGENDLICHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000722</classCode><className>GELDSTRAFEN &amp; GELDBUSSEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000A6OA</classCode><className>SENIOREN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001794</classCode><className>FAHRZEUGVERKEHR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SonntagsZeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F15X-00000-00</id><title>Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Folgt mehr am Nachmittag</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Basel</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Vor dem Basler Strafgericht hat am Dienstag der Prozess gegen f\u00fcnf Klimaaktivistinnen und -aktivisten begonnen. Sie hatte im Sommer 2019 an einer Blockade des Basler UBS-Hauptsitzes teilgenommen.</p><p>Zu den Verhandlungen vor Gericht kommt es, weil die Beschuldigten Einsprache gegen Strafbefehle der Basler Staatsanwaltschaft mit Geldstrafen von bis zu 150 Tagess\u00e4tzen zu 30 Franken erhoben hatten. Vorgeworfen werden ihnen unter anderem Sachbesch\u00e4digung und Landfriedensbruch. Insgesamt steht in den n\u00e4chsten Wochen eine ganze Reihe an Verhandlungen in diesem Fall an.</p><p>Die Beschuldigten hatten 8. Juli 2019 an einer Aktion der Bewegung Collective Climate Justice den Haupteingang des Verwaltungsgeb\u00e4udes der UBS am Basler Aeschenplatz blockiert. Mit Anh\u00e4ufungen von \u00c4sten und Fassadenschmierereien mit Kohle hatten sie gegen Investitionen der Grossbank in fossile Energietr\u00e4ger protestiert. In Z\u00fcrich hatten Aktivistinnen und Aktivisten gleichzeitig am Hauptsitz der Credit Suisse demonstriert.</p><p>Vor dem Basler Strafgerichtsgeb\u00e4ude hatten sich zum Prozessbeginn rund 70 Aktivistinnen und Aktivisten zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung f\u00fcr die Demonstrationsteilnehmenden versammelt, die nun vor Gericht stehen. Eine der Beschuldigten war am Dienstag von der Teilnahme am Prozess dispensiert. Sie wurde durch ihren Anwalt vertreten.</p><p>Die Verhandlung ist auf mehrere Tage angesetzt. Das Urteil soll am 22. Januar verk\u00fcndet werden.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F15X-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"235\"/><timeReceived>8:36 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 5. Januar 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"52\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"52\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"52\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Strafprozess</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001788</classCode><className>VANDALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000722</classCode><className>GELDSTRAFEN &amp; GELDBUSSEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX418</classCode><className>BASEL, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F17R-00000-00</id><title>Le proc\u00e8s de cinq militants du climat d\u00e9bute \u00e0 B\u00e2le</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Le proc\u00e8s de cinq militants du climat d\u00e9bute \u00e0 B\u00e2le</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>B\u00e2le</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Le proc\u00e8s de cinq militants du climat a d\u00e9but\u00e9 mardi devant le tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 un blocus du si\u00e8ge de la banque UBS dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019.</p><p>Les audiences devant le tribunal ont lieu parce que les militants ont fait recours contre des ordonnances p\u00e9nales du Minist\u00e8re public b\u00e2lois pr\u00e9voyant jusqu'\u00e0 150 jours-amendes de 30 francs. Ils sont accus\u00e9s entre autres de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et d'\u00e9meutes. Dans cette affaire, plusieurs audiences sont pr\u00e9vues ces prochaines semaines.</p><p>Le blocus de l'entr\u00e9e principale du b\u00e2timent administratif de l'UBS \u00e0 B\u00e2le le 8 juillet 2019 \u00e9tait une action du Mouvement Collective Climate Justice. Les militants avaient entass\u00e9 des branches et gribouill\u00e9 des fa\u00e7ades avec du charbon afin de protester contre les investissements de la banque dans les \u00e9nergies fossiles. Au m\u00eame moment, des militants avaient manifest\u00e9 au si\u00e8ge du Credit Suisse \u00e0 Zurich.</p><p>Au d\u00e9but du proc\u00e8s, quelque 70 activistes se sont rassembl\u00e9s devant le b\u00e2timent du tribunal pour manifester leur soutien envers les militants jug\u00e9s. L'une de ces derniers a \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9e d'assister au proc\u00e8s mardi, elle \u00e9tait donc repr\u00e9sent\u00e9e par son avocat.</p><p>Le proc\u00e8s doit durer plusieurs jours. Le verdict est pr\u00e9vu le 22 janvier.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F17R-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"208\"/><timeReceived>10:06 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>mardi 5 janvier 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"57\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Proc\u00e8s</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009J0N</classCode><className>DROIT P\u00c9NAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009J56</classCode><className>D\u00c9LITS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00093PY</classCode><className>ATTEINTE \u00c0 LA PROPRI\u00c9T\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>AVOCAT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N922130CC</classCode><className>PROCUREUR G\u00c9N\u00c9RAL &amp; D\u00c9FENSEUR PUBLIC</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009FJK</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES SUR LES PERSONNES</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001796</classCode><className>VERDICT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>AVOCAT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N522110DC</classCode><className>BANQUE COMMERCIALE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX418</classCode><className>B\u00c2LE, SUISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX537</classCode><className>ZURICH, SUISSE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F18N-00000-00</id><title>Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Basel</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Vor dem Basler Strafgericht hat am Dienstag der Prozess gegen f\u00fcnf Klimaaktivistinnen und -aktivisten begonnen. Sie hatte im Sommer 2019 an einer Blockade des Basler UBS-Hauptsitzes teilgenommen. Die Grossbank hat ihre Strafantr\u00e4ge mittlerweile zur\u00fcckgezogen.</p><p>Zu den Verhandlungen vor Gericht kommt es, weil die Beschuldigten Einsprache gegen Strafbefehle der Basler Staatsanwaltschaft mit Geldstrafen von bis zu 150 Tagess\u00e4tzen zu 30 Franken erhoben hatten. Vorgeworfen werden ihnen unter anderem Sachbesch\u00e4digung, N\u00f6tigung und Landfriedensbruch. Insgesamt steht in den n\u00e4chsten Wochen eine ganze Reihe an Verhandlungen im Zusammenhang mit der Kundgebung an.</p><p>Die Beschuldigten hatten 8. Juli 2019 an einer Aktion der Bewegung Collective Climate Justice den Haupteingang des Verwaltungsgeb\u00e4udes der UBS am Basler Aeschenplatz blockiert. Mit Anh\u00e4ufungen von \u00c4sten und Fassadenschmierereien mit Kohle hatten sie gegen Investitionen der Grossbank in Kraftwerksbetriebe mit fossilen Energietr\u00e4gern protestiert. In Z\u00fcrich hatten Aktivistinnen und Aktivisten gleichzeitig am Hauptsitz der Credit Suisse demonstriert.</p><h>UBS zog Strafantr\u00e4ge zur\u00fcck</h><p>Die Anw\u00e4lte der Beschuldigten beantragten R\u00fcckweisung der Strafbefehle an die Staatsanwaltschaft. Dies nicht zuletzt auch vor dem Hintergrund, dass die UBS im Sinne einer Desinteressenserkl\u00e4rung ihre Strafantr\u00e4ge im vergangenen Dezember zur\u00fcckgezogen hat, wie an der Verhandlung bekanntgegeben wurde.</p><p>Vor dem Basler Strafgerichtsgeb\u00e4ude hatten sich zum Prozessbeginn rund 70 Aktivistinnen und Aktivisten zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung f\u00fcr die Demonstrationsteilnehmenden versammelt, die nun vor Gericht stehen. Eine der Beschuldigten war am Dienstag von der Teilnahme am Prozess dispensiert. Sie wurde durch ihren Anwalt vertreten.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F18N-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"294\"/><timeReceived>10:54 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 5. Januar 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"53\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Strafprozess</className></classificationItem><classificationItem><className>over</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001788</classCode><className>VANDALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000722</classCode><className>GELDSTRAFEN &amp; GELDBUSSEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GX418</classCode><className>BASEL, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61TT-X691-JCT4-R1TM-00000-00</id><title>Basilea: prosciolti attivisti clima che bloccarono entrata UBS</title><published>2021-01-22T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Basilea: prosciolti attivisti clima che bloccarono entrata UBS</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BASILEA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Il tribunale penale di Basilea ha prosciolto oggi cinque attivisti per il clima che nel luglio del 2019 avevano partecipato al blocco dell'entrata della sede centrale di UBS nella citt\u00e0 sul Reno.</p><p>La vicenda \u00e8 approdata in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato era stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna.</p><p>I cinque hanno dovuto tra l'altro rispondere di reati di danneggiamento, coazione e sommossa. Nel frattempo, lo scorso dicembre, UBS ha ritirato le denunce penali: il Codice di procedura penale prevede che il danneggiato possa in ogni tempo dichiarare di rinunciare ai suoi diritti. La rinuncia \u00e8 definitiva.</p><h>Cosa accadde l'8 luglio 2019</h><p>Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito.</p><p>Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile.</p><p>Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61TT-X691-JCT4-R1TM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-22</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"263\"/><timeReceived>10:36 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"22\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>22 gennaio 2021 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Giustizia e ambiente</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001648</classCode><className>Suits + Claims</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>Trial + Procedure</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000387</classCode><className>Contracts Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001493</classCode><className>Retirement + Retirees</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001498</classCode><className>Riots</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001796</classCode><className>Verdicts</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>N522110DC</classCode><className>Commercial Banking</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0008WVM</classCode><className>Banking Institutions + Systems</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4PK-00000-00</id><title>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</title><published>2021-07-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MAN_Z\u00dcRICH</positionSection><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</nitf:hl1><nitf:hl2>Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</p><p nitf:lede=\"true\">Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen. </p><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZURIZE-3884049</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZURIZE2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4PK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475591</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"472\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Z\u00fcrichsee-Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24822\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"26\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Montag 26 Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"57\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001796</classCode><className>GERICHTSURTEILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000025</classCode><className>MARKETING &amp; WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX0008Z2D</classCode><className>LAUSANNE, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Z\u00fcrichsee-Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4FH-00000-00</id><title>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</title><published>2021-07-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MAN_Z\u00dcRICH</positionSection><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</nitf:hl1><nitf:hl2>Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</p><p nitf:lede=\"true\">Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen. </p><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DRLAND-3884049</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DRLAND2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4FH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475585</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"472\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Der Landbote</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24769\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"26\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Montag 26 Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"57\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001796</classCode><className>GERICHTSURTEILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX0008Z2D</classCode><className>LAUSANNE, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Der Landbote"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4J5-00000-00</id><title>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</title><published>2021-07-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MAN_Z\u00dcRICH</positionSection><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</nitf:hl1><nitf:hl2>Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAGESA-3884049</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAGESA2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4J5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">161332</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"448\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tamedia AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Tages-Anzeiger</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"27273\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"26\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Montag 26 Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"85\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"85\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"85\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001796</classCode><className>GERICHTSURTEILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000025</classCode><className>MARKETING &amp; WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX0008Z2D</classCode><className>LAUSANNE, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Tages-Anzeiger"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4W1-00000-00</id><title>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</title><published>2021-07-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MAN_Z\u00dcRICH</positionSection><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</nitf:hl1><nitf:hl2>Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimaaktivisten und -aktivistinnen ziehen Urteil weiter</p><p nitf:lede=\"true\">Protest Das Obergericht solle die Klimakrise als\u00abNotstand\u00bb anerkennen, fordern Aktivistinnen. </p><p nitf:lede=\"true\">In den vergangenen Jahren wurden Klimaaktivistinnen und -aktivisten mehrmals wegen Aktionen zivilen Ungehorsams verurteilt \u2013 unter anderem daf\u00fcr, dass sie im Juli 2019 vier Eing\u00e4nge der Credit Suisse am Paradeplatz sperrten. Viele der Verurteilten akzeptierten die Bestrafung nicht und fochten sie juristisch an.</p><p>Dabei erlebten sie in der Romandie einen vielversprechenden Start. Das Bezirksgericht Lausanne \u00fcbernahm die Argumentation von Aktivistinnen, die eineinhalb Stunden lang in einer Lausanner Credit-Suisse-Filiale Tennis gespielt hatten. Der Hausfriedensbruch sei der einzig wirksame Weg gewesen, um die Bank aufzur\u00fctteln, urteilte das Gericht. Der Notstand der Klimakrise rechtfertige ein solches Handeln. Dieser Freispruch \u00fcberraschte viele.</p><p>Im Juni wies denn auch das Bundesgericht das Urteil zur\u00fcck.Die Klimakrise stelle keine unmittelbare Gefahr dar, daher bestehe keine Notstandssituation im rechtlichen Sinn. Ausserdem h\u00e4tten die Aktivistinnen andere Mittel, um f\u00fcr ihre Anliegen zu werben, legale Demonstrationen zum Beispiel.</p><p>Experten nicht eingeladen</p><p>Dieses Leiturteil des Bundesgerichts h\u00e4lt die neun Verurteilten im Z\u00fcrcher Fall nicht davon ab, es weiter auf dem juristischen Weg zu versuchen. Sie haben Ende vergangener Woche beschlossen, ihre Verurteilung an das Obergericht weiterzuziehen. Das Z\u00fcrcher Bezirksgericht hatte die neun im Mai schuldig gesprochen. Der Richter argumentierte dabei \u00e4hnlich wie sp\u00e4ter das Bundesgericht. </p><p>Die Beschuldigten hatten den Prozess kritisiert, weil sich das Bezirksgericht weigerte, Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler einzuladen. \u00abWir hoffen, dass sich das Obergericht der Herausforderung der Klimakrise nicht entziehen wird und die Fachexpertinnen anh\u00f6rt\u00bb, sagt Frida Kohlmann, Mediensprecherin des Collective Climate Justice. Dieses war an der Credit-Suisse-Blockade beteiligt.</p><p>Proteste gegen Finanzplatz</p><p>Das Kollektiv wird sich auch an den Aktionswoche von \u00abRise Up  for Change\u00bb beteiligen. Unter diesem Motto bezieht ein Teil der Klimabewegung auf der Hardturmbrache vom 30. Juli bis zum 6. August ein Camp. Dort sollen \u00abgrosse, bunte Massenaktionen zivilen Ungehorsams\u00bb geplant und dann in Z\u00fcrich durchgef\u00fchrt werden, wie circa ein Dutzend Aktivistinnen und Aktivisten gestern auf dem Z\u00fcrcher Paradeplatz verk\u00fcndeten. </p><p>Bei dieser Gelegenheit \u00fcbergaben sie der Credit Suisse stellvertretend f\u00fcr den gesamten Z\u00fcrcher Finanzplatz einen Forderungskatalog. Der erste offensichtliche Schritt, so \u00abRise Up for Change\u00bb, w\u00e4re der Stopp aller Geldfl\u00fcsse in neue Kohle-, Gas- und \u00d6lprojekte, was sogar die Internationale Energieagentur (IEA) fordere. Weitere Aktionen sollen nun in der Aktionswoche folgen. </p><p>Beat Metzler und Martin Huber</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZURUNT-3884049</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZURUNT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637F-3KY1-JC4Y-S4W1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475598</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"472\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Z\u00fcrcher Unterl\u00e4nder</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24823\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"26\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Montag 26 Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"57\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001796</classCode><className>GERICHTSURTEILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GX0008Z2D</classCode><className>LAUSANNE, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Z\u00fcrcher Unterlander"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67FS-RRH1-DY4B-Y35H-00000-00</id><title>Ein Paradies zerrt Holcim vor Gericht</title><published>2023-02-02T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>WIRTSCHAFT</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ein Paradies zerrt Holcim vor Gericht</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Matthias M\u00fcller (Text), Muhammad Fadli (Bilder), Pari</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Vier Bewohner der indonesischen Insel Pari klagen gegen den Zementkonzern in der Schweiz. Es ist das erste Mal, dass ein hiesiges Unternehmen wegen der Folgen des Klimawandels zur Rechenschaft gezogen werden soll</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Matthias M\u00fcller (Text), Muhammad Fadli (Bilder), Pari</p><p nitf:lede=\"true\">Ein Haus am Strand, Palmen spenden Schatten. Das Meer funkelt azurblau und t\u00fcrkis, die Wellen rauschen. Man k\u00f6nnte meinen, auf der kleinen Insel Pari in Indonesien liege das Paradies auf Erden. Sie ist eine Schnellboot-stunde von Jakarta entfernt und mit 42 Hektaren so gross wie die Theresienwiese in M\u00fcnchen, wo das Oktoberfest stattfindet.</p><p nitf:lede=\"true\">Doch der Schein tr\u00fcgt, das Idyll ist vom Klimawandel bedroht. Vier Indonesier aus Pari haben sich zum Ziel gesetzt, einen der gr\u00f6ssten Zementproduzenten in die Knie zu zwingen. Eigentlich geht es sogar gegen die Industrienationen der Welt. Die Bewohner behaupten, Holcim zerst\u00f6re ihre Heimat.</p><p nitf:lede=\"true\">Der 51-j\u00e4hrige Arif lebt mit seiner Frau und seinem Adoptivsohn auf Pari. Auf der Insel geht alles einen gem\u00e4chlichen Gang. Die Kinder spielen am Strand. Katzen liegen faul im Schatten. Arif denkt, der Klimawandel treffe ihn mit voller Wucht. Dieser soll daf\u00fcr verantwortlich sein, dass Pari in den vergangenen Jahren bereits um 11 Prozent geschrumpft ist. Der Meeresspiegel ist gestiegen, Flutwellen haben zugenommen. Werde der Klimawandel nicht aufgehalten, werde es f\u00fcr ihn und seine Familie kein Entrinnen geben, sagt Arif.</p><p>Er glaubt zu wissen, wer an seinem bef\u00fcrchteten Ungl\u00fcck schuld sein wird - und er hat die gr\u00f6sstm\u00f6glichen Hebel in Bewegung gesetzt, um, wie er sagt, seine Heimat zu retten. Sein Gegner, der Schweizer Zementkonzern Holcim, ist m\u00e4chtig. Arifs Unterst\u00fctzer sind es jedoch auch. Am Dienstag haben sie gegen Holcim Zivilklage beim Kantonsgericht Zug eingereicht. </p><h>Kantonsgericht Zug ist gefordert</h><p>Was hat aber Holcim mit Arif zu schaffen? Er und seine drei Mitstreiter werfen dem Zementkonzern vor, durch den Ausstoss von Kohlendioxid zum Klimawandel beizutragen. Und dieser bedrohe die Existenz der 1500 Bewohner von Pari. Sie berufen sich dabei auf Artikel 28 des Schweizer Zivilgesetzbuches. Darin heisst es: \u00abWer in seiner Pers\u00f6nlichkeit widerrechtlich verletzt wird, kann zu seinem Schutz gegen jeden, der an der Verletzung mitwirkt, das Gericht anrufen.\u00bb Die Zeit dr\u00e4ngt. Bis 2050 k\u00f6nnte das Meer weite Teile der Insel geschluckt haben.</p><p>Die vier Indonesier fordern Kompensationszahlungen von Holcim sowie eine deutliche Reduktion des CO2-Ausstosses. Im Sommer 2022 hatten sie beim Friedensrichter in Zug ein Schlichtungsgesuch eingereicht. Die Schlichtung ist jedoch gescheitert. Deshalb folgt jetzt die Zivilklage.</p><p>Arif sitzt am K\u00fcchentisch seiner Holzh\u00fctte. Fr\u00fcher war er Fischer. Inzwischen k\u00fcmmert er sich um den Touristenstrand Star Beach, der ganz im Westen der Insel liegt. Das Sal\u00e4r ist d\u00fcrftig, sein Haus karg eingerichtet. Er und seine Familie f\u00fchren ein entbehrungsreiches Leben. Es fehlt ihnen das Geld, um die Unterkunft besser vor Flutwellen zu sch\u00fctzen. Die Not ist gross: 2021 drang erstmals Meerwasser in das Haus ein, im Jahr darauf wieder. Der Zusammenhang mit dem Klimawandel ist aus Sicht der Kl\u00e4ger eindeutig. Weitere Flutwellen w\u00fcrden folgen, sind sie sich sicher. Auch das Brunnenwasser ist inzwischen mit Salzwasser versetzt. \u00abFr\u00fcher konnten wir es trinken\u00bb, sagt Arif. Nun muss er in Plastikflaschen abgef\u00fclltes Wasser kaufen. Seine Familie braucht es selbst f\u00fcr den Abwasch und zum Duschen. Nutzen sie das Wasser aus dem Brunnen, ist alles mit Salz verkrustet.</p><p>Die Klage Privater gegen Holcim ist das erste ordentliche Zivilverfahren in der Schweiz gegen einen Konzern wegen dessen Beitrag zum Klimawandel. Weltweit gibt es nur noch einen vergleichbaren Fall. Seit 2015 prozessiert ein Andenbauer in Peru gegen den deutschen Energiekonzern RWE, der einen guten Teil seiner Einnahmen mit der Verstromung von Braunkohle erzielt. Der Peruaner sieht wegen des Klimawandels, zu dem RWE wegen des CO2-Ausstosses beigetragen habe, sein Haus durch einen abschmelzenden Gletscher gef\u00e4hrdet. Das Verfahren zieht sich seit Jahren.</p><p>Auch bei der Auseinandersetzung zwischen den vier Kl\u00e4gern aus Pari und Holcim ist ein z\u00e4hes juristisches Ringen zu erwarten. Es k\u00f6nnte Jahre dauern und erst vor dem Bundesgericht enden. Sollten die vier Kl\u00e4ger recht bekommen, h\u00e4tte dieses Urteil Signalwirkung. Weltweit d\u00fcrften viele Klagen folgen. Holcim wird deshalb alle juristischen Register ziehen, um solch Ungemach von sich und vom Rest der Wirtschaft abzuwenden.</p><p>Ein etwas anders gelagerter Fall hatte bereits im Mai 2021 weltweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt. Damals hatte ein Bezirksgericht in Den Haag Umweltschutzorganisationen recht gegeben: Shell als gr\u00f6sster Gas- und \u00d6lproduzent Europas muss den CO2-Ausstoss bis 2030 um 45 Prozent unter das Niveau von 2019 senken.</p><p>Pari ist das gallische Dorf Indonesiens. Die Bewohner hatten sich bereits 2015 gegen einen indonesischen Tourismuskonzern gewehrt, der die Insel als sein Eigentum bezeichnet hatte. Das Gericht wies die territorialen Anspr\u00fcche des Unternehmens zur\u00fcck. Pari blieb den Inselbewohnern erhalten. Unterst\u00fctzung erhielten sie damals von Walhi, der \u00e4ltesten und gr\u00f6ssten Umweltschutzorganisation Indonesiens. Diese erkannte das Potenzial der widerspenstigen Bewohner von Pari.</p><h>11 000 Kilometer weit weg</h><p>Walhi liess sich nun Fotos und Videos zeigen, um die Folgen des Klimawandels zu dokumentieren. Die indonesische Nichtregierungsorganisation sah die Brisanz und wandte sich an das European Center for Constitutional and Human Rights in Berlin sowie an das Hilfswerk der Evangelisch-reformierten Kirche Schweiz (Heks). Sie erkoren Holcim als Gegner aus, obwohl zwischen der Konzernzentrale in Zug und Pari 11 000 Kilometer liegen.</p><p>Der Schweizer Konzern ist in dem s\u00fcdostasiatischen Land nicht einmal aktiv. 2018 hat er sein Indonesien-Gesch\u00e4ft f\u00fcr 1,75 Milliarden Dollar an Semen Indonesia verkauft. Der indonesische Staat h\u00e4lt 51 Prozent an Semen.</p><p>Die Strategie des Heks und der Berliner Nichtregierungsorganisation ist, sich \u00f6ffentlichkeitswirksam der kleinsten mutmasslichen Opfer des Klimawandels anzunehmen und auf eine gr\u00f6sstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung durch die mediale \u00d6ffentlichkeit zu spekulieren. Sie erzeugen so eine Emotionalisierung der Debatte und erzielen weltweite Sympathien, denn es scheint ein David gegen einen Goliath zu k\u00e4mpfen - und es ist geradezu biblisch klar, wem der Sieg zusteht.</p><p>Parid raucht entspannt eine Zigarette und trinkt Kaffee. Im Hintergrund ist ein Plakat mit der Aufschrift \u00abClimate Justice Now\u00bb zu sehen. Er arbeitet f\u00fcr Walhi und ist einer der Ansprechpartner f\u00fcr die Bewohner von Pari. Auch mit dem Heks in der Schweiz tauscht er sich regelm\u00e4ssig aus.</p><p>Die Wahl von Holcim folge einer Logik, sagt er. Nach dem Energieunternehmen RWE sowie dem Gas- und Mineral\u00f6lkonzern Shell soll nun ein Vertreter jener Branche vor Gericht gezerrt werden, die weltweit zu den gr\u00f6ssten Klimas\u00fcndern geh\u00f6rt. Der Anteil der Zementindustrie am weltweiten Kohlendioxidausstoss bel\u00e4uft sich auf 8 Prozent, dreimal so viel wie der Wert f\u00fcr die Luftfahrtbranche.</p><p>Niemand stellt weltweit so viel Zement her wie Holcim. Das Unternehmen geh\u00f6rt zu den 108 besonders klimasch\u00e4dlichen Konzernen (\u00abcarbon majors\u00bb), die f\u00fcr 70 Prozent der weltweiten historischen Emissionen verantwortlich sein sollen.</p><p>Das Heks hatte das in Colorado beheimatete Climate Accountability Institute des Klimaforschers Richard Heede beauftragt, die historischen CO2-Emissionen von Holcim zu berechnen. Laut diesen Berechnungen soll der Konzern zwischen 1950 und 2021 rund 7,15 Milliarden Tonnen Kohlendioxid und damit 0,42 Prozent aller weltweiten industriellen CO2-Emissionen ausgestossen haben.</p><h>Mangroven als Wellenbrecher</h><p>Asmania ist die einzige Frau unter den vier Kl\u00e4gern. Sie ist wie ihre drei Mitstreiter von der Dorfgemeinschaft auserkoren worden, gegen Holcim zu klagen. Die 40-j\u00e4hrige Mutter von drei Kindern ist ein Energieb\u00fcndel. Sie k\u00fcmmert sich um den Haushalt, zieht die Kinder auf, betreibt eine einfache Pension, eine Gark\u00fcche, baut zusammen mit Dorfbewohnerinnen Fr\u00fcchte sowie Gem\u00fcse an und organisiert die Anpflanzung von Mangroven im Meer. Nun ist sie auch noch Kl\u00e4gerin.</p><p>Nach der Arbeit in der Pension geht sie aufs Feld, um nach dem Rechten zu schauen und Wasserspinat zu w\u00e4ssern. Das Feld ist neu angelegt worden und liegt auf dem h\u00f6chsten Punkt von Pari, drei Meter \u00fcber dem Meeresspiegel. Das alte Anbaugebiet lag tiefer und nah am Meer. Es stand wegen der zunehmenden Flutwellen immer \u00f6fter unter Wasser und war nicht l\u00e4nger zu gebrauchen. Die Pflanzen starben ab. Nun haben die Frauen nach der Umsiedlung zun\u00e4chst einmal Ruhe vor den Flutwellen. Sollte auch das neue Feld geflutet werden, w\u00e4re das Schicksal von Pari besiegelt.</p><h>Vier Forderungen</h><p>Die vier Indonesier fordern von Holcim dreierlei: Erstens soll das Unternehmen seine CO2-Emissionen im Einklang mit den Zielen des Pariser Klimaabkommens senken, um die Erderw\u00e4rmung bis 2050 auf 1,5 Grad zu begrenzen. Bis 2030 soll Holcim den Ausstoss von Kohlendioxid gegen\u00fcber 2019 um 43 Prozent und bis 2040 um 69 Prozent mindern.</p><p>Zweitens fordern die vier Indonesier im Namen aller Bewohner von Pari Geld, um die Insel auf regelm\u00e4ssigere und st\u00e4rkere \u00dcberschwemmungen vorzubereiten. Es sollen Wellenbrecher gebaut und noch mehr Mangroven gepflanzt werden, um die Insel vor Flutwellen und damit vor Erosion zu sch\u00fctzen. Und drittens soll Holcim die vier Indonesier f\u00fcr bereits entstandene Sch\u00e4den abfinden.</p><p>Diese Forderungen summieren sich auf 3500 Franken pro Person, insgesamt 14 000 Franken, f\u00fcr Holcim eigentlich ein Klacks. Sollte das Gericht den Zementhersteller jedoch schuldig sprechen, d\u00fcrften alle D\u00e4mme brechen. Ein solches Urteil w\u00e4re f\u00fcr Asmania dagegen nur gerecht. \u00abIch sehe nicht ein, dass die reichen Konzerne und L\u00e4nder mit ihren klimasch\u00e4dlichen Gesch\u00e4ften Geld machen und wir unter den Folgen leiden.\u00bb Historisch sind die wohlhabenden Industriel\u00e4nder f\u00fcr das Gros der Kohlendioxidemissionen verantwortlich. Schaut man sich den kumulativen Ausstoss pro Kopf seit Beginn der Industrialisierung um 1850 an, f\u00fchren das Ranking der Klimas\u00fcnder Kanada, die Vereinigten Staaten, Australien, Russland sowie Grossbritannien an.</p><p>Die historischen Zahlen sind ein wichtiger Indikator. Im Klimareport der Vereinten Nationen ist zu lesen, dass ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte einer neu ausgestossenen Menge an Kohlendioxid erst in mehreren hundert oder gar mehreren tausend Jahren aus der Atmosph\u00e4re verschwindet. Deshalb m\u00fcssten jene L\u00e4nder, die die Hauptschuld am Status quo tr\u00fcgen, ihren Ausstoss ungleich kr\u00e4ftiger senken und die Betroffenen entsch\u00e4digen, lautet die Argumentation der vier Kl\u00e4ger aus Pari.</p><h>Letzte Ausfahrt Jakarta</h><p>Asmania beschwert sich jedoch nicht nur \u00fcber die wohlhabenden Industriel\u00e4nder. Sie ist auch auf die eigene Regierung nicht gut zu sprechen. \u00abSie l\u00e4sst uns im Dunkeln tappen, obwohl wir als einfache Fischer Aufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, um uns vor den Folgen des Klimawandels zu sch\u00fctzen.\u00bb Asmania will sich nicht unterkriegen lassen. \u00abUnterliegen wir vor dem Schweizer Gericht, k\u00e4mpfen wir so lange weiter, bis wir Gerechtigkeit erfahren.\u00bb</p><p>Auch Arif gibt sich k\u00e4mpferisch. \u00abWir bleiben hier.\u00bb In diesen Worten schwingt viel Zweckoptimismus mit, denn Arif ist sich bewusst, dass es zu Pari keine akzeptable Alternative gibt. \u00abWo sollen wir hin, wenn unsere Insel untergeht? Wir sind Fischer. Was sollen wir in Jakarta tun?\u00bb Die Antwort kennt er selbst am besten. Die Bewohner von Pari w\u00fcrden aus dem Paradies vertrieben und wohl in einer der Armensiedlungen Jakartas landen.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueINZZ20230202page00000013056203\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueINZZ20230202article00000311155373</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67FS-RRH1-DY4B-Y35H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1890\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"02\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>Donnerstag 2.Februar 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>INSELN &amp; RIFFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001648</classCode><className>RECHTSKLAGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS4V</classCode><className>MEERESSPIEGEL\u00c4NDERUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001235</classCode><className>OZEANE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000023</classCode><className>ADOPTION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N327310MM</classCode><className>ZEMENTHERSTELLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D0AY</classCode><className>WASSERFAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>PE000D7T1</classCode><className>MATTHIAS M\u00dcLLER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX636</classCode><className>ZUG, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX0008Z1K</classCode><className>LIEGE, BELGIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDONESIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GS010</classCode><className>BAYERN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67FS-RRH1-DY4B-Y391-00000-00</id><title>Ein Paradies zerrt Holcim vor Gericht</title><published>2023-02-02T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>WIRTSCHAFT</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ein Paradies zerrt Holcim vor Gericht</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Matthias M\u00fcller (Text), Muhammad Fadli (Bilder), Pari</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Vier Bewohner der indonesischen Insel Pari klagen gegen den Zementkonzern in der Schweiz. Es ist das erste Mal, dass ein hiesiges Unternehmen wegen der Folgen des Klimawandels zur Rechenschaft gezogen werden soll</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Matthias M\u00fcller (Text), Muhammad Fadli (Bilder), Pari</p><p nitf:lede=\"true\">Ein Haus am Strand, Palmen spenden Schatten. Das Meer funkelt azurblau und t\u00fcrkis, die Wellen rauschen. Man k\u00f6nnte meinen, auf der kleinen Insel Pari in Indonesien liege das Paradies auf Erden. Sie ist eine Schnellboot-stunde von Jakarta entfernt und mit 42 Hektaren so gross wie die Theresienwiese in M\u00fcnchen, wo das Oktoberfest stattfindet.</p><p nitf:lede=\"true\">Doch der Schein tr\u00fcgt, das Idyll ist vom Klimawandel bedroht. Vier Indonesier aus Pari haben sich zum Ziel gesetzt, einen der gr\u00f6ssten Zementproduzenten in die Knie zu zwingen. Eigentlich geht es sogar gegen die Industrienationen der Welt. Die Bewohner behaupten, Holcim zerst\u00f6re ihre Heimat.</p><p nitf:lede=\"true\">Der 51-j\u00e4hrige Arif lebt mit seiner Frau und seinem Adoptivsohn auf Pari. Auf der Insel geht alles einen gem\u00e4chlichen Gang. Die Kinder spielen am Strand. Katzen liegen faul im Schatten. Arif denkt, der Klimawandel treffe ihn mit voller Wucht. Dieser soll daf\u00fcr verantwortlich sein, dass Pari in den vergangenen Jahren bereits um 11 Prozent geschrumpft ist. Der Meeresspiegel ist gestiegen, Flutwellen haben zugenommen. Werde der Klimawandel nicht aufgehalten, werde es f\u00fcr ihn und seine Familie kein Entrinnen geben, sagt Arif.</p><p>Er glaubt zu wissen, wer an seinem bef\u00fcrchteten Ungl\u00fcck schuld sein wird - und er hat die gr\u00f6sstm\u00f6glichen Hebel in Bewegung gesetzt, um, wie er sagt, seine Heimat zu retten. Sein Gegner, der Schweizer Zementkonzern Holcim, ist m\u00e4chtig. Arifs Unterst\u00fctzer sind es jedoch auch. Am Dienstag haben sie gegen Holcim Zivilklage beim Kantonsgericht Zug eingereicht. </p><h>Kantonsgericht Zug ist gefordert</h><p>Was hat aber Holcim mit Arif zu schaffen? Er und seine drei Mitstreiter werfen dem Zementkonzern vor, durch den Ausstoss von Kohlendioxid zum Klimawandel beizutragen. Und dieser bedrohe die Existenz der 1500 Bewohner von Pari. Sie berufen sich dabei auf Artikel 28 des Schweizer Zivilgesetzbuches. Darin heisst es: \u00abWer in seiner Pers\u00f6nlichkeit widerrechtlich verletzt wird, kann zu seinem Schutz gegen jeden, der an der Verletzung mitwirkt, das Gericht anrufen.\u00bb Die Zeit dr\u00e4ngt. Bis 2050 k\u00f6nnte das Meer weite Teile der Insel geschluckt haben.</p><p>Die vier Indonesier fordern Kompensationszahlungen von Holcim sowie eine deutliche Reduktion des CO2-Ausstosses. Im Sommer 2022 hatten sie beim Friedensrichter in Zug ein Schlichtungsgesuch eingereicht. Die Schlichtung ist jedoch gescheitert. Deshalb folgt jetzt die Zivilklage.</p><p>Arif sitzt am K\u00fcchentisch seiner Holzh\u00fctte. Fr\u00fcher war er Fischer. Inzwischen k\u00fcmmert er sich um den Touristenstrand Star Beach, der ganz im Westen der Insel liegt. Das Sal\u00e4r ist d\u00fcrftig, sein Haus karg eingerichtet. Er und seine Familie f\u00fchren ein entbehrungsreiches Leben. Es fehlt ihnen das Geld, um die Unterkunft besser vor Flutwellen zu sch\u00fctzen. Die Not ist gross: 2021 drang erstmals Meerwasser in das Haus ein, im Jahr darauf wieder. Der Zusammenhang mit dem Klimawandel ist aus Sicht der Kl\u00e4ger eindeutig. Weitere Flutwellen w\u00fcrden folgen, sind sie sich sicher. Auch das Brunnenwasser ist inzwischen mit Salzwasser versetzt. \u00abFr\u00fcher konnten wir es trinken\u00bb, sagt Arif. Nun muss er in Plastikflaschen abgef\u00fclltes Wasser kaufen. Seine Familie braucht es selbst f\u00fcr den Abwasch und zum Duschen. Nutzen sie das Wasser aus dem Brunnen, ist alles mit Salz verkrustet.</p><p>Die Klage Privater gegen Holcim ist das erste ordentliche Zivilverfahren in der Schweiz gegen einen Konzern wegen dessen Beitrag zum Klimawandel. Weltweit gibt es nur noch einen vergleichbaren Fall. Seit 2015 prozessiert ein Andenbauer in Peru gegen den deutschen Energiekonzern RWE, der einen guten Teil seiner Einnahmen mit der Verstromung von Braunkohle erzielt. Der Peruaner sieht wegen des Klimawandels, zu dem RWE wegen des CO2-Ausstosses beigetragen habe, sein Haus durch einen abschmelzenden Gletscher gef\u00e4hrdet. Das Verfahren zieht sich seit Jahren.</p><p>Auch bei der Auseinandersetzung zwischen den vier Kl\u00e4gern aus Pari und Holcim ist ein z\u00e4hes juristisches Ringen zu erwarten. Es k\u00f6nnte Jahre dauern und erst vor dem Bundesgericht enden. Sollten die vier Kl\u00e4ger recht bekommen, h\u00e4tte dieses Urteil Signalwirkung. Weltweit d\u00fcrften viele Klagen folgen. Holcim wird deshalb alle juristischen Register ziehen, um solch Ungemach von sich und vom Rest der Wirtschaft abzuwenden.</p><p>Ein etwas anders gelagerter Fall hatte bereits im Mai 2021 weltweit f\u00fcr Aufsehen gesorgt. Damals hatte ein Bezirksgericht in Den Haag Umweltschutzorganisationen recht gegeben: Shell als gr\u00f6sster Gas- und \u00d6lproduzent Europas muss den CO2-Ausstoss bis 2030 um 45 Prozent unter das Niveau von 2019 senken.</p><p>Pari ist das gallische Dorf Indonesiens. Die Bewohner hatten sich bereits 2015 gegen einen indonesischen Tourismuskonzern gewehrt, der die Insel als sein Eigentum bezeichnet hatte. Das Gericht wies die territorialen Anspr\u00fcche des Unternehmens zur\u00fcck. Pari blieb den Inselbewohnern erhalten. Unterst\u00fctzung erhielten sie damals von Walhi, der \u00e4ltesten und gr\u00f6ssten Umweltschutzorganisation Indonesiens. Diese erkannte das Potenzial der widerspenstigen Bewohner von Pari.</p><h>11 000 Kilometer weit weg</h><p>Walhi liess sich nun Fotos und Videos zeigen, um die Folgen des Klimawandels zu dokumentieren. Die indonesische Nichtregierungsorganisation sah die Brisanz und wandte sich an das European Center for Constitutional and Human Rights in Berlin sowie an das Hilfswerk der Evangelisch-reformierten Kirche Schweiz (Heks). Sie erkoren Holcim als Gegner aus, obwohl zwischen der Konzernzentrale in Zug und Pari 11 000 Kilometer liegen.</p><p>Der Schweizer Konzern ist in dem s\u00fcdostasiatischen Land nicht einmal aktiv. 2018 hat er sein Indonesien-Gesch\u00e4ft f\u00fcr 1,75 Milliarden Dollar an Semen Indonesia verkauft. Der indonesische Staat h\u00e4lt 51 Prozent an Semen.</p><p>Die Strategie des Heks und der Berliner Nichtregierungsorganisation ist, sich \u00f6ffentlichkeitswirksam der kleinsten mutmasslichen Opfer des Klimawandels anzunehmen und auf eine gr\u00f6sstm\u00f6gliche Unterst\u00fctzung durch die mediale \u00d6ffentlichkeit zu spekulieren. Sie erzeugen so eine Emotionalisierung der Debatte und erzielen weltweite Sympathien, denn es scheint ein David gegen einen Goliath zu k\u00e4mpfen - und es ist geradezu biblisch klar, wem der Sieg zusteht.</p><p>Parid raucht entspannt eine Zigarette und trinkt Kaffee. Im Hintergrund ist ein Plakat mit der Aufschrift \u00abClimate Justice Now\u00bb zu sehen. Er arbeitet f\u00fcr Walhi und ist einer der Ansprechpartner f\u00fcr die Bewohner von Pari. Auch mit dem Heks in der Schweiz tauscht er sich regelm\u00e4ssig aus.</p><p>Die Wahl von Holcim folge einer Logik, sagt er. Nach dem Energieunternehmen RWE sowie dem Gas- und Mineral\u00f6lkonzern Shell soll nun ein Vertreter jener Branche vor Gericht gezerrt werden, die weltweit zu den gr\u00f6ssten Klimas\u00fcndern geh\u00f6rt. Der Anteil der Zementindustrie am weltweiten Kohlendioxidausstoss bel\u00e4uft sich auf 8 Prozent, dreimal so viel wie der Wert f\u00fcr die Luftfahrtbranche.</p><p>Niemand stellt weltweit so viel Zement her wie Holcim. Das Unternehmen geh\u00f6rt zu den 108 besonders klimasch\u00e4dlichen Konzernen (\u00abcarbon majors\u00bb), die f\u00fcr 70 Prozent der weltweiten historischen Emissionen verantwortlich sein sollen.</p><p>Das Heks hatte das in Colorado beheimatete Climate Accountability Institute des Klimaforschers Richard Heede beauftragt, die historischen CO2-\u00adEmissionen von Holcim zu berechnen. Laut diesen Berechnungen soll der Konzern zwischen 1950 und 2021 rund 7,15 Milliarden Tonnen Kohlendioxid und damit 0,42 Prozent aller weltweiten industriellen CO2-Emissionen ausgestossen haben.</p><h>Mangroven als Wellenbrecher</h><p>Asmania ist die einzige Frau unter den vier Kl\u00e4gern. Sie ist wie ihre drei Mitstreiter von der Dorfgemeinschaft auserkoren worden, gegen Holcim zu klagen. Die 40-j\u00e4hrige Mutter von drei Kindern ist ein Energieb\u00fcndel. Sie k\u00fcmmert sich um den Haushalt, zieht die Kinder auf, betreibt eine einfache Pension, eine Gark\u00fcche, baut zusammen mit Dorfbewohnerinnen Fr\u00fcchte sowie Gem\u00fcse an und organisiert die Anpflanzung von Mangroven im Meer. Nun ist sie auch noch Kl\u00e4gerin.</p><p>Nach der Arbeit in der Pension geht sie aufs Feld, um nach dem Rechten zu schauen und Wasserspinat zu w\u00e4ssern. Das Feld ist neu angelegt worden und liegt auf dem h\u00f6chsten Punkt von Pari, drei Meter \u00fcber dem Meeresspiegel. Das alte Anbaugebiet lag tiefer und nah am Meer. Es stand wegen der zunehmenden Flutwellen immer \u00f6fter unter Wasser und war nicht l\u00e4nger zu gebrauchen. Die Pflanzen starben ab. Nun haben die Frauen nach der Umsiedlung zun\u00e4chst einmal Ruhe vor den Flutwellen. Sollte auch das neue Feld geflutet werden, w\u00e4re das Schicksal von Pari besiegelt.</p><h>Vier Forderungen</h><p>Die vier Indonesier fordern von Holcim dreierlei: Erstens soll das Unternehmen seine CO2-Emissionen im Einklang mit den Zielen des Pariser Klimaabkommens senken, um die Erderw\u00e4rmung bis 2050 auf 1,5 Grad zu begrenzen. Bis 2030 soll Holcim den Ausstoss von Kohlendioxid gegen\u00fcber 2019 um 43 Prozent und bis 2040 um 69 Prozent mindern.</p><p>Zweitens fordern die vier Indonesier im Namen aller Bewohner von Pari Geld, um die Insel auf regelm\u00e4ssigere und st\u00e4rkere \u00dcberschwemmungen vorzubereiten. Es sollen Wellenbrecher gebaut und noch mehr Mangroven gepflanzt werden, um die Insel vor Flutwellen und damit vor Erosion zu sch\u00fctzen. Und drittens soll Holcim die vier Indonesier f\u00fcr bereits entstandene Sch\u00e4den abfinden.</p><p>Diese Forderungen summieren sich auf 3500 Franken pro Person, insgesamt 14 000 Franken, f\u00fcr Holcim eigentlich ein Klacks. Sollte das Gericht den Zementhersteller jedoch schuldig sprechen, d\u00fcrften alle D\u00e4mme brechen. Ein solches Urteil w\u00e4re f\u00fcr Asmania dagegen nur gerecht. \u00abIch sehe nicht ein, dass die reichen Konzerne und L\u00e4nder mit ihren klimasch\u00e4dlichen Gesch\u00e4ften Geld machen und wir unter den Folgen leiden.\u00bb Historisch sind die wohlhabenden Industriel\u00e4nder f\u00fcr das Gros der Kohlendioxidemissionen verantwortlich. Schaut man sich den kumulativen Ausstoss pro Kopf seit Beginn der Industrialisierung um 1850 an, f\u00fchren das Ranking der Klimas\u00fcnder Kanada, die Vereinigten Staaten, Australien, Russland sowie Grossbritannien an.</p><p>Die historischen Zahlen sind ein wichtiger Indikator. Im Klimareport der Vereinten Nationen ist zu lesen, dass ungef\u00e4hr die H\u00e4lfte einer neu ausgestossenen Menge an Kohlendioxid erst in mehreren hundert oder gar mehreren tausend Jahren aus der Atmosph\u00e4re verschwindet. Deshalb m\u00fcssten jene L\u00e4nder, die die Hauptschuld am Status quo tr\u00fcgen, ihren Ausstoss ungleich kr\u00e4ftiger senken und die Betroffenen entsch\u00e4digen, lautet die Argumentation der vier Kl\u00e4ger aus Pari.</p><h>Letzte Ausfahrt Jakarta</h><p>Asmania beschwert sich jedoch nicht nur \u00fcber die wohlhabenden Industriel\u00e4nder. Sie ist auch auf die eigene Regierung nicht gut zu sprechen. \u00abSie l\u00e4sst uns im Dunkeln tappen, obwohl wir als einfache Fischer Aufkl\u00e4rung und Unterst\u00fctzung ben\u00f6tigen, um uns vor den Folgen des Klimawandels zu sch\u00fctzen.\u00bb Asmania will sich nicht unterkriegen lassen. \u00abUnterliegen wir vor dem Schweizer Gericht, k\u00e4mpfen wir so lange weiter, bis wir Gerechtigkeit erfahren.\u00bb</p><p>Auch Arif gibt sich k\u00e4mpferisch. \u00abWir bleiben hier.\u00bb In diesen Worten schwingt viel Zweckoptimismus mit, denn Arif ist sich bewusst, dass es zu Pari keine akzeptable Alternative gibt. \u00abWo sollen wir hin, wenn unsere Insel untergeht? Wir sind Fischer. Was sollen wir in Jakarta tun?\u00bb Die Antwort kennt er selbst am besten. Die Bewohner von Pari w\u00fcrden aus dem Paradies vertrieben und wohl in einer der Armensiedlungen Jakartas landen.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueNZZ20230202page00000013056152\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueNZZ20230202article00000311155366</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67FS-RRH1-DY4B-Y391-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-02-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1891\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"02\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>Donnerstag 2.Februar 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>INSELN &amp; RIFFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001648</classCode><className>RECHTSKLAGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS4V</classCode><className>MEERESSPIEGEL\u00c4NDERUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001235</classCode><className>OZEANE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000023</classCode><className>ADOPTION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N327310MM</classCode><className>ZEMENTHERSTELLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D0AY</classCode><className>WASSERFAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>PE000D7T1</classCode><className>MATTHIAS M\u00dcLLER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX636</classCode><className>ZUG, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX0008Z1K</classCode><className>LIEGE, BELGIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX153</classCode><className>JAKARTA, INDONESIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GS010</classCode><className>BAYERN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC305</classCode><className>INDONESIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F19H-00000-00</id><title>Le proc\u00e8s de cinq militants du climat d\u00e9bute \u00e0 B\u00e2le</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Le proc\u00e8s de cinq militants du climat d\u00e9bute \u00e0 B\u00e2le</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Lead compl\u00e9t\u00e9 et avant-dernier paragraphe nouveau: l'UBS a retir\u00e9 ses plaintes en d\u00e9cembre.</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>B\u00e2le</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Le proc\u00e8s de cinq militants du climat a d\u00e9but\u00e9 mardi devant le tribunal p\u00e9nal de B\u00e2le. Ils ont particip\u00e9 \u00e0 un blocus du si\u00e8ge de l'UBS dans la cit\u00e9 rh\u00e9nane \u00e0 l'\u00e9t\u00e9 2019. La banque a entre-temps retir\u00e9 ses plaintes.</p><p>Les audiences devant le tribunal ont lieu parce que les militants ont fait recours contre des ordonnances p\u00e9nales du Minist\u00e8re public b\u00e2lois pr\u00e9voyant jusqu'\u00e0 150 jours-amendes de 30 francs. Ils sont notamment accus\u00e9s de dommages \u00e0 la propri\u00e9t\u00e9 et d'\u00e9meutes.  Plusieurs audiences sont pr\u00e9vues ces prochaines semaines dans cette affaire.</p><p>Le blocus de l'entr\u00e9e principale du b\u00e2timent administratif de l'UBS \u00e0 B\u00e2le le 8 juillet 2019 \u00e9tait une action du Mouvement Collective Climate Justice. Les militants avaient entass\u00e9 des branches et gribouill\u00e9 des fa\u00e7ades avec du charbon afin de protester contre les investissements de la banque dans les \u00e9nergies fossiles. Au m\u00eame moment, des militants avaient manifest\u00e9 au si\u00e8ge du Credit Suisse \u00e0 Zurich.</p><h>Retrait des plaintes</h><p>Les avocats des militants ont demand\u00e9 le renvoi des ordonnances p\u00e9nales au Minist\u00e8re public. Pour cause: il a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 \u00e0 l'audience que l'UBS a retir\u00e9 en d\u00e9cembre ses plaintes pour motif de d\u00e9sint\u00e9r\u00eat.</p><p>Au d\u00e9but du proc\u00e8s, quelque 70 activistes se sont rassembl\u00e9s devant le b\u00e2timent du tribunal pour manifester leur soutien envers les militants jug\u00e9s. L'une de ces derniers a \u00e9t\u00e9 dispens\u00e9e d'assister au proc\u00e8s mardi, elle \u00e9tait donc repr\u00e9sent\u00e9e par son avocat.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F19H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"239\"/><timeReceived>11:26 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>mardi 5 janvier 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"57\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Proc\u00e8s</className></classificationItem><classificationItem><className>updt</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009J0N</classCode><className>DROIT P\u00c9NAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009J56</classCode><className>D\u00c9LITS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922130CC</classCode><className>PROCUREUR G\u00c9N\u00c9RAL &amp; D\u00c9FENSEUR PUBLIC</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>PROC\u00c8S &amp; PROC\u00c9DURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00093PY</classCode><className>ATTEINTE \u00c0 LA PROPRI\u00c9T\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>AVOCAT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>AVOCAT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N522110DC</classCode><className>BANQUE COMMERCIALE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX418</classCode><className>B\u00c2LE, SUISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX537</classCode><className>ZURICH, SUISSE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3PY-00000-00</id><title>Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale</title><published>2020-09-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BERNA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Alcune centinaia di attivisti per il clima da stamane occupano Piazza Federale. Si tratta dell'atto d'avvio di una campagna di una settimana all'insegna di \"Stand Up for Change\" per protestare contro il sistema economico e politico responsabile della crisi climatica.</p><p>Gli attivisti ambientalisti stanno inoltre organizzando un campo climatico e invitando la popolazione ad unirsi a loro sulla Piazza Federale, secondo una dichiarazione </p><p>In un comunicato congiunto Sciopero per il clima, Collective Climate Justice ed Extinction Rebellion invitano la popolazione ad unirsi alla protesta sulla Piazza federale, che - scrivono - \"\u00e8 un simbolo della distruzione causata dalla crisi climatica. Il Parlamento e il Consiglio federale hanno deciso di offrire alle compagnie aeree quasi 2 miliardi di franchi. La Banca nazionale svizzera e il Credit Suisse investono miliardi di franchi nello sfruttamento dei combustibili fossili. Mentre tutto sta gi\u00e0 bruciando, gettando olio sul fuoco\".</p><p>Ulteriori azioni contro la politica istituzionale, l'\u00e9lite imprenditoriale e la piazza finanziaria sono previste nel corso della settimana, aggiungono gli attivisti.</p><p>Gli organizzatori parlano centinaia di persone che partecipano alla manifestazione. La polizia cantonale bernese - contattata da Keystone-ATS - non ha fornito cifre, dicendo semplicemente che agenti erano sul posto.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3PY-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"226\"/><timeReceived>7:53 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"21\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>21 settembre 2020 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Proteste</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>N481100CC</classCode><className>Airlines</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3R2-00000-00</id><title>Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale</title><published>2020-09-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Riformulato l'inizio del dispaccio</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>BERNA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Alcune centinaia di attivisti per il clima da stamane occupano Piazza Federale. Si tratta dell'atto d'avvio di una campagna di una settimana per protestare contro le responsabilit\u00e0 del sistema economico e politico nella crisi climatica.</p><p>All'insegna di \"Stand Up for Change\" (alzati per il clima) Gli attivisti ambientalisti stanno inoltre organizzando un \"campo climatico\".</p><p>In un comunicato congiunto Sciopero per il clima, Collective Climate Justice ed Extinction Rebellion invitano la popolazione ad unirsi alla protesta sulla Piazza federale, che - scrivono - \"\u00e8 un simbolo della distruzione causata dalla crisi climatica. Il Parlamento e il Consiglio federale hanno deciso di offrire alle compagnie aeree quasi 2 miliardi di franchi. La Banca nazionale svizzera e il Credit Suisse investono miliardi di franchi nello sfruttamento dei combustibili fossili. Mentre tutto sta gi\u00e0 bruciando, gettando olio sul fuoco\".</p><p>Ulteriori azioni contro la politica istituzionale, l'\u00e9lite imprenditoriale e la piazza finanziaria sono previste nel corso della settimana, aggiungono gli attivisti.</p><p>Gli organizzatori parlano centinaia di persone che partecipano alla manifestazione. La polizia cantonale bernese - contattata da Keystone-ATS - non ha fornito cifre, dicendo semplicemente che agenti erano sul posto.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3R2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"215\"/><timeReceived>7:59 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"21\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>21 settembre 2020 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Proteste</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"75\"><classCode>N481100CC</classCode><className>Airlines</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F17K-00000-00</id><title>Basilea: al via processo attivisti clima che bloccarono entrata UBS</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Basilea: al via processo attivisti clima che bloccarono entrata UBS</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BASILEA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u00c8 iniziato stamani al tribunale penale di Basilea il processo di cinque attivisti per il clima che nel luglio del 2019 avevano partecipato al blocco dell'entrata della sede centrale di UBS nella citt\u00e0 sul Reno.</p><p>La vicenda approda in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato \u00e8 stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque dovranno tra l'altro rispondere dei reati di danneggiamento e sommossa.</p><p>Il processo durer\u00e0 diversi giorni. La sentenza \u00e8 prevista per il 22 gennaio.</p><p>Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile.</p><p>Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso.</p><p>Circa 70 attivisti si sono riuniti davanti all'edificio del tribunale penale di Basilea prima dell'inizio del processo per manifestare solidariet\u00e0 agli imputati. Una di loro \u00e8 stata dispensata dal partecipare al processo oggi: \u00e8 rappresentata dal suo avvocato.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F17K-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"278\"/><timeReceived>9:56 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>5 gennaio 2021 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Giustizia e ambiente</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>Trial + Procedure</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001648</classCode><className>Suits + Claims</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000387</classCode><className>Contracts Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001498</classCode><className>Riots</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001550</classCode><className>Sentencing</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001796</classCode><className>Verdicts</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>N522110DC</classCode><className>Commercial Banking</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008WVM</classCode><className>Banking Institutions + Systems</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3PG-00000-00</id><title>Des activistes pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale</title><published>2020-09-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Des activistes pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Compl\u00e9t\u00e9. Compl\u00e9ment dans la matin\u00e9e</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Berne</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Des militants pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale depuis lundi matin en guise de coup d'envoi de la semaine \"Debout pour le changement\". Ils entendent ainsi protester contre le syst\u00e8me \u00e9conomique et politique, responsable de la crise climatique.</p><p>Les militants \u00e9cologistes installent \u00e9galement un camp climat et invitent la population \u00e0 les rejoindre sur la Place f\u00e9d\u00e9rale, indiquent dans un communiqu\u00e9 commun la Gr\u00e8ve du Climat, Collective Climate Justice et Extinction Rebellion.</p><p>\"La Place F\u00e9d\u00e9rale est un symbole de la destruction provoqu\u00e9e par la crise climatique. Le Parlement, tout comme le Conseil F\u00e9d\u00e9ral a d\u00e9cid\u00e9 d'offrir aux compagnies d'aviation presque 2 milliards, la Banque Nationale Suisse et Cr\u00e9dit Suisse investissent \u00e9galement des milliards de francs dans l'exploitation des \u00e9nergies fossiles. Alors que tout br\u00fble d\u00e9j\u00e0, ils jettent de l'huile sur le feu !\", souligne Ana\u00efs Tilquin d'Extinction Rebellion, cit\u00e9e dans le communiqu\u00e9.</p><p>Les organisateurs mentionnent la pr\u00e9sence de centaines de personnes. Contact\u00e9e par Keystone-ATS, la police cantonale bernoise ne se prononce pas sur le nombre de participants, mais indique \u00eatre sur les lieux.</p><p>D'autres actions contre la politique institutionnelle, l'\u00e9lite \u00e9conomique et la place financi\u00e8re sont pr\u00e9vues durant la semaine \u00e0 venir, pr\u00e9cisent les militants.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3PG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"220\"/><timeReceived>6:37 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"21\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>lundi 21 septembre 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"66\"><classCode>CC0005WK0</classCode><className>SCHWEIZERISCHE NATIONALBANK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"66\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><className>SIC6021 NATIONAL COMMERCIAL BANKS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"66\"><className>SNBN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>over</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES DIVERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DLA3</classCode><className>\u00c9CONOMIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001372</classCode><className>COMMUNIQU\u00c9 DE PRESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONNEMENTALISME</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000CUUE</classCode><className>\u00c9COTERRORISME</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRDO</classCode><className>COMMUNIQU\u00c9 DE PRESSE DE L'AGENCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N522110DC</classCode><className>BANQUE COMMERCIALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001158</classCode><className>BANQUE DE PLACE FINANCI\u00c8RE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX316</classCode><className>BERNE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6451-F1F1-JBN9-7481-00000-00</id><title>Der Klimaschutz heiligt keine terroristischen Mittel</title><published>2021-11-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG UND DEBATTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Der Klimaschutz heiligt keine terroristischen Mittel</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Alexander Kissler, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Alexander Kissler, Berlin </p><p nitf:lede=\"true\">In polarisierten Gesellschaften w\u00e4chst die Bereitschaft zur Radikalit\u00e4t. Dieser Zusammenhang gilt nicht nur f\u00fcr Impfbef\u00fcrworter und Impfskeptiker, die sich wechselseitig schm\u00e4hen, als m\u00fcssten sie nach der Pandemie nicht auf demselben Staatsgebiet zusammenleben. Radikale Ansichten wachsen im Schatten dieser Auseinandersetzung bei einem Thema, das weniger umstritten zu sein scheint. Dort aber, bei der Klimapolitik, k\u00f6nnte der soziale Frieden irreparabel besch\u00e4digt werden: dann n\u00e4mlich, wenn sich aus radikalen Klimasch\u00fctzern eine Terrorgruppe bildet. Die Gefahr ist real.</p><p>Soeben erkl\u00e4rte ein 45-j\u00e4hriger Aktivist, Mitbegr\u00fcnder der gegen den Kohleabbau gerichteten Bewegung \u00abEnde Gel\u00e4nde\u00bb und ehemaliger Referent bei der linken Rosa-Luxemburg-Stiftung, die Gesellschaft m\u00fcsse wissen: \u00abWenn es keinen Klimaschutz gibt, gibt es bald auf die M\u00fctze.\u00bb Man solle jetzt schon mit \u00abzerdepperten Autoshowrooms, zerst\u00f6rten Autos, Sabotage in Gaskraftwerken oder an Pipelines\u00bb im n\u00e4chsten Sommer rechnen. Nachts k\u00f6nnten regelm\u00e4ssig Baustellen auf Autobahnen verw\u00fcstet werden, um Unternehmen, die mit fossilen Brennstoffen arbeiteten, zur Besinnung zu bringen. Die Klimabewegung werde sich f\u00fcr Militanz entscheiden, aus Gr\u00fcnden der Notwehr: \u00abWer Klimaschutz verhindert, schafft die gr\u00fcne RAF. Oder Klimapartisanen. Oder Sabotage for Future.\u00bb</p><p>Das ist die Sprache des Terrors - und wie meist in der Geschichte der Gewalt beruft sich der Terror auf vermeintlich gute Gr\u00fcnde, hier auf die Rettung des Planeten zum angeblich letztm\u00f6glichen Zeitpunkt. Tadzio M\u00fcller heisst der ehrliche Gespr\u00e4chspartner des Magazins \u00abDer Spiegel\u00bb. Auf seinem Twitter-Account bezeichnet er sich selbst als \u00abClimate-Justice-Schwuchtel\u00bb. M\u00fcller ist ein prominentes Gesicht der Klimabewegung. Er rechtfertigt die Bereitschaft zur Gewalt mit Argumentationsattrappen, die inzwischen in der Mitte der Gesellschaft en vogue sind.</p><p>Weil die Klimakrise die endg\u00fcltige Bedrohung der Menschheit sein soll, schwindet die Hemmschwelle, auf undemokratische Handlungen zu sinnen. Der Gedanke, dass in Demokratien Mehrheiten entscheiden, st\u00f6sst beispielsweise bei der Endzeitbewegung Extinction Rebellion auf Skepsis. Bei den Gr\u00fcnen gibt es Stimmen, die den Auftrag, das Klima zu retten, f\u00fcr verpflichtender halten als das gr\u00fcne Wahlergebnis. Nicht der W\u00e4hler, sondern die Erde ist dann der Souver\u00e4n. Das Bundesverfassungsgericht, auf dessen Klimaschutzurteil sich M\u00fcller bezieht, hat solche Grenz\u00fcberschreitungen nobilitiert.</p><p>Nicht dieselbe Bereitschaft zur Gewalt, aber derselbe schrille Sound - auf Alarm und Apokalypse gestimmt - erklingt bei Greta Thunberg und Luisa Neubauer, bei Fridays for Future und Eckart von Hirschhausen, bei den Gr\u00fcnen und in Beitr\u00e4gen des \u00f6ffentlichrechtlichen Rundfunks: Das Haus stehe in Flammen, es brauche eine sofortige Transformation aller Lebensbereiche. \u00abWir rasen immer noch auf den Abgrund zu\u00bb, \u00abRund 200 Jahre Kapitalismus haben gereicht, um unseren Planeten komplett an den Abgrund zu rocken\u00bb, \u00abWenn unsere Generation die Kehrtwende nicht hinbekommt, dann ist es zu sp\u00e4t\u00bb - die Zitate stammen von ehemaligen Bundessprechern der Gr\u00fcnen Jugend. Wer so redet, stellt die Demokratie unter Vorbehalt. </p><p>Tadzio M\u00fcller entstammt laut eigenen Angaben dem gehobenen B\u00fcrgertum. Auch viele Protagonisten von Fridays for Future kommen aus diesem Milieu, bei der RAF war es nicht anders. Fehlgeleiteter Idealismus f\u00fchrt oft zu gnadenloser Intoleranz. Sollte es demn\u00e4chst eine Gr\u00fcne-Armee-Fraktion geben, w\u00e4re es die erste Terrorgruppe, die nicht aus der Ablehnung ihrer Ziele, sondern aus zu viel \u00f6ffentlicher Zustimmung hervorging. Wer die weitere Radikalisierung der Klimasch\u00fctzer verhindern will, sollte sein stilles oder lautes Einverst\u00e4ndnis mit dem kursierenden Alarmpathos \u00fcberdenken. Der Mensch ist kreativer, als es die Untergangspropheten behaupten. Es ist nie zu sp\u00e4t f\u00fcr Vernunft und Besonnenheit. Eine Uhr, die st\u00e4ndig 5 vor 12 anzeigt, gibt nicht die Zeit wieder, sondern das eigene Empfinden.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueINZZ20211124page0011630167\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueINZZ20211124article0297038944</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6451-F1F1-JBN9-7481-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"671\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"24\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>Mittwoch 24.November 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N813940MM</classCode><className>POLITISCHE PARTEIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DHTF</classCode><className>ANTI-IMPF-BEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX002064</classCode><className>EPIDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DOXW</classCode><className>PANDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001344</classCode><className>POLITISCHE DEBATTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUUE</classCode><className>\u00d6KOTERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0009ZVD</classCode><className>OBERSTES GERICHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N813211MM</classCode><className>STIFTUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001812</classCode><className>W\u00c4HLER &amp; WAHLEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DHTF</classCode><className>ANTI-IMPF-BEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N221112MM</classCode><className>FOSSILE BRENNSTOFFANLAGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>N212110CC</classCode><className>KOHLEBERGBAU</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>STX001424</classCode><className>\u00d6FFENTLICH-RECHTLICHER RUNDFUNK</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2JB-00000-00</id><title>Oltre 1000 manifestanti a Berna per uno sciopero per il clima</title><published>2020-09-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Oltre 1000 manifestanti a Berna per uno sciopero per il clima</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BERNA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Tre giorni dopo l'evacuazione del \"campo per il clima\" sulla Piazza federale, pi\u00f9 di 1000 persone si sono riunite oggi pomeriggio a Berna per lo sciopero del clima. Il raduno \u00e8 organizzato in concomitanza con una giornata di protesta climatica mondiale.</p><p>Gli attivisti di \"Rise Up for Change\" (insorgi per il cambiamento) hanno lanciato un appello per uno sciopero per il clima e a inizio settimana hanno occupato la piazza davanti a Palazzo federale per 48 ore, prima di essere sgomberati dalla polizia.</p><p>Oggi i manifestanti si sono riuniti sulla Helvetiaplatz di Berna. La crisi climatica non pu\u00f2 aspettare, hanno detto gli oratori promettendo che la lotta continuer\u00e0.</p><p>Dopo la dimostrazione, si terr\u00e0 una \"Climate Justice Arena\", una sorta di contro-evento al dibattito televisivo \"Arena\" della Televisione della Svizzera tedesca SRF. I membri di \"Rise Up for Change\" avevano declinato l'invito alla trasmissione televisiva perch\u00e9 sono stati invitati anche \"negazionisti del clima\" come il consigliere nazionale dell'UDC Roger K\u00f6ppel. Loro volevano invece un dibattito \"serio e basato sui fatti\", ha detto \"Rise Up for Change\".</p><p>Gli attivisti per il clima di tutto il mondo hanno lanciato un appello per un'azione oggi. Secondo il movimento \"Fridays for Future\", sono previsti pi\u00f9 di 3000 scioperi climatici e pi\u00f9 di 400 manifestazioni solo in Germania.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2JB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"224\"/><timeReceived>4:30 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>25 settembre 2020 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60WT-9401-JCT4-R0CG-00000-00</id><title>Place f\u00e9d\u00e9rale: les manifestants font de la place pour le march\u00e9</title><published>2020-09-22T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Place f\u00e9d\u00e9rale: les manifestants font de la place pour le march\u00e9</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Berne</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Les militants pour le climat qui occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale depuis lundi matin ont d\u00e9plac\u00e9 leurs tentes mardi matin pour faire de la place au march\u00e9. Les premiers marchands ont pu commencer \u00e0 s'installer aux alentours de 05h00.</p><p>Les manifestants ont d\u00e9plac\u00e9 leurs tentes mardi entre 04h00 et 05h00. Vers 04h30, de premiers marchands attendaient devant la Place f\u00e9d\u00e9rale pour pouvoir s'installer, ce qu'ils ont pu commencer \u00e0 faire environ 15 minutes plus tard, selon un photographe de Keystone-ATS sur place. Il n'y avait pas de gros effectifs policiers sur les lieux. </p><p>Des militants pour le climat occupent la Place f\u00e9d\u00e9rale depuis lundi matin et pr\u00e9voient d'y rester toute la semaine \u00e0 l'occasion de la semaine \"Debout pour le changement\". Ils entendent ainsi protester contre le syst\u00e8me \u00e9conomique et politique, responsable selon eux de la crise climatique. L'action est organis\u00e9e conjointement par la Gr\u00e8ve du Climat, Collective Climate Justice et Extinction Rebellion.</p><p>Malgr\u00e9 des demandes d'\u00e9vacuation de la part de parlementaires bourgeois et des pr\u00e9sidences des Chambres f\u00e9d\u00e9rales, le gouvernement rouge-vert de la ville de Berne a plut\u00f4t choisi de trouver une solution \u00e0 l'amiable avec les activistes. Il leur a toutefois lanc\u00e9 un ultimatum. Ils devront quitter la Place f\u00e9d\u00e9rale d'ici mardi midi, s'ils ne veulent pas \u00eatre expuls\u00e9s par la police.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60WT-9401-JCT4-R0CG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-22</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"225\"/><timeReceived>6:26 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"22\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>mardi 22 septembre 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES DIVERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DLA3</classCode><className>\u00c9CONOMIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>ACTUALIT\u00c9S N\u00c9GATIVES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX316</classCode><className>BERNE, SUISSE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60JV-HF71-F086-F03Y-00000-00</id><title>Neue Klimastreiks am 4. September in der ganzen Schweiz angek\u00fcndigt</title><published>2020-08-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Neue Klimastreiks am 4. September in der ganzen Schweiz angek\u00fcndigt</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Folgt mehr nach MK.</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Bern</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die Klimabewegungen f\u00fchlen sich von der Politik im Stich gelassen. Sie rufen deshalb f\u00fcr den 4. September erneut zu einem Klimastreik auf. Weil das aber nicht mehr gen\u00fcge, organisieren sie Ende September eine Woche des \"gewaltfreien, massenhaften zivilen Ungehorsams\".</p><p>Sie h\u00e4tten \"ein berechtigtes Interesse daran, auf einem bewohnbaren Planeten eine Zukunft zu haben\", teilte die Organisation Klimastreik am Dienstag mit. Und \"sie seien bisher nicht geh\u00f6rt worden. \"Das l\u00e4sst uns zu Mitteln greifen, von denen wir hoffen, endlich ernst genommen zu werden\", hiess es.</p><p>Deshalb arbeiteten die verschiedenen Klimabewegungen wie Collective Climate Justice, Extinction Rebellion, Climatestreik und Collectif Break Free zum ersten mal zusammen, \"um den n\u00e4chsten Schritt\" in eine \u00f6kologische Zukunft anzutreten. Unter dem Motto \"Rise up for Change\" wollten sie vom 20. bis zum 25. September w\u00e4hrend einer Woche aufzeigen, \"wie ein klimagerechtes Zusammenleben in Zukunft aussehen\" k\u00f6nnte.</p><p>In Workshops, Diskussionen und bei verschiedensten Aktionen k\u00f6nnten die Teilnehmenden aus der ganzen Schweiz \u00fcber Massnahmen zur Abwendung der Klimakrise nachdenken. Danach werde eine Deklaration ausgearbeitet, mit ihren Vorschl\u00e4gen, wie Netto Null CO2-Emissionen bis 2030 technisch m\u00f6glich sein k\u00f6nnte.</p><p>Gewaltfreier, massenhafter ziviler Ungehorsam habe in der Vergangenheit grosse Ver\u00e4nderungen herbeigef\u00fchrt. Mit ihren Aktionen wollten sich die Bewegungen nun \"den M\u00e4chtigen unserer Gesellschaft, in der institutionellen Politik, am Finanzplatz und in der Wirtschaft entgegenstellen\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60JV-HF71-F086-F03Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-08-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"260\"/><timeReceived>10:00 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"11\" month=\"08\" year=\"2020\"><dateText>Dienstag 11. August 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Klimastreik</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:65RC-HRS1-JC4Y-S1X7-00000-00</id><title>Zehntausende Franken f\u00fcr die Antifa</title><published>2022-06-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>REGION</positionSection><positionSequence>S. 18</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Zehntausende Franken f\u00fcr die Antifa</nitf:hl1><nitf:hl2>Die erfolgreichsten Wemakeit-Projekte Die Crowdfunding-Plattform verkauft sich mit einem Coup gerade selbst an die Crowd. Eine Auswahl der erfolgreichsten, erfolglosesten oder umstrittensten Basler Projekte.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Zehntausende Franken f\u00fcr die Antifa</p><p nitf:lede=\"true\">Die erfolgreichsten Wemakeit-Projekte Die Crowdfunding-Plattform verkauft sich mit einem Coup gerade selbst an die Crowd. Eine Auswahl der erfolgreichsten, erfolglosesten oder umstrittensten Basler Projekte. </p><p nitf:lede=\"true\">Dina Sambar</p><p nitf:lede=\"true\">Soeben wurde die gr\u00f6sste Crowd-funding-Plattform der Schweiz, Wemakeit, zehn Jahre alt \u2013 und fast schon von Beginn weg finanzierten mit Wemakeit auch Baslerinnen und Baselbieter ihre Ideen. In Basel wurden insgesamt 429 Projekte mit einem Gesamtbetrag von 5\u2019360\u2019144 Franken erfolgreich unterst\u00fctzt. Im Baselbiet sind es 83 mit 1\u2019142\u2019575  Franken. Welche erhielten das meiste Geld? Welche waren ausgefallen, umstritten oder erfolglos? </p><p nitf:lede=\"true\">Die K\u00e4mpferischen</p><p>Am 24. November 2018 wollte die Partei National Orientierter Schweizer (Pnos) auf dem Messeplatz ihr rechtsextremes Gedankengut verbreiten. Unter dem Motto \u00abBasel Nazifrei\u00bb demonstrierten Tausende gegen den Anlass. Dabei kam es zu gewaltt\u00e4tigen Auseinandersetzungen zwischen der Polizei und einigen Demonstrierenden \u2013 und in der Folge zu diversen Strafverfahren. Basel Nazifrei wollte Geld, um die Anw\u00e4ltinnen und Anw\u00e4lte der Angeklagten zu finanzieren, und wandte sich an die Crowd. Ihr Aufruf \u00abSolidarit\u00e4t ist eine Waffe \u2013 gebt uns euer Geld!\u00bb war erfolgreich. 62\u2019214 Franken wurden bis Januar 2021 einbezahlt. Vor Gericht kam es trotzdem zu Verurteilungen. Doch das Thema ist juristisch noch nicht gegessen. Diverse Urteile wurden an das Appellationsgericht weitergezogen. Zudem erhebt ein Anwalt schwere Vorw\u00fcrfe gegen die Basler Staatsanwaltschaft. Sie soll bewusst Videos manipuliert und so Polizeigewalt vertuscht haben. Eine ausserkantonale Staatsanwaltschaft ermittelt jetzt gegen die Basler Staatsanwaltschaft.</p><p>2019 blockierten Klimaaktivisten in Basel und Z\u00fcrich die Eing\u00e4nge der UBS und der Credit Suisse und forderten vom Schweizer Finanzplatz den sofortigen Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas. Viele der Demonstrantinnen wurden angezeigt. Das Collective Climate Justice sammelte via Wemakeit erfolgreich 45\u2019105 Franken, um Verfahrens-, Anwalts- und Reisekosten, Bussen und Flyer zu finanzieren. \u00dcbrigens hatten die Klimaaktivisten auch vor dem Basler Strafgericht Erfolg. Sie wurden freigesprochen. </p><p>Die Erfolgreichsten</p><p>Die Petarde wurde gez\u00fcndet und sprengte den regionalen Wemakeit-Rekord. 1481 Menschen zahlten insgesamt 163\u2019298 Franken ein. Die Petarde will die Satire mit diesem Knall vor dem Aussterben retten. \u00abSatire ist der Inbegriff von Presse- und Medienfreiheit. Sie lotet Grenzen aus, stiftet Unruhe und r\u00fcttelt an Selbstverst\u00e4ndlichkeiten\u00bb, schreiben die Initianten des Crowdfunding. Doch genau das sei leider nicht mehr selbstverst\u00e4ndlich. \u00abAktuellstes Beispiel: Der \u2039Nebelspalter\u203a, das \u2039\u00e4lteste Satiremagazin der Welt\u203a, wurde von zahlungskr\u00e4ftigen Investoren aufgekauft und die Satire darin zur Randerscheinung degradiert\u00bb, schreiben die Initianten. Ihr Ziel: eine Plattform, auf der Satire keine Grenzen, keine Zensur, keine Paywall, keine Abos und keinen Kaufzwang kennt. Hierf\u00fcr sollen 10 bis 20 ausgew\u00e4hlte Satirikerinnen und Satiriker ein \u00abbedingungsloses Witzeinkommen\u00bb von 500 Franken pro Monat erhalten. Die Lunte ist gez\u00fcndet. Das Resultat der Sprengung gibts unter <url normalizedValue=\"http://www.petarde.ch\">www.petarde.ch</url>.</p><p>Den regionalen Rekord des \u00fcbertroffenen Sammelzieles h\u00e4lt das Klimablatt. 25\u2019000 Franken wollten die Initianten und erhielten das Sechsfache. 154\u2019598 Franken kamen im September 2019 zusammen. Das Team von Klimastreikenden versandte mit dem Geld \u00fcber eine Million Klimabl\u00e4tter in die Schweizer Briefk\u00e4sten. </p><p>Die heftig Kritisierte </p><p>Mit diesem Shitstorm hatte Anna Rossinelli kaum gerechnet. Als arbeitsfaul, schlechte S\u00e4ngerin und frech wurde die Basler S\u00e4ngerin bezeichnet. Sie finanzierte 2015 durch Wemakeit ihr Projekt \u00abTakes Two To Tango\u00bb. Anna Rossinelli wollte mehrere Monate quer durch die USA reisen und sich mit amerikanischen Musikern austauschen. Daraus sollten ein Film und ein Album entstehen. Der Shitstorm legte sich wieder, die erstrebten 50\u2019000 Franken kamen zusammen, und das Album und der Film sind kein Projekt mehr, sondern seit fast sieben Jahren Realit\u00e4t. </p><p>Weitere regionale Bands, die ihre Projekte ebenfalls durch Wemakeit finanzierten, sind die Basler Gruppe The bianca Story (90\u2019000 Euro f\u00fcr ein Gratis-Album) und im Baselbiet Crazy Diamond (30\u2019000 Franken f\u00fcr eine Live-CD/DVD).</p><p>Tierische Fotografinnen</p><p>Die K\u00fcnstlerinnen sind K\u00fche \u2013 oder genauer: fotografierende K\u00fche. Alles nahm seinen Ursprung im H\u00fcmpelihof in F\u00fcllinsdorf. Der Baselbieter Landwirt Christoph Sigrist montierte seiner Kuh Sofie einen kleinen Fotoapparat in die Kuhglocke, der alle paar Minuten ein Foto schoss. Ein Kunstprojekt war geboren. Bald fotografierten K\u00fche auf Weiden in der ganzen Schweiz. 2014 wollten die Initianten aus den besten Bildern und den dazugeh\u00f6rigen Geschichten ein Buch herausgeben. Die Crowd fand das eine tolle Idee und kaufte sich das Buch via Wemakeit, noch bevor es entstanden war. 10\u2019000 Franken kamen so zusammen. Die fotografierenden K\u00fche sind mittlerweile publizierte K\u00fcnstlerinnen. </p><p>Die Foodies</p><p>Das Ziel war klar: Im Milchh\u00fcsli Allschwil soll wieder Milch verarbeitet werden \u2013 und zwar Milch aus Allschwil. Daf\u00fcr brauchte Initiant Pierre Coulin vor vier Jahren 40\u2019000 Franken. Es kamen schliesslich mehr als 68\u2019000 Franken zusammen. Im Gegenzug (Initianten bieten immer Gegenleistungen an) durften die Unterst\u00fctzer je nach Beitrag einen der ersten K\u00e4se entgegennehmen, selbst k\u00e4sen oder das Milchh\u00fcsli f\u00fcr einen Event mit Degustation und Fondue oder Raclette beanspruchen.</p><p>Heute werden in der Dorfk\u00e4si Allschwil nicht nur K\u00e4se wie H\u00e4x, Bleu, Blanc, Mutschli und Raclette produziert, sondern auch Joghurt, Rahm und Butter. </p><p>Die Erfolglosen</p><p>Nicht jedes Projekt erreicht sein Finanzierungsziel. In Basel liegt die Erfolgsquote bei 68 Prozent, im Baselbiet bei 54 Prozent (schweizweit: 62 Prozent). Knapp 50 Projekte erhielten sogar null Franken Unterst\u00fctzung. Kein Interesse hatte die Crowd (Englisch f\u00fcr: Menge oder Publikum) beispielsweise an einer mobilen Fahrradwerkstatt in einem Linienbus, der Renovation einer Tanzschule, Unikaten f\u00fcr ein privates Madonna-Museum, an einem Treffen rothaariger Menschen oder an diversen Kunstprojekten.</p><p>Auseinandersetzungen zwischen Demonstrierenden und Polizei an der \u00abBasel Nazifrei\u00bb-Kundgebung im November 2018 zogen eine Wemakeit-Kampagne nach sich. Foto: Steve Last</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BASZEI-5605492</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BASZEI2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:65RC-HRS1-JC4Y-S1X7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475574</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-06-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1057\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Tamedia Basler Zeitung AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Basler Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24635\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"06\" year=\"2022\"><dateText>Sonntag 19 Juni 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"53\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DDUH</classCode><className>CROWDFUNDING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D178</classCode><className>CROWDSOURCING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000271</classCode><className>ZENSUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A4JV</classCode><className>ANKLAGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001498</classCode><className>AUSSCHREITUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000760</classCode><className>FREIE PRESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>GERICHTSVERHANDLUNGEN UND -VERFAHREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKN3</classCode><className>POLIZEIBRUTALIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000969</classCode><className>ERMITTLUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D4JV</classCode><className>KRIMINALERMITTLUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001339</classCode><className>POLIZEILICHER AMTSMISSBRAUCH</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N922110GJ</classCode><className>BERUFUNGSGERICHTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GX418</classCode><className>BASEL, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GS180</classCode><className>BASEL-LANDSCHAFT, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Basler Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2NS-00000-00</id><title>Oltre 2000 manifestanti a Berna per uno sciopero per il clima</title><published>2020-09-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Oltre 2000 manifestanti a Berna per uno sciopero per il clima</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>notizia aggiornata</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>BERNA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Tre giorni dopo l'evacuazione del \"campo per il clima\" sulla Piazza federale, pi\u00f9 di 2000 persone si sono riunite oggi pomeriggio a Berna per lo sciopero del clima. Il raduno \u00e8 organizzato in concomitanza con una giornata di protesta climatica mondiale.</p><p>Gli attivisti di \"Rise Up for Change\" (insorgi per il cambiamento) hanno lanciato un appello per uno sciopero per il clima e a inizio settimana hanno occupato la piazza davanti a Palazzo federale per 48 ore, prima di essere sgomberati dalla polizia.</p><p>Oggi i manifestanti si sono riuniti sulla Helvetiaplatz di Berna e hanno sfilato attraverso il centro citt\u00e0 cantando slogan. La polizia ha tollerato il raduno non autorizzato, ma non ha permesso al corteo di raggiungere la Piazza federale, bloccando gli accessi.</p><p>Dopo la dimostrazione, si terr\u00e0 una \"Climate Justice Arena\", una sorta di contro-evento al dibattito televisivo \"Arena\" della Televisione della Svizzera tedesca SRF. I membri di \"Rise Up for Change\" avevano declinato l'invito alla trasmissione televisiva perch\u00e9 sono stati invitati anche \"negazionisti del clima\" come il consigliere nazionale dell'UDC Roger K\u00f6ppel. Loro volevano invece un dibattito \"serio e basato sui fatti\", ha detto \"Rise Up for Change\".</p><p>Gli attivisti per il clima di tutto il mondo hanno lanciato un appello per un'azione oggi. Secondo il movimento \"Fridays for Future\", sono previsti pi\u00f9 di 3000 scioperi climatici e pi\u00f9 di 400 manifestazioni solo in Germania.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60XG-HNJ1-F086-F2NS-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"241\"/><timeReceived>6:34 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"25\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>25 settembre 2020 venerd\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Clima</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60XT-NMS1-JCT4-R3N4-00000-00</id><title>Manifestation pour la \"justice climatique\" \u00e0 Montr\u00e9al</title><published>2020-09-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Manifestation pour la \"justice climatique\" \u00e0 Montr\u00e9al</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Montr\u00e9al</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Un an apr\u00e8s une marche g\u00e9ante pour le climat \u00e0 Montr\u00e9al, plusieurs milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi dans la m\u00e9tropole qu\u00e9b\u00e9coise pour la \"justice climatique\".</p><p nitf:lede=\"true\">Plusieurs organisations avaient appel\u00e9 \u00e0 un rassemblement pour plaider en faveur d'un projet de soci\u00e9t\u00e9 \"liant l'action \u00e9cologique \u00e0 la justice sociale\". \"Justice sociale, 'climate justice', m\u00eame combat\", proclamait une vaste banderole, tandis qu'une autre appelait \u00e0 une \"relance juste et verte\".</p><p>Le 27 septembre 2019, pr\u00e8s d'un demi-million de personnes avaient d\u00e9fil\u00e9 dans les rues de Montr\u00e9al avec la militante su\u00e9doise Greta Thunberg dans le cadre de la \"gr\u00e8ve mondiale pour le climat\". La marche avait \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9e de \"plus grosse manifestation de l'histoire du Qu\u00e9bec\" par l'un des organisateurs.</p><h>Paires de souliers d'enfants</h><p>Parmi les organisations ayant appel\u00e9 \u00e0 la manifestation de samedi, \u00e0 l'occasion de la journ\u00e9e mondiale de mobilisation climatique, figuraient notamment la coalition \u00e9tudiante pour un virage environnemental et social (CEVES), \"la plan\u00e8te s'invite au parlement\" et la \"coalition pour le d\u00e9financement de la police\".</p><p>La manifestation a d\u00e9but\u00e9 devant un monument du centre-ville qui abritait jusqu'\u00e0 r\u00e9cemment la statue d'un ancien premier ministre du Canada. La statue en bronze de John A. Macdonald, accus\u00e9 d'avoir mis en oeuvre une politique d'assimilation forc\u00e9e des populations autochtones, avait \u00e9t\u00e9 jet\u00e9e \u00e0 terre \u00e0 la fin ao\u00fbt lors d'un rassemblement contre le racisme.</p><p>De nombreuses paires de souliers d'enfants avaient \u00e9t\u00e9 plac\u00e9es devant le monument pour symboliser les menaces des changements climatiques pour les nouvelles g\u00e9n\u00e9rations.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60XT-NMS1-JCT4-R3N4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"273\"/><timeReceived>1:55 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"27\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>dimanche 27 septembre 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N813400CC</classCode><className>ORGANISATIONS CIVIQUES &amp; SOCIALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000873</classCode><className>DROITS DE L'HOMME</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D2PO</classCode><className>PARLEMENT FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000310</classCode><className>CHANGEMENT CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001444</classCode><className>RACE &amp; ETHNICIT\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>ST0009U58</classCode><className>HISTOIRE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000DO5O</classCode><className>GRETA THUNBERG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX063</classCode><className>MONTR\u00c9AL, PQ, CANADA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GS176</classCode><className>QU\u00c9BEC, CANADA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC339</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR120</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6394-WB81-DYM1-G424-00000-00</id><title>Demo von Bundesplatz-Besetzern</title><published>2021-08-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KANTON BERN</positionSection><positionSequence>S. 7</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Demo von Bundesplatz-Besetzern</nitf:hl1><nitf:hl2>Stadt Bern hat sie bewilligt Abschluss von \u00abRise Up for Change\u00bb.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo von Bundesplatz-Besetzern</p><p nitf:lede=\"true\">Stadt Bern hat sie bewilligt Abschluss von \u00abRise Up for Change\u00bb.</p><p nitf:lede=\"true\">\u00abRise Up for Change\u00bb kehrt nach Bern zur\u00fcck. Mit seiner Besetzung des Bundesplatzes dominierte das Klimakollektiv im letzten Jahr wochenlang die Schlagzeilen, zum Startschuss der diesj\u00e4hrigen Aktionswoche blockierten die Aktivistinnen und Aktivisten die Eing\u00e4nge zu Grossbanken in Z\u00fcrich, bevor sie von der Polizei weggetragen wurden. Zum Abschluss ist am Freitagmittag eine Grossdemo auf dem Berner M\u00fcnsterplatz geplant.</p><p>Die Stadt Bern dem Klimakollektiv eine Bewilligung f\u00fcr eine Platzkundgebung erteilt, wie Dominique Steiner von der Orts- und Gewerbepolizei gegen\u00fcber dem \u00abBund\u00bb best\u00e4tigt. Die Besetzungsaktion vom letzten Jahr, mit der die Aktivisten die Berner Polizei um vier Uhr fr\u00fch \u00fcberrumpelten? Die teils harsche Kritik aus der nationalen Politik? Alles Schnee von gestern. Zumal an der geplanten Demo vielleicht Leute teilnehmen w\u00fcrden, die letztes Jahr gar nicht dabei waren, begr\u00fcndet Dominique Steiner die Bewilligung. Sie betont: \u00abDas Recht auf Meinungs\u00e4usserung ist uns wichtig.\u00bb</p><p>Im Fokus der Aktivistinnen und Aktivisten stehen diesmal die Grossbanken UBS und Credit Suisse sowie die Nationalbank (SNB). Sie fordern von den Finanzinstituten Transparenz bei ihren Finanzstr\u00f6men sowie einen sofortigen Stopp von Investitionen in fossile Energien wie Kohle, \u00d6l und Gas. Eine weitere Forderung betrifft die Gewinne der Nationalbank. Diese sollen gem\u00e4ss den Aktivisten f\u00fcr einen \u00abklimafreundlichen Umbau der Gesellschaft\u00bb verwendet werden.</p><p>Bundesplatz ist schon \u00abbesetzt\u00bb</p><p>Dieses Jahr hat die Klimabewegung ihre Zelte in Z\u00fcrich aufgeschlagen. Die Aktionen am Montag richteten sich gegen den Finanzplatz. Fragt sich: Warum eine erneute Kundgebung in Bern? \u00abWarum nicht Bern?\u00bb, erwidert Frida Kohlmann, Mediensprecherin von Collective Climate Justice. \u00abBern ist Bundesstadt und an Demos gew\u00f6hnt. Zudem richtet sich die Aktionswoche gegen den gesamten Schweizer Finanzplatz. Der Hauptsitz der Nationalbank ist in Bern. Also war klar: Da m\u00fcssen wir hin.\u00bb</p><p>Dass sie f\u00fcr den Protest nicht wieder auf den Bundesplatz ziehen, sondern auf den M\u00fcnsterplatz, geschieht nicht freiwillig. Am Freitag findet auf dem Bundesplatz bereits eine Veranstaltung zu 50 Jahren Frauenstimmrecht statt. Kein Problem, findet Frida Kohlmann. \u00abF\u00fcr uns ist der M\u00fcnsterplatz super. Zudem finden wir wichtig, dass der Anlass zum Frauenstimmrecht auf dem Bundesplatz ungest\u00f6rt stattfinden kann.\u00bb</p><p>Auch sonst schl\u00e4gt man bei \u00abRise Up for Change\u00bb im Vorfeld der Demonstration leisere T\u00f6ne an. \u00abDie geplante Kundgebung steht gar nicht im Zusammenhang mit der Besetzung des Bundesplatzes vom letzten Jahr\u00bb, sagt Frida Kohlmann. Blockaden wie am Montag in Z\u00fcrich oder andere Aktionen zivilen Ungehorsams seien nicht geplant. \u00abWir wollen einfach einen sch\u00f6nen Abschluss der Aktionswoche und nochmals unsere Forderungen platzieren.\u00bb</p><p>Die Berner Kantonspolizei macht aus \u00abtaktischen Gr\u00fcnden\u00bb keine Angaben zu ihren Erwartungen oder zum Aufgebot. Bei der Stadt jedoch zeigt man sich angesichts der moderaten T\u00f6ne der Aktivisten vorsichtig optimistisch. \u00abJetzt liegt es an ihnen, uns zu beweisen, dass sie ihren Worten auch Taten folgen lassen\u00bb, sagt der Stadtberner Sicherheitsdirektor Reto Nause (Die Mitte) gegen\u00fcber dieser Zeitung. Aber eine gewisse Skepsis bleibe aufgrund der Geschehnisse im letzten Jahr bestehen. \u00abWir werden pr\u00e4sent sein und den Anlass beobachten.\u00bb</p><p>Benjamin Bitoun</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BEROBE-3926891</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BEROBE2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6394-WB81-DYM1-G424-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475579</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-08-04</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"573\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Berner Oberland Medien AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Berner Oberl\u00e4nder</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24695\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"08\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 3 August 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"55\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"55\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000108</classCode><className>BEWILLIGUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N521100MM</classCode><className>ZENTRALBANKEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N521100MM</classCode><className>ZENTRALBANKEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N522110DC</classCode><className>GESCH\u00c4FTSBANKEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Berner Oberl\u00e4nder"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6394-WB81-DYM1-G4FP-00000-00</id><title>Demo von Bundesplatz-Besetzern</title><published>2021-08-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KANTON BERN</positionSection><positionSequence>S. 7</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Demo von Bundesplatz-Besetzern</nitf:hl1><nitf:hl2>Stadt Bern hat sie bewilligt Abschluss von \u00abRise Up for Change\u00bb.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo von Bundesplatz-Besetzern</p><p nitf:lede=\"true\">Stadt Bern hat sie bewilligt Abschluss von \u00abRise Up for Change\u00bb.</p><p nitf:lede=\"true\">\u00abRise Up for Change\u00bb kehrt nach Bern zur\u00fcck. Mit seiner Besetzung des Bundesplatzes dominierte das Klimakollektiv im letzten Jahr wochenlang die Schlagzeilen, zum Startschuss der diesj\u00e4hrigen Aktionswoche blockierten die Aktivistinnen und Aktivisten die Eing\u00e4nge zu Grossbanken in Z\u00fcrich, bevor sie von der Polizei weggetragen wurden. Zum Abschluss ist am Freitagmittag eine Grossdemo auf dem Berner M\u00fcnsterplatz geplant.</p><p>Die Stadt Bern dem Klimakollektiv eine Bewilligung f\u00fcr eine Platzkundgebung erteilt, wie Dominique Steiner von der Orts- und Gewerbepolizei gegen\u00fcber dem \u00abBund\u00bb best\u00e4tigt. Die Besetzungsaktion vom letzten Jahr, mit der die Aktivisten die Berner Polizei um vier Uhr fr\u00fch \u00fcberrumpelten? Die teils harsche Kritik aus der nationalen Politik? Alles Schnee von gestern. Zumal an der geplanten Demo vielleicht Leute teilnehmen w\u00fcrden, die letztes Jahr gar nicht dabei waren, begr\u00fcndet Dominique Steiner die Bewilligung. Sie betont: \u00abDas Recht auf Meinungs\u00e4usserung ist uns wichtig.\u00bb</p><p>Im Fokus der Aktivistinnen und Aktivisten stehen diesmal die Grossbanken UBS und Credit Suisse sowie die Nationalbank (SNB). Sie fordern von den Finanzinstituten Transparenz bei ihren Finanzstr\u00f6men sowie einen sofortigen Stopp von Investitionen in fossile Energien wie Kohle, \u00d6l und Gas. Eine weitere Forderung betrifft die Gewinne der Nationalbank. Diese sollen gem\u00e4ss den Aktivisten f\u00fcr einen \u00abklimafreundlichen Umbau der Gesellschaft\u00bb verwendet werden.</p><p>Bundesplatz ist schon \u00abbesetzt\u00bb</p><p>Dieses Jahr hat die Klimabewegung ihre Zelte in Z\u00fcrich aufgeschlagen. Die Aktionen am Montag richteten sich gegen den Finanzplatz. Fragt sich: Warum eine erneute Kundgebung in Bern? \u00abWarum nicht Bern?\u00bb, erwidert Frida Kohlmann, Mediensprecherin von Collective Climate Justice. \u00abBern ist Bundesstadt und an Demos gew\u00f6hnt. Zudem richtet sich die Aktionswoche gegen den gesamten Schweizer Finanzplatz. Der Hauptsitz der Nationalbank ist in Bern. Also war klar: Da m\u00fcssen wir hin.\u00bb</p><p>Dass sie f\u00fcr den Protest nicht wieder auf den Bundesplatz ziehen, sondern auf den M\u00fcnsterplatz, geschieht nicht freiwillig. Am Freitag findet auf dem Bundesplatz bereits eine Veranstaltung zu 50 Jahren Frauenstimmrecht statt. Kein Problem, findet Frida Kohlmann. \u00abF\u00fcr uns ist der M\u00fcnsterplatz super. Zudem finden wir wichtig, dass der Anlass zum Frauenstimmrecht auf dem Bundesplatz ungest\u00f6rt stattfinden kann.\u00bb</p><p>Auch sonst schl\u00e4gt man bei \u00abRise Up for Change\u00bb im Vorfeld der Demonstration leisere T\u00f6ne an. \u00abDie geplante Kundgebung steht gar nicht im Zusammenhang mit der Besetzung des Bundesplatzes vom letzten Jahr\u00bb, sagt Frida Kohlmann. Blockaden wie am Montag in Z\u00fcrich oder andere Aktionen zivilen Ungehorsams seien nicht geplant. \u00abWir wollen einfach einen sch\u00f6nen Abschluss der Aktionswoche und nochmals unsere Forderungen platzieren.\u00bb</p><p>Die Berner Kantonspolizei macht aus \u00abtaktischen Gr\u00fcnden\u00bb keine Angaben zu ihren Erwartungen oder zum Aufgebot. Bei der Stadt jedoch zeigt man sich angesichts der moderaten T\u00f6ne der Aktivisten vorsichtig optimistisch. \u00abJetzt liegt es an ihnen, uns zu beweisen, dass sie ihren Worten auch Taten folgen lassen\u00bb, sagt der Stadtberner Sicherheitsdirektor Reto Nause (Die Mitte) gegen\u00fcber dieser Zeitung. Aber eine gewisse Skepsis bleibe aufgrund der Geschehnisse im letzten Jahr bestehen. \u00abWir werden pr\u00e4sent sein und den Anlass beobachten.\u00bb</p><p>Benjamin Bitoun</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">THUTAG-3926891</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">THUTAG2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6394-WB81-DYM1-G4FP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475581</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-08-04</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"573\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Berner Oberland Medien AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Thuner Tagblatt</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24696\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"08\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 3 August 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"55\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"55\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000108</classCode><className>BEWILLIGUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N521100MM</classCode><className>ZENTRALBANKEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N521100MM</classCode><className>ZENTRALBANKEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N522110DC</classCode><className>GESCH\u00c4FTSBANKEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"95\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Thuner Tagblatt"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3TC-00000-00</id><title>Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale</title><published>2020-09-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Attivisti per il clima occupano la Piazza Federale</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>notizia completata, corretto nome manifestazione</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>BERNA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Alcune centinaia di attivisti per il clima da stamane occupano Piazza Federale. Si tratta dell'atto d'avvio di una campagna di una settimana per protestare contro le responsabilit\u00e0 del sistema economico e politico nella crisi climatica.</p><p>All'insegna di \"Rise Up for Change\" (insorgi per il cambiamento) gli attivisti ambientalisti hanno allestito in brevissimo tempo un \"campo climatico\". Dopo aver piazzato delle tende si sono incatenati tra di loro bloccando il transito di auto e bus. Palazzo federale - oggi inizia la terza settimana della sessione autunnale - rimane accessibile.</p><p>Al momento non si sa se la manifestazione sar\u00e0 tollerata. La polizia, presente sul posto, ha indicato che comunicher\u00e0 in merito pi\u00f9 tardi nella giornata. Il sindaco ecologista di Berna Alec von Graffenried si \u00e8 recato sul posto per avere un quadro della situazione, cos\u00ec come il direttore della sicurezza Reto Nause (PPD).</p><p>In un comunicato congiunto Sciopero per il clima, Collective Climate Justice ed Extinction Rebellion invitano la popolazione ad unirsi alla protesta sulla Piazza federale, che - scrivono - \"\u00e8 un simbolo della distruzione causata dalla crisi climatica. Il Parlamento e il Consiglio federale hanno deciso di offrire alle compagnie aeree quasi 2 miliardi di franchi. La Banca nazionale svizzera e il Credit Suisse investono miliardi di franchi nello sfruttamento dei combustibili fossili. Mentre tutto sta gi\u00e0 bruciando, gettando olio sul fuoco\".</p><p>Ulteriori azioni contro la politica istituzionale, l'\u00e9lite imprenditoriale e la piazza finanziaria sono previste nel corso della settimana, aggiungono gli attivisti.</p><p>Gli organizzatori parlano centinaia di persone che partecipano alla manifestazione. La polizia cantonale bernese - contattata da Keystone-ATS - non ha fornito cifre.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60WK-9WX1-JCT4-R3TC-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"296\"/><timeReceived>10:03 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"21\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>21 settembre 2020 luned\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.city\"><classificationItem><className>BRN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Proteste</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>N481100CC</classCode><className>Airlines</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6389-0C81-JC4Y-S4D0-00000-00</id><title>Auf dem Hardturm statt im Zentrum</title><published>2021-07-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>Z\u00dcRICH</positionSection><positionSequence>S. 21</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Auf dem Hardturm statt im Zentrum</nitf:hl1><nitf:hl2>Klimaproteste \u00abRise Up for Change\u00bb Eine Woche lang nutzen Klimaaktivistinnen und -aktivisten die Stadionbrache als Basis f\u00fcr St\u00f6raktionen. Die Stadt toleriert das Camp an diesem Standort \u2013 trotz Kritik.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Beat Metzler</p><p nitf:lede=\"true\">Die Zelte auf der Hardturmbrache k\u00f6nnten ein Pfadilager ank\u00fcnden. Oder ein Open Air. Doch das Camp, das seit gestern in Z\u00fcrich-West aufgebaut wird, dient einem ehrgeizigeren Zweck: Von hier aus soll den Z\u00fcrcher Banken das CO2 ausgetrieben werden.</p><p>Am Freitagnachmittag wird noch geh\u00e4mmert, gebohrt und gespannt. Das K\u00fcchenzelt steht bereits, ebenso ein Lagerraum f\u00fcr die veganen Lebensmittel sowie ein grosses Versammlungszelt. Nur die Campierenden fehlen noch. \u00abDie kommen am Samstag und am Sonntag\u00bb, sagt Frida Kohlmann von Collective Climate Justice, einer der Gruppen, welche die Aktion mit dem Titel \u00abRise Up for Change\u00bb mitorganisieren. \u00abWir erwarten mehrere Hundert Unterst\u00fctzerinnen.\u00bb</p><p>Bewilligung und keine Miete</p><p>Die Klimaaktivistinnen und -aktivisten wollen die Banken dazu bewegen, ihre Investitionen in fossile Energien zur\u00fcckzuziehen. Der Schweizer Finanzplatz sei f\u00fcr zwei Prozent der weltweiten Emissionen verantwortlich, sagt Frida Kohlmann. \u00abDamit stellt er den wichtigsten klimapolitischen Hebel der Schweiz dar.\u00bb Die Fossil-Investitionen gef\u00e4hrdeten die Gegenwart und die Zukunft unz\u00e4hliger Menschen.</p><p>Seit Jahren suche die Klimabewegung das Gespr\u00e4ch mit den Banken. \u00abDiese zeigen guten Willen und schreiben Nachhaltigkeitsberichte. Aber faktisch \u00e4ndert sich nichts\u00bb, sagt Kohlmann. Auch Demonstrationen bewirkten keine \u00c4nderungen. Daher seien nun Aktionen zivilen Ungehorsams angebracht. Woraus diese bestehen, behalten die Aktivistinnen und Aktivisten f\u00fcr sich. Die an \u00abRise Up\u00bb beteiligten Gruppen haben schon mehrfach Bankeing\u00e4nge blockiert und den Bundesplatz in Bern besetzt. </p><p>Im Camp wird es Workshops zum Thema Finanzplatz geben sowie Schulungen, wie man sich bei zivilem Ungehorsam am besten verh\u00e4lt. Auch eine Rechtsberatung soll bereitstehen. F\u00fcr das Vergn\u00fcgen sorgen ein Velokino und Konzerte.</p><p>Im Gegensatz zum Bundesplatz haben die Aktivistinnen in Z\u00fcrich eine Bewilligung erhalten. Das Grundst\u00fcck, auf dem fr\u00fcher das Hardturmstadion stand, geh\u00f6rt der Stadt Z\u00fcrich. Sie hat es aber kostenlos an den Verein Stadionbrache abgetreten. Dieser gew\u00e4hrt dem Camp Gastrecht - ebenfalls gratis. \u00abWir verlangen grunds\u00e4tzlich kein Geld f\u00fcr Projekte und Anl\u00e4sse\u00bb, sagt ein Sprecher.</p><p>Die Aktivistinnen und Aktivisten sollen sich r\u00fccksichtsvoll verhalten auf dem Areal und gegen\u00fcber den Nachbarn. \u00abSo freuen wir uns auf eine bereichernde Woche\u00bb, sagt der Sprecher.</p><p>Nicht alle teilen diese Freude. Mauro Tuena, Pr\u00e4sident der Stadtz\u00fcrcher SVP und Nationalrat, findet es \u00abunversch\u00e4mt\u00bb, wie die Stadt das Klimacamp bevorzuge. \u00abPrivate Veranstalter m\u00fcssen komplizierte Bewilligungsverfahren durchlaufen und viele Auflagen einhalten. Die Klimaleute erhalten einfach eine Bewilligung nachgeworfen.\u00bb </p><p>Erste Bew\u00e4hrungsprobe</p><p>Dem Bevorzugungsvorwurf widerspricht Robert Soos, Sprecher des Sicherheitsdepartements. \u00abDie Aktivistinnen und Aktivisten haben eine normale tempor\u00e4re Festbewilligung und m\u00fcssen sich an die \u00fcblichen Auflagen und Bedingungen halten.\u00bb Die Stadt Z\u00fcrich toleriere das Camp auf dem Hardturm. \u00abSo findet es nicht an Orten statt, wo es zu L\u00e4rmproblemen und St\u00f6rungen des Passantenverkehrs kommen k\u00f6nnte.\u00bb</p><p>Am fr\u00fchen Freitagabend muss das Camp die erste Bew\u00e4hrungsprobe bestehen. Gewitter ziehen \u00fcber die Stadt. Die Aktivistinnen und Aktivisten haben damit gerechnet und die grossen Zelte fest im Boden verschraubt. Frida Kohlmann: \u00abEin Experte der Stadt war hier und hat uns bescheinigt, dass das h\u00e4lt.\u00bb</p><p>Das Klimacamp auf der Hardturmbrache: Workshops, Schulungen, Kino und Konzerte sind geplant. Foto: Samuel Schalch</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAGESA-3910368</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAGESA2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6389-0C81-JC4Y-S4D0-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">161332</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-31</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"589\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tamedia AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Tages-Anzeiger</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"27273\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"30\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Freitag 30 Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000108</classCode><className>BEWILLIGUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000CUVU</classCode><className>CORPORATE SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N813940MM</classCode><className>POLITISCHE PARTEIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00097CB</classCode><className>REGIERUNGSKABINETTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>ST000DQY3</classCode><className>VEGANE LEBENSMITTEL &amp; GETR\u00c4NKE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>ST000DQY3</classCode><className>VEGANE LEBENSMITTEL &amp; GETR\u00c4NKE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Tages-Anzeiger"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F1BR-00000-00</id><title>Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Prozessreihe gegen Klimaaktivisten vor dem Basler Strafgericht</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Zusammenfassung nach dem Prozessauftakt.</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Basel</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Vor dem Basler Strafgericht hat am Dienstag der Prozess gegen f\u00fcnf Klimaaktivistinnen und -aktivisten begonnen. Sie hatten im Sommer 2019 an einer Blockade des Basler UBS-Hauptsitzes teilgenommen. Die Grossbank hat ihre Strafantr\u00e4ge mittlerweile zur\u00fcckgezogen.</p><p>Zu den Verhandlungen vor Gericht kam es, weil die Beschuldigten Einsprache gegen Strafbefehle der Basler Staatsanwaltschaft mit Geldstrafen von bis zu 150 Tagess\u00e4tzen zu 30 Franken erhoben hatten. Vorgeworfen wird ihnen unter anderem Sachbesch\u00e4digung, N\u00f6tigung und Landfriedensbruch. Insgesamt stehen in den n\u00e4chsten Wochen mehrere Dutzend Verhandlungen im Zusammenhang mit der Kundgebung an.</p><p>Die Beschuldigten hatten 8. Juli 2019 an einer Aktion der Bewegung Collective Climate Justice den Haupteingang des Verwaltungsgeb\u00e4udes der UBS am Basler Aeschenplatz blockiert. Mit Anh\u00e4ufungen von \u00c4sten und Fassadenschmierereien mit Kohle hatten sie gegen Investitionen der Grossbank in Kraftwerksbetriebe mit fossilen Energietr\u00e4gern protestiert. In Z\u00fcrich hatten Aktivistinnen und Aktivisten gleichzeitig am Hauptsitz der Credit Suisse demonstriert.</p><p>Die Anw\u00e4lte der Beschuldigten beantragten R\u00fcckweisung der Strafbefehle an die Staatsanwaltschaft. Dies nicht zuletzt auch vor dem Hintergrund, dass die UBS im Sinne einer Desinteressenserkl\u00e4rung ihre Strafantr\u00e4ge im vergangenen Dezember zur\u00fcckgezogen hat, wie an der Verhandlung bekanntgegeben wurde.</p><p>Der Staatsanwaltschaft wurde von den Anw\u00e4lten vorgeworfen, dass sie den Sachverhalt \"in keinster Weise\" gen\u00fcgend abgekl\u00e4rt habe und man sich deshalb einem aufgeblasenen Verfahren gegen\u00fcbersehe. Das Ganze laufe letztlich auf eine Kriminalisierung des politischen Aktivismus und der Meinungs- und Versammlungsfreiheit schlechthin hinaus.</p><h>R\u00fcckweisung abgelehnt</h><p>Die Einzelrichterin lehnte eine R\u00fcckweisung an die Staatsanwaltschaft ab. Den Sachverhalt erkl\u00e4rte sie als ausreichend gekl\u00e4rt: Es best\u00fcnden keine Zweifel, dass die Beschuldigten vor Ort gewesen seien und diesen auch nach der polizeilichen Aufforderung zur R\u00e4umung nicht verlassen h\u00e4tten. Die Strafbefehle seien also korrekterweise erteilt worden, sagte sie.</p><p>Unbestritten war aber, dass nach dem R\u00fcckzug der Strafantr\u00e4ge durch die UBS zumindest das Antragsdelikt des Hausfriedensbruchs entfiel.</p><p>Vor dem Basler Strafgerichtsgeb\u00e4ude hatten sich zum Prozessbeginn am fr\u00fchen Morgen rund 70 Aktivistinnen und Aktivisten zu einer Solidarit\u00e4tskundgebung f\u00fcr die Demonstrationsteilnehmenden versammelt, die nun vor Gericht stehen. Eine der Beschuldigten war am Dienstag von der Teilnahme am Prozess dispensiert. Sie wurde durch ihren Anwalt vertreten.</p><p>Die Verhandlung \u00fcber die ersten f\u00fcnf F\u00e4lle ist auf mehrere Tage angesetzt. Das Urteil soll am 22. Januar verk\u00fcndet werden.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F1BR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"453\"/><timeReceived>12:10 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 5. Januar 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"55\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"55\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Strafprozess</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001040</classCode><className>GERICHTSPROZESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N922110CC</classCode><className>GERICHTSH\u00d6FE</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001796</classCode><className>GERICHTSURTEILE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000984</classCode><className>RICHTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001788</classCode><className>VANDALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000722</classCode><className>GELDSTRAFEN &amp; GELDBUSSEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GX418</classCode><className>BASEL, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61P6-D201-F086-F1BM-00000-00</id><title>Basilea: processo attivisti clima, UBS ha ritirato denunce penali</title><published>2021-01-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Basilea: processo attivisti clima, UBS ha ritirato denunce penali</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BASILEA</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">I legali dei cinque attivisti per il clima da stamani sono sotto processo davanti al tribunale penale di Basilea hanno chiesto il rinvio al ministero pubblico dei decreti di accusa pronunciati contro i loro assistiti. Invocano in particolare il fatto che nel frattempo UBS ha ritirato le denunce penali.</p><p>La mossa della grande banca, finora ignota, \u00e8 emersa nel corso del dibattimento, e risale allo scorso dicembre. Il Codice di procedura penale prevede che il danneggiato possa in ogni tempo dichiarare di rinunciare ai suoi diritti. La rinuncia \u00e8 definitiva.</p><p>I cinque nel luglio del 2019 avevano partecipato al blocco dell'entrata della sede centrale di UBS nella citt\u00e0 sul Reno.</p><p>La vicenda approda in tribunale perch\u00e9 gli imputati hanno fatto ricorso contro i decreti di accusa pronunciati dal ministero pubblico di Basilea, che li aveva condannati a pene pecuniarie. L'attivista pi\u00f9 pesantemente sanzionato \u00e8 stato condannato a 150 aliquote giornaliere di 30 franchi ciascuna. I cinque dovranno tra l'altro rispondere dei reati di danneggiamento e sommossa.</p><p>Il processo durer\u00e0 diversi giorni. La sentenza \u00e8 prevista per il 22 gennaio.</p><p>Gli imputati, l'8 luglio del 2019, avevano partecipato a un'azione promossa dal movimento Collective Climate Justice (collettivo per la giustizia climatica) e bloccato l'ingresso principale dell'edificio di UBS nella Aeschenplatz, in cui sono concentrate le attivit\u00e0 amministrative dell'istituto di credito. Avevano ammassato davanti all'entrata cataste di rami e sporcato le facciate con segni tracciati col carbone. Intendevano protestare contro gli investimenti della grande banca nelle fonti di energia fossile.</p><p>Lo stesso giorno una manifestazione analoga si era svolta a Zurigo presso la sede del Credit Suisse, sulla centralissima Paradeplatz. Anche in questo caso la procura ha emesso dei decreti d'accusa, contro cui \u00e8 stato fatto ricorso.</p><p>Circa 70 attivisti si sono riuniti davanti all'edificio del tribunale penale di Basilea prima dell'inizio del processo per manifestare solidariet\u00e0 agli imputati. Una di loro \u00e8 stata dispensata dal partecipare al processo oggi: \u00e8 rappresentata dal suo avvocato.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61P6-D201-F086-F1BM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"356\"/><timeReceived>12:03 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>5 gennaio 2021 marted\u00ec</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Giustizia e ambiente</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001648</classCode><className>Suits + Claims</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009J1U</classCode><className>Trial + Procedure</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000387</classCode><className>Contracts Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001493</classCode><className>Retirement + Retirees</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001498</classCode><className>Riots</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001550</classCode><className>Sentencing</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001796</classCode><className>Verdicts</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001976</classCode><className>Securities + Other Investments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>N522110DC</classCode><className>Commercial Banking</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008WVM</classCode><className>Banking Institutions + Systems</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60JV-HF71-F086-F04T-00000-00</id><title>Nouvelle gr\u00e8ve du climat le 4 septembre dans toute la Suisse</title><published>2020-08-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Nouvelle gr\u00e8ve du climat le 4 septembre dans toute la Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Berne</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Les mouvements pour le climat se sentent abandonn\u00e9s par la politique. Ils appellent donc \u00e0 une nouvelle gr\u00e8ve le 4 septembre. Comme cela ne suffit plus selon eux, ils organisent fin septembre une semaine de \"d\u00e9sob\u00e9issance civile massive et non violente\".</p><p>Ils ont \"un int\u00e9r\u00eat direct \u00e0 avoir un futur sur une plan\u00e8te habitable\", mais ils n'ont \"jusqu'ici pas \u00e9t\u00e9 entendus\", indique mardi l'organisation de la Gr\u00e8ve du climat. \"Cela nous oblige \u00e0 recourir \u00e0 des moyens qui, nous l'esp\u00e9rons, seront enfin pris au s\u00e9rieux\".</p><p>Pour cette raison, les diff\u00e9rents mouvements climatiques - comme Extinction Rebellion, Collective Climate Justice, la Gr\u00e8ve du climat ou Collectif Break Free - s'unissent pour la premi\u00e8re fois pour faire \"le prochain pas\" vers un avenir \u00e9cologique.</p><p>Sous le mot d'ordre \"Levons-nous pour le changement\", ils veulent montrer durant une semaine, du 20 au 25 septembre, \"\u00e0 quoi pourrait ressembler \u00e0 l'avenir une coexistence respectueuse du climat\".</p><h>Objectif: z\u00e9ro \u00e9mission nette</h><p>A travers des ateliers, des discussions et diverses actions, les participants venus de toute la Suisse pourront r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 des mesures permettant d'\u00e9viter la crise climatique. Ils \u00e9laboreront aussi une d\u00e9claration rassemblant leurs propositions pour rendre techniquement possible l'objectif de \"z\u00e9ro \u00e9mission nette\" de CO2 d'ici 2030.</p><p>Une d\u00e9sob\u00e9issance civile non violente et massive a permis par le pass\u00e9 d'obtenir d'importants changements, soulignent les mouvements climatiques. Avec leurs actions, ils veulent \"s'opposer aux puissants de notre soci\u00e9t\u00e9 dans la politique institutionnelle, la place financi\u00e8re et l'\u00e9conomie\".</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60JV-HF71-F086-F04T-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-08-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"269\"/><timeReceived>10:39 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"11\" month=\"08\" year=\"2020\"><dateText>mardi 11 ao\u00fbt 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>CH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Climat</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX316</classCode><className>BERNE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC327</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637D-HH21-JBN9-72NX-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbtg20210727page0011371054\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAGKTR-issuetbtg20210727article0286196419</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAGKTR2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637D-HH21-JBN9-72NX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">369256</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Tagblatt f\u00fcr den Kanton Thurgau</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"2362\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>CC0005963</classCode><className>TAMEDIA AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>NAICS511110 NEWSPAPER PUBLISHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>SIC2711 NEWSPAPERS: PUBLISHING, OR PUBLISHING &amp; PRINTING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"91\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>TAMN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GS064</classCode><className>THURGAU, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Tagblatt f\u00fcr den Kanton Thurgau"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637B-99C1-JBN9-721H-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuebuhp20210727page0011365780\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BOURSC-issuebuhp20210727article0286198758</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BOURSC2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637B-99C1-JBN9-721H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470957</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"640\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Bote der Urschweiz</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16563\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Bote der Urschweiz"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637B-7201-JBN9-7040-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbrt20210727page0011371054\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">RHEINT-issuetbrt20210727article0286196419</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">RHEINT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637B-7201-JBN9-7040-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">439310</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Rheintaler</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59168\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>CC0005963</classCode><className>TAMEDIA AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>NAICS511110 NEWSPAPER PUBLISHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>SIC2711 NEWSPAPERS: PUBLISHING, OR PUBLISHING &amp; PRINTING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"91\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>TAMN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Rheintaler"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637D-HR81-DY4B-Y07C-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuewohb20210727page0011371240\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WERDOB-issuewohb20210727article0286196419</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WERDOB2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637D-HR81-DY4B-Y07C-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">439301</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Werdenberger Obertoggenburger</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59166\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>CC0005963</classCode><className>TAMEDIA AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>NAICS511110 NEWSPAPER PUBLISHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>SIC2711 NEWSPAPERS: PUBLISHING, OR PUBLISHING &amp; PRINTING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"91\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>TAMN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Werdenberger Obertoggenburger"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637B-89C1-DY4B-Y3K7-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueuzhp20210727page0011365792\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">URZEIT-issueuzhp20210727article0286198604</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">URZEIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637B-89C1-DY4B-Y3K7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470955</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Urner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16561\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000025</classCode><className>MARKETING &amp; WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GS066</classCode><className>URI, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Urner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637B-6KD1-JBN9-74RM-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuelzhb20210727page0011365792\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LUZEIT-issuelzhb20210727article0286198604</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LUZEIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637B-6KD1-JBN9-74RM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470909</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Luzerner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16558\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000025</classCode><className>MARKETING &amp; WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Luzerner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637D-BKX1-DY4B-Y45J-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbsg20210727page0011371054\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">STGAST-issuetbsg20210727article0286196419</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">STGAST2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637D-BKX1-DY4B-Y45J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">369209</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>St.Galler Tagblatt (Stammausgabe)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"2360\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>CC0005963</classCode><className>TAMEDIA AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>NAICS511110 NEWSPAPER PUBLISHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>SIC2711 NEWSPAPERS: PUBLISHING, OR PUBLISHING &amp; PRINTING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"91\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>TAMN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX632</classCode><className>ST. GALLEN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "St.Galler Tagblatt (Stammausgabe)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:637B-6WK1-DY4B-Y1NV-00000-00</id><title>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</title><published>2021-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:04:19Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SCHWEIZ</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Agitprop-Theater vor der Credit Suisse</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Othmar von Matt</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die drei Klimaaktivisten hatten an der improvisierten Medienkonferenz gerade ihre Stellungnahmen zum offenen Brief an die Credit Suisse vorgelesen. Darin fordert das Klimab\u00fcndnis Rise Up for Change die Grossbank auf, erstens Transparenz \u00fcber ihre Finanzfl\u00fcsse herzustellen - und zweitens kein Geld mehr in fossile Energien zu stecken. 82 Milliarden US-Dollar der CS seien von 2016 bis 2020 in die fossile Industrie geflossen. \u00abDar\u00fcber sind wir entsetzt!\u00bb</p><p>Da trat um 11.09 Uhr am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 pl\u00f6tzlich ein Herr mittleren Alters im blauen Anzug vor die Medien. Auch die Credit Suisse selbst habe sich mit der Klimakrise befasst, betonte er. F\u00fcr eine Stellungnahme der CS m\u00f6chte er das Wort an Kollegin B\u00e9atrice von Ah \u00fcbergeben.</p><p>An die \u00abliebe Klimajugend\u00bb und die \u00absehr geehrten Medienschaffenden\u00bb gewandt sagte von Ah, die \u00dcberflutungen, Hitzewellen und D\u00fcrren h\u00e4tten in der Bank zu einem Umdenken gef\u00fchrt. \u00abDas Management der Credit Suisse hat sich dazu entschieden, s\u00e4mtliche Finanzierungen und Investitionen sowie den \u00f6kologischen Fussabdruck bis Ende August offenzulegen.\u00bb Ziel sei es zudem, bis Ende 2021 aus allen Investitionen f\u00fcr fossile Energien auszusteigen.</p><p>Die \u00c4usserungen l\u00f6sten verbl\u00fcfftes Staunen und verhaltene Jubelschreie aus. Auf Nachfragen der Journalisten gaben sich die Klimaaktivisten aber h\u00f6chst skeptisch. Man wolle zuerst abkl\u00e4ren, ob die CS diese Aussagen ernst meine.</p><p>Der \u00dcberraschungscoup entpuppte sich eineinhalb Stunden sp\u00e4ter als Fake News. In einer Mitteilung legte das Klimab\u00fcndnis offen, dass es eine Schauspielerin und einen Schauspieler engagiert hatte, um die CS-Mitarbeitenden zu verk\u00f6rpern. Das B\u00fcndnis f\u00fchrte damit am Z\u00fcrcher Paradeplatz 8 eine Art Agitprop-Theaterst\u00fcck auf - mitten in einer nationalen Medienkonferenz und direkt vor jenem Bankenhauptsitz, an dem bedeutende Entscheide des Schweizer Finanzplatzes getroffen werden. Agitprop ist die Verbindung von Agitation und Propaganda und bezeichnet einen zentralen Begriff der kommunistischen politischen Werbung seit Lenin. Er wird noch heute verwendet, wenn es um positive Werbeaktionen f\u00fcr die eigene Seite geht - in diesem Fall jene des Klimab\u00fcndnisses.</p><p>Mit dem Agitprop zeigte das Klimab\u00fcndnis jene Vision einer klimafreundlichen Grossbank, die es anstrebt. Auf spielerisch-kreative Art, ohne Gewalt und Farbkleckse an Geb\u00e4udefassaden. Das Theaterst\u00fcck setzt die Credit Suisse zus\u00e4tzlich unter Druck. Und es liess ihr nur eine Option zur Reaktion: gar nicht zu reagieren. Ein CS-Sprecher hielt denn auch fest: \u00abWir kommentieren diese Aktion nicht.\u00bb</p><p>Das Stilmittel birgt aber eine grosse Gefahr f\u00fcr das Klimab\u00fcndnis, das immer wieder auf die Bedeutung der Wissenschaft pocht. So kritisierte es etwa die Kolumne von \u00abNebelspalter\u00bb-Chefredaktor Markus Somm, die in den Tamedia-Produkten unter dem Titel \u00abMerkel oder Zeus? Wer bringt das Unwetter?\u00bb erschienen war. \u00abEin Medienkonzern, der im Jahr 2021 einen klimaleugnenden Artikel abdruckt, stellt sich klar auf die Seite der Klimakiller und der M\u00f6rder von Millionen von Menschen\u00bb, schrieb das Klimab\u00fcndnis auf Twitter. Dass die Klimabewegung nun an einer nationalen Medienkonferenz vor\u00fcbergehend selber Fake News verbreitet, untergr\u00e4bt ihre Glaubw\u00fcrdigkeit.</p><p>Angesichts des Agitprop-Theaters ging der Inhalt der Medienkonferenz fast unter. Das Klimab\u00fcndnis, das aus den Gruppierungen Klimastreik, Collective Climate Justice, Extinction Rebellion und Breakfree besteht, hat die Aktionswoche Rise Up for Change mit Fokus auf den Finanzplatz eingel\u00e4utet. Stellvertretend \u00fcbergaben die Aktivistinnen und Aktivisten ihre Forderungen an den Finanzplatz in einem Brief an die CS. Ins Rampenlicht ger\u00e4t auch die Nationalbank. Die Gewinne der Nationalbank sollen k\u00fcnftig f\u00fcr eine soziale und gerechte L\u00f6sung der Klimakrise verwendet werden, fordert das Klimab\u00fcndnis.</p><p>Othmar von Matt</p><p><email normalizedValue=\"mailto:othmar.vonmatt@chmedia.ch\">othmar.vonmatt@chmedia.ch</email></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuenzhp20210727page0011365792\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NIZEIT-issuenzhp20210727article0286198604</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NIZEIT2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:637B-6WK1-DY4B-Y1NV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470951</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"648\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Nidwaldner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16559\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 27.Juli 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>CC0005963</classCode><className>TAMEDIA AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>NAICS511110 NEWSPAPER PUBLISHERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>SIC2711 NEWSPAPERS: PUBLISHING, OR PUBLISHING &amp; PRINTING</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"91\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>TAMN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>PRESSEKONFERENZEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009UM7</classCode><className>DREHB\u00dcCHER &amp; THEATERST\u00dcCKE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLCU</classCode><className>FAKE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001715</classCode><className>THEATER &amp; DRAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009UGQ</classCode><className>THEATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000025</classCode><className>MARKETING &amp; WERBUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001082</classCode><className>MARKETING-KAMPAGNEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>STX001340</classCode><className>POLITISCHE WERBUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GS058</classCode><className>NIDWALDEN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Nidwaldner Zeitung"
    }
]