[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68DP-W9X1-DYDJ-X4N5-00000-00</id><title>AMAZON TRABAJO</title><published>2023-05-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>AMAZON TRABAJO</nitf:hl1><nitf:hl2>Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>syr/fjo/jrh</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.</p><p>Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas.  </p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus.  </p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\".  </p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado.  </p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan.</p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100 % renovable para 2050.  </p><p>El objetivo de esta empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040.   </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030.  </p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia.  </p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras.  </p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada.  </p><p>Sin embargo, en abril de 2022, un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener una representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFE</p><p>syr/fjo/jrh <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68DP-W9X1-DYDJ-X4N5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-06-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"460\"/><timeReceived>4:12 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>31 mayo 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>ECONOMIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000571</classCode><className>Electronic Commerce</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>N813930MM</classCode><className>Labor Unions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097LT</classCode><className>Labor Force</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0009FXZ</classCode><className>Computer Science</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000025</classCode><className>Marketing + Advertising</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001912</classCode><className>Retail + Wholesale Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing + Storage</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68DP-W9X1-DYDJ-X4N4-00000-00</id><title>AMAZON TRABAJO</title><published>2023-05-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>AMAZON TRABAJO</nitf:hl1><nitf:hl2>Empleados de Amazon en EEUU har\u00e1n huelga por m\u00e1s flexibilidad y compromiso clim\u00e1tico</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>syr/fjo/psh</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon en Estados Unidos har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas.</p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda les ordenase que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus. </p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". </p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado. </p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan.  </p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100% renovable para 2050. </p><p>El objetivo de la empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040.  </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030. </p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia. </p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras. </p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada. </p><p>En abril de 2022 un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener un representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFE</p><p>syr/fjo/psh <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68DP-W9X1-DYDJ-X4N4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-06-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"454\"/><timeReceived>4:10 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>31 mayo 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>ECONOMIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000571</classCode><className>Electronic Commerce</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>N813930MM</classCode><className>Labor Unions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097LT</classCode><className>Labor Force</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0009FXZ</classCode><className>Computer Science</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000025</classCode><className>Marketing + Advertising</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001912</classCode><className>Retail + Wholesale Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing + Storage</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68C4-W8D1-DYB6-5385-00000-00</id><title>Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico</title><published>2023-05-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico</nitf:hl1><nitf:hl2>AMAZON HUELGA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Nueva York, 31 may (EFECOM).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon secundar\u00e1n hoy una huelga para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFECOM).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon secundar\u00e1n hoy una huelga para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.</p><p>Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los que 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas.</p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia de coronavirus.</p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\".</p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado.</p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan. </p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100% renovable para 2050.</p><p>El objetivo de esta empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040. </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030.</p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia.</p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras.</p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada.</p><p>Sin embargo, en abril de 2022, un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener un representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFECOM</p><p>syr/fjo/jla</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55011257521</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68C4-W8D1-DYB6-5385-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"492\"/><timeReceived>4:08 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>31 mayo 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Trabajo; Huelga</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; TRABAJO; MOVILIZACIONES</className></classificationItem><classificationItem><className>Trabajo</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; TRABAJO</className></classificationItem><classificationItem><className>Econom\u00eda, negocios y finanzas; Macroeconom\u00eda; Empresas</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; MACROECONOMIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000571</classCode><className>Electronic Commerce</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>N813930MM</classCode><className>Labor Unions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097LT</classCode><className>Labor Force</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0009FXZ</classCode><className>Computer Science</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000025</classCode><className>Marketing + Advertising</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001912</classCode><className>Retail + Wholesale Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing + Storage</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68C4-W8D1-DYB6-538D-00000-00</id><title>Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico</title><published>2023-05-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico</nitf:hl1><nitf:hl2>AMAZON TRABAJO</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico. </p><p>Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas. </p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus. </p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". </p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado. </p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan.  </p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100 % renovable para 2050. </p><p>El objetivo de esta empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040.  </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030. </p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia. </p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras. </p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada. </p><p>Sin embargo, en abril de 2022, un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener una representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFE</p><p>syr/fjo/jrh</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55011257543</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68C4-W8D1-DYB6-538D-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"496\"/><timeReceived>4:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>31 mayo 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Trabajo; Huelga</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; TRABAJO; MOVILIZACIONES</className></classificationItem><classificationItem><className>Trabajo</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; TRABAJO</className></classificationItem><classificationItem><className>Econom\u00eda, negocios y finanzas; Macroeconom\u00eda; Empresas</className></classificationItem><classificationItem><className>ECO:ECONOMIA; MACROECONOMIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000571</classCode><className>Electronic Commerce</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>N813930MM</classCode><className>Labor Unions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097LT</classCode><className>Labor Force</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001639</classCode><className>Strikes</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX002064</classCode><className>Epidemics</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0009FXZ</classCode><className>Computer Science</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000025</classCode><className>Marketing + Advertising</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX001912</classCode><className>Retail + Wholesale Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>N493000CC</classCode><className>Warehousing + Storage</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67MN-V8D1-JBW4-F1NF-00000-00</id><title>Denuncian en Parlament que mujeres sufren la peor parte del cambio clim\u00e1tico</title><published>2023-02-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Denuncian en Parlament que mujeres sufren la peor parte del cambio clim\u00e1tico</nitf:hl1><nitf:hl2>DERECHOS SEXUALES</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Barcelona, 24 feb (EFE).- Un grupo de expertos en Medio Ambiente y pol\u00edticas de g\u00e9nero ha denunciado ante el intergrupo de Derechos Sociales y Reproductivos del Parlament que las mujeres se llevan la peor parte del calentamiento global por la afectaci\u00f3n que tiene sobre su salud sexual y reproductiva en todo el mundo. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Barcelona, 24 feb (EFE).- Un grupo de expertos en Medio Ambiente y pol\u00edticas de g\u00e9nero ha denunciado ante el intergrupo de Derechos Sociales y Reproductivos del Parlament que las mujeres se llevan la peor parte del calentamiento global por la afectaci\u00f3n que tiene sobre su salud sexual y reproductiva en todo el mundo. </p><p>Entre otros, han intervenido la responsable de Incidencia Pol\u00edtica Internacional de la Asociaci\u00f3n de Derechos Sexuales, Almudena Rodr\u00edguez; la investigadora del grupo de investigaci\u00f3n Urban Transformation and Global Change Laboratory, de la UOC, Mar\u00eda Heras, as\u00ed como, por v\u00eda telemem\u00e1tica, Eleanor Blomstrom, miembro de Sexual y Reproductive Health and Rights and Climate Justice Coalition.</p><p>Rodr\u00edguez ha se\u00f1alado la relevancia de tratar las pol\u00edticas ecologistas desde una perspectiva inclusiva que tenga en cuenta los derechos de salud y sexualidad, tanto femenina como del colectivo LGTBI.</p><p>\"No se puede conseguir detener el cambio clim\u00e1tico sin atender la perspectiva de g\u00e9nero, hay que afrontarlo desde ese v\u00ednculo\", ha se\u00f1alado Rodr\u00edguez.</p><p>Por su parte, tambi\u00e9n la coordinadora del Intergrupo, Aurora Madaula (Junts), ha denunciado que las mujeres, \"que habitualmente contribuyen menos al cambio clim\u00e1tico, son las que se ven m\u00e1s afectadas\" y ha puesto como ejemplos los \"abortos o nacimientos de beb\u00e9s prematuros\" que provoca la contaminaci\u00f3n.</p><p>Igualmente, ha apuntado que los desplazamientos debidos al clima \"provocan que muchas ni\u00f1as y mujeres sufran m\u00e1s violencia sexual o matrimonios forzados infantiles\".</p><p>En el mismo sentido, las diputadas Jen D\u00edaz (ERC) y Susana Segovia (Comunes) han dicho comprometerse a trabajar en la interseccionalidad entre cambio clim\u00e1tico y derechos sexuales y reproductivos.</p><p>Oeneg\u00e9s como Intermon Oxfam llevan a\u00f1os advirtiendo que el cambio clim\u00e1tico tiene m\u00e1s incidencia en mujeres y ni\u00f1as porque son la mayor parte de las personas sin recursos, est\u00e1n m\u00e1s discriminadas y tienen m\u00e1s vulnerabilidad clim\u00e1tica en sus procesos reproductivos y de salud sexual, seg\u00fan indican los \u00edndices de enfermedades durante el embarazo y mortalidad en el parto, entre otras. EFE</p><p>lmi/ml</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55010595173</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67MN-V8D1-JBW4-F1NF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"409\"/><timeReceived>4:38 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"24\" month=\"02\" year=\"2023\"><dateText>24 febrero 2023 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001366</classCode><className>Pregnancy + Childbirth</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX002128</classCode><className>Sexual + Reproductive Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000511</classCode><className>Diseases + Disorders</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX002233</classCode><className>Epidemiology</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000777</classCode><className>LGBTQ+ Persons</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001085</classCode><className>Marriage</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001218</classCode><className>Nongovernmental Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69RM-X851-JB35-Y0M1-00000-00</id><title>Grandes expectativas con la COP28: los activistas reclaman empoderamiento de la juventud y ayuda a la poblaci\u00f3n vulnerable</title><published>2023-11-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Grandes expectativas con la COP28: los activistas reclaman empoderamiento de la juventud y ayuda a la poblaci\u00f3n vulnerable</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Las p\u00e9rdidas y los da\u00f1os, la representaci\u00f3n equitativa, la justicia y las acciones concretas ocupan los primeros puestos en la agenda de muchos de los asistentes a la COP28. Los activistas piden tambi\u00e9n una buena administraci\u00f3n del Fondo de P\u00e9rdidas y Da\u00f1os y empoderar a los j\u00f3venes.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Junto a cientos de l\u00edderes mundiales, el papa y el rey Carlos III, miles de activistas, militantes, l\u00edderes comunitarios, organizaciones sin \u00e1nimo de lucro y ONG se dirigen esta semana a la COP28.</p><p nitf:lede=\"true\">Con la promesa de que ser\u00e1 \"la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico m\u00e1s inclusiva hasta la fecha\", esperan hacer o\u00edr su voz sobre los mayores retos a los que se enfrenta el mundo.</p><p nitf:lede=\"true\">Para muchos, la justicia clim\u00e1tica, la representaci\u00f3n equitativa y la financiaci\u00f3n para las comunidades vulnerables ser\u00e1n medidas de \u00e9xito en Dubai. Pero, a medida que aumenta la controversia sobre la influencia de los combustibles f\u00f3siles, \u00bfc\u00f3mo se percibe el \u00e9xito de la COP28?, \u00bfes este a\u00fan factible?</p><p nitf:lede=\"true\"/><p/><h>La COP28 debe atender los llamamientos de los pueblos ind\u00edgenas</h><p>Las expectativas de los pueblos ind\u00edgenas son claras, seg\u00fan Joseph Itongwa, coordinador regional de la Red de Pueblos Ind\u00edgenas y Locales para la Gesti\u00f3n de los Ecosistemas Forestales de \u00c1frica Central (REPALEAC).</p><p>\"Den prioridad a nuestros derechos, salvaguarden los territorios tradicionales y alineen los fondos para el clima con los compromisos de la Promesa de Glasgow\".</p><p>Esta promesa, acordada en la COP26 de Glasgow en 2021, fue testigo de c\u00f3mo los pa\u00edses reafirmaban el deber de las naciones desarrolladas de proporcionar a las naciones en desarrollo financiaci\u00f3n para los asuntos relacionados con el clima. El acceso directo a estos fondos, en l\u00ednea con los compromisos de esta Promesa de Glasgow, debe ponerse en pr\u00e1ctica este a\u00f1o, afirma Itongwa.</p><p>\"Como l\u00edder ind\u00edgena de la RDC (Rep\u00fablica Democr\u00e1tica del Congo), que vislumbra un futuro sostenible, insto a la COP28 a que atienda los llamamientos de los pueblos ind\u00edgenas\".</p><p/><p>                                              Joseph Itongwa                                                                   Coordinador regional de REPALEAC                                  </p><p/><p>Itongwa destaca el papel espec\u00edfico de las mujeres ind\u00edgenas en la conservaci\u00f3n de la biodiversidad, como las que trabajan en la cuenca del Congo para mantener los bosques y la biodiversidad. Se necesita financiaci\u00f3n directa para estas mujeres en \u00c1frica Central, para ayudar a fortalecer sus iniciativas locales.</p><p>Garantizar que las voces de una amplia variedad de comunidades ind\u00edgenas se incluyan en las negociaciones y decisiones es de vital importancia para mantener la salud del planeta, seg\u00fan Itongwa.</p><p>\"Para combatir eficazmente el cambio clim\u00e1tico, hay que elevar el conocimiento tradicional ind\u00edgena, asegurar los territorios y apoyarnos como guardianes\", afirma.</p><h>Voces de la ciencia y la juventud</h><p>Emma Heiling es la fundadora y directora general de ClimaTalk, una organizaci\u00f3n sin \u00e1nimo de lucro dirigida por j\u00f3venes que desmitifica la pol\u00edtica clim\u00e1tica y empodera a los j\u00f3venes en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico. La organizaci\u00f3n internacional se dirige a Dubai con el objetivo de hacer la COP28 lo m\u00e1s accesible y comprensible posible para los j\u00f3venes, anim\u00e1ndolos a implicarse en la pol\u00edtica clim\u00e1tica internacional.</p><p>\"Para nosotros, la COP28 ser\u00eda un \u00e9xito si quienes determinan el resultado no fuera la fuerza de los grupos de presi\u00f3n, el poder del dinero y la corta vista de la pol\u00edtica, sino que fueran las voces de la ciencia, de los j\u00f3venes y de los habitantes de las zonas m\u00e1s afectadas\", afirma Heiling.</p><p>Subraya la necesidad de justicia intergeneracional, de justicia clim\u00e1tica y de que los pa\u00edses m\u00e1s responsables de la crisis clim\u00e1tica encabecen el cambio sist\u00e9mico en la conferencia de la ONU sobre el clima.</p><p>\"Esto incluye la puesta en funcionamiento del Fondo de P\u00e9rdidas y Da\u00f1os, el compromiso de presentar nuevas NDC (Contribuciones Determinadas a Nivel Nacional) que se alineen con los objetivos del Acuerdo de Par\u00eds, pasos significativos hacia la transformaci\u00f3n de los sistemas alimentarios y energ\u00e9ticos, un compromiso claro con la eliminaci\u00f3n progresiva de todos los combustibles f\u00f3siles\", a\u00f1ade Heiling, \"y la inclusi\u00f3n activa de las perspectivas de los j\u00f3venes en todo el proceso de toma de decisiones\u201d.</p><h>Justicia y compasi\u00f3n</h><p>Ante la creciente necesidad de aumentar la representaci\u00f3n de los pa\u00edses del Sur Global y de las comunidades vulnerables en primera l\u00ednea de la crisis clim\u00e1tica, un grupo de 10 j\u00f3venes del Caribe estar\u00e1 en Dubai para dar voz a sus comunidades en la COP28.</p><p>Algunos de ellos son los \u00fanicos representantes de sus islas en la conferencia de la ONU sobre el clima.</p><p>Para Riddhi Samtani, miembro de la Caribbean Climate Justice Leaders Academy de Sint Maarten, garantizar que el Fondo para P\u00e9rdidas y a\u00f1os sea operativo es un requisito apremiante en Dubai.</p><p>\"En particular, los pa\u00edses y territorios no soberanos, como mi pa\u00eds de origen, carecen actualmente de acceso a este fondo, por lo que es vital abordar los criterios y mecanismos de asignaci\u00f3n de fondos\", afirma Samtani.  </p><p/><p>A principios de este mes, en las conversaciones previas a la COP celebradas en Abu Dhabi, se acord\u00f3 finalmente un plan para la puesta en marcha del Fondo de P\u00e9rdidas y Da\u00f1os. Est\u00e1 previsto que se adopte formalmente en la COP28 y se ha anunciado como un gran avance para quienes llevan a\u00f1os esperando esta financiaci\u00f3n.</p><p>Pero su \u00e9xito a\u00fan pende de un hilo mientras los pa\u00edses del Norte y del Sur liman los detalles.</p><p>\"En \u00faltima instancia, el \u00e9xito de la COP28 no se medir\u00e1 \u00fanicamente por los acuerdos sobre el papel, sino por las acciones y los resultados tangibles que nos conduzcan hacia un futuro m\u00e1s sostenible, equitativo y resistente al cambio clim\u00e1tico\", concluye Samtani.</p><p>Kerese Elliot, de Surinam, a\u00f1ade que el \u00e9xito de la conferencia depender\u00e1 de que \"los asistentes cumplan lo prometido cuando vuelvan a casa, ya que la verdadera lucha ser\u00e1 despu\u00e9s de la COP28\".</p><p>Eso incluye que los l\u00edderes mundiales apliquen estrictamente pol\u00edticas que no s\u00f3lo beneficien a su pa\u00eds, sino tambi\u00e9n a la misi\u00f3n clim\u00e1tica mundial, as\u00ed como objetivos realistas fijados por las ONG para combatir el cambio clim\u00e1tico.</p><p/><p>                                              Yemi Knight                                                                   Miembro de la Academia Caribe\u00f1a de L\u00edderes por la Justicia Clim\u00e1tica de Barbados.                                  </p><p/><p>\"Este \u00e9xito no se limita a retoques pol\u00edticos, sino que significa un cambio de paradigma, con la visi\u00f3n de un mundo en el que la justicia y la compasi\u00f3n rijan nuestras acciones\", a\u00f1ade Yemi Knight, miembro de la Academia Caribe\u00f1a de L\u00edderes por la Justicia Clim\u00e1tica de Barbados.  </p><p/><p/><h>\u00bfPuede tener \u00e9xito la COP28?</h><p>Tambi\u00e9n existe cierto escepticismo sobre si la COP28 pueda tener \u00e9xito en su formato actual.</p><p>Sage Lenier es una joven activista y educadora clim\u00e1tica estadounidense, que viaja a Dubai para intentar acercar a la gente a los bastidores del proceso de la COP.</p><p>\"Para ser sincera, no creo que esta COP vaya a tener mucho \u00e9xito\", afirma \"est\u00e1 muy copada por la industria de los combustibles f\u00f3siles\".</p><p>Lenier cree que para que el proceso funcione es necesario excluir por completo a la industria de los combustibles f\u00f3siles y que las promesas, acuerdos y pactos que hagan los pa\u00edses sean vinculantes.</p><p>Los defensores del clima llevan mucho tiempo criticando la \"influencia contaminante\" de la industria de los combustibles f\u00f3siles en el proceso de la COP, y condenan la elecci\u00f3n del jefe de la petrolera nacional de los Emiratos \u00c1rabes Unidos, Sultan Al-Jaber, para dirigir las conversaciones \"m\u00e1s all\u00e1 de la s\u00e1tira\".</p><p>La presidencia de la COP28 ha defendido la necesidad de un enfoque integrado que incluya a las empresas de combustibles f\u00f3siles.</p><p/><p>Pero las preocupaciones de los activistas y grupos clim\u00e1ticos pueden resultar ciertas, ya que d\u00edas antes de que comiencen las conversaciones, la cumbre sobre el clima ha sido objeto de pol\u00e9mica por la influencia de los combustibles f\u00f3siles.</p><p>Seg\u00fan documentos obtenidos por periodistas independientes del Centre for Climate Reporting y revisados por la BBC, los Emiratos \u00c1rabes Unido planeaban utilizar su papel de anfitri\u00f3n para cerrar acuerdos sobre petr\u00f3leo y gas. Los documentos filtrados revelan planes para discutir acuerdos sobre combustibles f\u00f3siles con 15 pa\u00edses.</p><p>Kaisa Kosonen, coordinadora de Pol\u00edtica Internacional de Greenpeace, afirma que, si las acusaciones son ciertas, se trata de algo \"totalmente inaceptable y un aut\u00e9ntico esc\u00e1ndalo\".</p><p>\"El l\u00edder de la cumbre del clima deber\u00eda centrarse en hacer avanzar las soluciones clim\u00e1ticas de forma imparcial, no en acuerdos de trastienda que est\u00e1n alimentando la crisis\u201d.</p><p/><p>                                              Kaisa Kosonen                                                                   Coordinadora de Pol\u00edtica Internacional de Greenpeace</p><p/><p>Kosonen a\u00f1ade que este tipo de conflicto de intereses era lo que muchos tem\u00edan cuando se nombraba para el cargo al director general de una empresa petrolera. Amnist\u00eda Internacional ha renovado su llamamiento para que Al Jaber renuncie a su cargo en ADNOC (Abu Dhabi National Oil Company) si quiere dirigir una cumbre exitosa.  </p><p>Kosonen afirma que la \u00fanica manera de recuperar la credibilidad y hacer de esta COP lo que el mundo espera es a trav\u00e9s de la acci\u00f3n.</p><p>\"Eso significa negociar un acuerdo global para una eliminaci\u00f3n justa y equitativa de todos los combustibles f\u00f3siles, en consonancia con la ciencia, y hacer que los contaminadores paguen por las p\u00e9rdidas y los da\u00f1os que han causado a las comunidades\", afirma.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EUNWSP-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EUNWSP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69RM-X851-JB35-Y0M1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">338719</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1556\"/><timeReceived>1:06 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 EuroNews Derechos reservados</copyright><publicationName><br/>EuroNews - Version Espanola</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59380\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"28\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>28 noviembre 2023 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publicaci\u00f3n internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>News Transcripts</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Energ\u00edas f\u00f3siles</className></classificationItem><classificationItem><className>Activismo</className></classificationItem><classificationItem><className>ind\u00edgenas</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST000DIUR</classCode><className>Minority Groups</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EuroNews - Version Espanola"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6403-P5P1-DYB6-54TN-00000-00</id><title>Activistas denuncian que la COP26 es \"exclusiva\" para pa\u00edses ricos</title><published>2021-10-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Activistas denuncian que la COP26 es \"exclusiva\" para pa\u00edses ricos</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE CLIMA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Glasgow (R.Unido) 31 oct (EFE).- La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Glasgow (R.Unido) 31 oct (EFE).- La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico. </p><p>El nivel de exclusi\u00f3n de la COP26 es \"extremo\" denunci\u00f3 en rueda de prensa esa plataforma, que critic\u00f3 que el \"proceso de expedici\u00f3n de visas, las cuarentenas, desinformaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pol\u00edticas en el \u00faltimo minuto por parte del Gobierno brit\u00e1nico\" ha propiciado la ausencia de representantes de pa\u00edses pobres. </p><p>\"Nuestra presencia ha sido reducida\", declar\u00f3 la activista filipina Dorothy Guerrero, quien lament\u00f3 que \"esta es la conferencia del Clima m\u00e1s exclusiva\" de toda la historia. </p><p>La activista explic\u00f3 c\u00f3mo el sistema econ\u00f3mico, dominado por las grandes empresas, se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de \"la monopolizaci\u00f3n de las vacunas\" del pa\u00eds organizador, el Reino Unido. </p><p>\"Tienes al Reino Unido vacunando m\u00e1s que 132 pa\u00edses juntos\", reflexion\u00f3 Guerrero, quien se\u00f1al\u00f3 que el problema est\u00e1 en no \"facilitar el acceso a la manufacturaci\u00f3n de la vacuna, especialmente a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\", siendo este \"una de las razones por las que mucha gente no ha podido venir aqu\u00ed\". </p><p>Sin la doble vacunaci\u00f3n no era posible \"procesar el visado\" ya que \"la mayor\u00eda de los participantes estaban en la lista roja\" de pa\u00edses afectados por la covid y se vieron afectados por las restricciones de viaje impuestas por el Reino Unido. </p><p>\"A\u00fan habiendo recibido la primera vacuna, no pod\u00edan registrarse\", se\u00f1al\u00f3 Guerrero, que lament\u00f3 que el \"cambio de reglas de \u00faltima hora afect\u00f3 a los planes.\" </p><p>La cuarentena en hoteles obligatoria a su llegada \"iba a ser pagada por el Gobierno de Reino Unido\", pero el Ejecutivo la suprimi\u00f3 dejando a los participantes \"sin alojamiento\" al estar \"reservados o ser muy caros\", ya que el precio medio de estancia por noche ronda las 500 libras (unas 593 euros). </p><p> \"Esta COP est\u00e1 pensada para todos aquellos que est\u00e1n en Europa y Am\u00e9rica del Norte\", lugares \"que tienen un mayor porcentaje de vacunaci\u00f3n, y eso no deber\u00eda de ser aceptado\", denunci\u00f3 la activista de Global Climate Justice. EFE</p><p>ggs/jaf/fpa</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55007354830</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6403-P5P1-DYB6-54TN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"438\"/><timeReceived>6:15 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"10\" year=\"2021\"><dateText>31 octubre 2021 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX002246</classCode><className>Health Care Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001785</classCode><className>Vaccines</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000613</classCode><className>Endangered Species</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009QGO</classCode><className>Monopolization</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001299</classCode><className>Passports + Visas</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>Press Conferences</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009REF</classCode><className>Lodging</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001916</classCode><className>Travel, Hospitality + Tourism</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66TX-85B1-JBW4-F1KF-00000-00</id><title>Ante un Occidente \"desconectado\", los j\u00f3venes africanos alzan sus voces</title><published>2022-11-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ante un Occidente \"desconectado\", los j\u00f3venes africanos alzan sus voces</nitf:hl1><nitf:hl2>COP27 CLIMA \u00c1FRICA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Isaac J. Mart\u00edn</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Isaac J. Mart\u00edn</p><p nitf:lede=\"true\">Sharm el Sheij (Egipto), 10 nov (EFE).- Con un mundo occidental \"completamente desconectado\" de la realidad, los j\u00f3venes africanos alzan la voz para que finalmente se les escuche y pedir responsabilidad a los pa\u00edses contaminantes mientras sufren los peores efectos del cambio clim\u00e1tico. </p><p nitf:lede=\"true\">En esta COP27 que se realiza en Egipto, la primera vez en el continente africano desde 2016, los j\u00f3venes de diferentes pa\u00edses de esta parte del mundo han tomado esta oportunidad \u00fanica para conectarse y reunir todas las experiencias para volver con las herramientas necesarias para ense\u00f1ar sobre el cambio clim\u00e1tico a su comunidad local.</p><p>El keniano Philip Owiti Dinga, de 37 a\u00f1os y miembro de la Panafrican Climate Justice Alliance (PACJA), afirm\u00f3 a EFE que no cree que las voces africanas est\u00e9n olvidadas, sino que \"no se les dan lo que necesitan, ya que hay un gran movimiento que est\u00e1 creciendo de j\u00f3venes que se conectan a trav\u00e9s de estas cumbres clim\u00e1ticas para poder llevar tecnolog\u00edas y lecciones a sus pa\u00edses nativos\".</p><p>EN UN LENGUAJE QUE ENTIENDAN</p><p>Pero lo m\u00e1s importante para estos j\u00f3venes africanos es la divulgaci\u00f3n, ser capaces de volver a sus lugares rurales e instruir a las personas de todas las generaciones dependientes de los sectores m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico con un lenguaje en el que les entienda todo el mundo.</p><p>Tsaone Amogelang Mokwatsu, de 29 a\u00f1os y procedente de Botswana, est\u00e1 dedicada a la horticultura en la Nairobi Summer School on Climate Justice, un centro creado en 2021 en Kenia especializado en orientar a los m\u00e1s j\u00f3venes para que tengan las herramientas disponibles para decir lo que es realmente el cambio clim\u00e1tico y c\u00f3mo combatirlo en sus comunidades locales. </p><p>Mokwatsu agradeci\u00f3 que existan estas cumbres anuales para que los africanos puedan reunirse y que \"los que no tienen voz, puedan ser escuchados\", pero lament\u00f3 que no todos puedan venir a este tipo de eventos por la falta de financiaci\u00f3n.</p><p>\"Tenemos que romper con esas palabras tan dif\u00edciles y hablar de manera adecuada para que todo el mundo lo comprenda\", se\u00f1al\u00f3.</p><p>Puso un ejemplo muy claro. Ella viene de una peque\u00f1a zona rural de Botswana e indic\u00f3 que cuando acude a un terreno agr\u00edcola donde mucha gente mayor trabaja, les demuestra que \"el cambio clim\u00e1tico existe\" por el retraso de las cosechas o por la cantidad de precipitaciones que inundan sus campos.</p><p>Mokwatsu dijo que realizan diversas actividades para romper ese lenguaje tan dif\u00edcil y cient\u00edfico que abundan en los informes de las agencias especializadas, como \"arte, poes\u00eda, lectura de libros o m\u00fasica\", y apunt\u00f3 que precisamente necesitan \"ese talento para identificar lo que est\u00e1 ocurriendo y lo que podemos hacer para entenderlo\".</p><p>\"Y debemos impulsar esa narrativa\", sentenci\u00f3.</p><p>OCCIDENTE, \"DESCONECTADO DE LA REALIDAD\"</p><p>Uno de los temas centrales de esta COP27 est\u00e1 siendo el punto de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os, que se refiere a las compensaciones a los pa\u00edses m\u00e1s pobres por parte de los m\u00e1s desarrollados por su responsabilidad de las emisiones hist\u00f3ricas. </p><p>De hecho, es la primera vez que se incluye en una agenda de una cumbre clim\u00e1tica esta cuesti\u00f3n, a la que son reacios algunos pa\u00edses, como Estados Unidos.</p><p>Dinga afirm\u00f3 que Occidente \"est\u00e1 completamente desconectado del contexto global\" en el que no tienen en cuenta \"los elementos culturales del continente africano\", algo que se puede ver en su postura \"ante la cuesti\u00f3n de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os\"</p><p>Pero, especialmente, est\u00e1n \"desconectados de la juventud\", asegur\u00f3.</p><p>CONSECUENCIAS DE OLVIDARSE DE \u00c1FRICA</p><p>La zona del Sahel es una de las m\u00e1s afectadas por el cambio clim\u00e1tico y donde la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n es menor de 25 a\u00f1os, algo que tambi\u00e9n sacude directamente al continente europeo.</p><p>El activista nigerino, Sani Ayouba, asever\u00f3 a EFE que la juventud del Sahel est\u00e1 \"completamente al margen de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de desarrollo\".</p><p>Esto crea una \"crisis ecol\u00f3gica que impacta duramente a los j\u00f3venes, cuya mayor\u00eda depende econ\u00f3micamente de los medios rurales\", afirm\u00f3, y a\u00f1adi\u00f3 que en N\u00edger se dice que \"el 110 % de la poblaci\u00f3n es joven\", haciendo hincapi\u00e9 en que la sobrepoblaci\u00f3n es uno de los factores que pueden agudizar la situaci\u00f3n en el pa\u00eds y en la regi\u00f3n.</p><p>El hecho de que se les olvide ha provocado que la mayor\u00eda de estos hombres y mujeres, incluso menores de edad, hayan optado por desplazarse internamente al no poder trabajar m\u00e1s en sus terrenos agr\u00edcolas o, incluso, migrar hacia pa\u00edses vecinos o al otro lado del Mediterr\u00e1neo, que se ha convertido en un cementerio bajo el mar a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os.</p><p>Y no solo eso, uno de los grandes problemas con los que lidia la zona del Sahel y provocada tambi\u00e9n por la crisis ecol\u00f3gica es el reclutamiento de dichos j\u00f3venes por partes de grupos extremistas, como es el caso de Boko Haram.</p><p>\"No solo los j\u00f3venes africanos deben estar en el centro de las pol\u00edticas p\u00fablicas internacionales, sino tambi\u00e9n de las locales\", remach\u00f3 Ayouba. EFE</p><p>ijm/amr/crf</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55009906698</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66TX-85B1-JBW4-F1KF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"829\"/><timeReceived>8:51 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>10 noviembre 2022 jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Pol\u00edtica; Asuntos exteriores; Cumbre</className></classificationItem><classificationItem><className>POL:POLITICA; EXTERIOR</className></classificationItem><classificationItem><className>Medio ambiente; Cambio clim\u00e1tico</className></classificationItem><classificationItem><className>CYT:CIENCIA-TECNOLOGIA; AMBIENTE-NATURALEZA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66WM-XPY1-JBYH-61G5-00000-00</id><title>COP27 CLIMA \u00c1FRICA (Cr\u00f3nica)</title><published>2022-11-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>COP27 CLIMA \u00c1FRICA (Cr\u00f3nica)</nitf:hl1><nitf:hl2>Ante un Occidente \"desconectado\", los j\u00f3venes africanos alzan sus voces</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>ijm/amr/crf</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Isaac J. Mart\u00edn</p><p nitf:lede=\"true\">Sharm el Sheij (Egipto), 10 nov (EFE).- Con un mundo occidental \"completamente desconectado\" de la realidad, los j\u00f3venes africanos alzan la voz para que finalmente se les escuche y pedir responsabilidad a los pa\u00edses contaminantes mientras sufren los peores efectos del cambio clim\u00e1tico.  </p><p nitf:lede=\"true\">En esta COP27 que se realiza en Egipto, la primera vez en el continente africano desde 2016, los j\u00f3venes de diferentes pa\u00edses de esta parte del mundo han tomado esta oportunidad \u00fanica para conectarse y reunir todas las experiencias para volver con las herramientas necesarias para ense\u00f1ar sobre el cambio clim\u00e1tico a su comunidad local.<br/>El keniano Philip Owiti Dinga, de 37 a\u00f1os y miembro de la Panafrican Climate Justice Alliance (PACJA), afirm\u00f3 a EFE que no cree que las voces africanas est\u00e9n olvidadas, sino que \"no se les dan lo que necesitan, ya que hay un gran movimiento que est\u00e1 creciendo de j\u00f3venes que se conectan a trav\u00e9s de estas cumbres clim\u00e1ticas para poder llevar tecnolog\u00edas y lecciones a sus pa\u00edses nativos\".</p><p>EN UN LENGUAJE QUE ENTIENDAN </p><p>Pero lo m\u00e1s importante para estos j\u00f3venes africanos es la divulgaci\u00f3n, ser capaces de volver a sus lugares rurales e instruir a las personas de todas las generaciones dependientes de los sectores m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico con un lenguaje en el que les entienda todo el mundo. </p><p>Tsaone Amogelang Mokwatsu, de 29 a\u00f1os y procedente de Botswana, est\u00e1 dedicada a la horticultura en la Nairobi Summer School on Climate Justice, un centro creado en 2021 en Kenia especializado en orientar a los m\u00e1s j\u00f3venes para que tengan las herramientas disponibles para decir lo que es realmente el cambio clim\u00e1tico y c\u00f3mo combatirlo en sus comunidades locales.  </p><p>Mokwatsu agradeci\u00f3 que existan estas cumbres anuales para que los africanos puedan reunirse y que \"los que no tienen voz, puedan ser escuchados\", pero lament\u00f3 que no todos puedan venir a este tipo de eventos por la falta de financiaci\u00f3n. </p><p>\"Tenemos que romper con esas palabras tan dif\u00edciles y hablar de manera adecuada para que todo el mundo lo comprenda\", se\u00f1al\u00f3. </p><p>Puso un ejemplo muy claro. Ella viene de una peque\u00f1a zona rural de Botswana e indic\u00f3 que cuando acude a un terreno agr\u00edcola donde mucha gente mayor trabaja, les demuestra que \"el cambio clim\u00e1tico existe\" por el retraso de las cosechas o por la cantidad de precipitaciones que inundan sus campos. </p><p>Mokwatsu dijo que realizan diversas actividades para romper ese lenguaje tan dif\u00edcil y cient\u00edfico que abundan en los informes de las agencias especializadas, como \"arte, poes\u00eda, lectura de libros o m\u00fasica\", y apunt\u00f3 que precisamente necesitan \"ese talento para identificar lo que est\u00e1 ocurriendo y lo que podemos hacer para entenderlo\". </p><p>\"Y debemos impulsar esa narrativa\", sentenci\u00f3. </p><p>OCCIDENTE, \"DESCONECTADO DE LA REALIDAD\" </p><p>Uno de los temas centrales de esta COP27 est\u00e1 siendo el punto de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os, que se refiere a las compensaciones a los pa\u00edses m\u00e1s pobres por parte de los m\u00e1s desarrollados por su responsabilidad de las emisiones hist\u00f3ricas.  </p><p>De hecho, es la primera vez que se incluye en una agenda de una cumbre clim\u00e1tica esta cuesti\u00f3n, a la que son reacios algunos pa\u00edses, como Estados Unidos. </p><p>Dinga afirm\u00f3 que Occidente \"est\u00e1 completamente desconectado del contexto global\" en el que no tienen en cuenta \"los elementos culturales del continente africano\", algo que se puede ver en su postura \"ante la cuesti\u00f3n de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os\" </p><p>Pero, especialmente, est\u00e1n \"desconectados de la juventud\", asegur\u00f3. </p><p>CONSECUENCIAS DE OLVIDARSE DE \u00c1FRICA </p><p>La zona del Sahel es una de las m\u00e1s afectadas por el cambio clim\u00e1tico y donde la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n es menor de 25 a\u00f1os, algo que tambi\u00e9n sacude directamente al continente europeo. </p><p>El activista nigerino, Sani Ayouba, asever\u00f3 a EFE que la juventud del Sahel est\u00e1 \"completamente al margen de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de desarrollo\". </p><p>Esto crea una \"crisis ecol\u00f3gica que impacta duramente a los j\u00f3venes, cuya mayor\u00eda depende econ\u00f3micamente de los medios rurales\", afirm\u00f3, y a\u00f1adi\u00f3 que en N\u00edger se dice que \"el 110 % de la poblaci\u00f3n es joven\", haciendo hincapi\u00e9 en que la sobrepoblaci\u00f3n es uno de los factores que pueden agudizar la situaci\u00f3n en el pa\u00eds y en la regi\u00f3n. </p><p>El hecho de que se les olvide ha provocado que la mayor\u00eda de estos hombres y mujeres, incluso menores de edad, hayan optado por desplazarse internamente al no poder trabajar m\u00e1s en sus terrenos agr\u00edcolas o, incluso, migrar hacia pa\u00edses vecinos o al otro lado del Mediterr\u00e1neo, que se ha convertido en un cementerio bajo el mar a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. </p><p>Y no solo eso, uno de los grandes problemas con los que lidia la zona del Sahel y provocada tambi\u00e9n por la crisis ecol\u00f3gica es el reclutamiento de dichos j\u00f3venes por partes de grupos extremistas, como es el caso de Boko Haram. </p><p>\"No solo los j\u00f3venes africanos deben estar en el centro de las pol\u00edticas p\u00fablicas internacionales, sino tambi\u00e9n de las locales\", remach\u00f3 Ayouba. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo) <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66WM-XPY1-JBYH-61G5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"825\"/><timeReceived>8:51 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>10 noviembre 2022 jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>POLITICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:641N-VVP1-DYDJ-X0FH-00000-00</id><title>CUMBRE CLIMA</title><published>2021-10-31T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CUMBRE CLIMA</nitf:hl1><nitf:hl2>Activistas denuncian que la COP26 es \"exclusiva\" para pa\u00edses ricos</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>ggs/jaf/fpa</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Glasgow (R.Unido) 31 oct (EFE).- La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico.</p><p>El nivel de exclusi\u00f3n de la COP26 es \"extremo\" denunci\u00f3 en rueda de prensa esa plataforma, que critic\u00f3 que el \"proceso de expedici\u00f3n de visas, las cuarentenas, desinformaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pol\u00edticas en el \u00faltimo minuto por parte del Gobierno brit\u00e1nico\" ha propiciado la ausencia de representantes de pa\u00edses pobres.  </p><p>\"Nuestra presencia ha sido reducida\", declar\u00f3 la activista filipina Dorothy Guerrero, quien lament\u00f3 que \"esta es la conferencia del Clima m\u00e1s exclusiva\" de toda la historia.  </p><p>La activista explic\u00f3 c\u00f3mo el sistema econ\u00f3mico, dominado por las grandes empresas, se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de \"la monopolizaci\u00f3n de las vacunas\" del pa\u00eds organizador, el Reino Unido.  </p><p>\"Tienes al Reino Unido vacunando m\u00e1s que 132 pa\u00edses juntos\", reflexion\u00f3 Guerrero, quien se\u00f1al\u00f3 que el problema est\u00e1 en no \"facilitar el acceso a la manufacturaci\u00f3n de la vacuna, especialmente a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\", siendo este \"una de las razones por las que mucha gente no ha podido venir aqu\u00ed\".  </p><p>Sin la doble vacunaci\u00f3n no era posible \"procesar el visado\" ya que \"la mayor\u00eda de los participantes estaban en la lista roja\" de pa\u00edses afectados por la covid y se vieron afectados por las restricciones de viaje impuestas por el Reino Unido.  </p><p>\"A\u00fan habiendo recibido la primera vacuna, no pod\u00edan registrarse\", se\u00f1al\u00f3 Guerrero, que lament\u00f3 que el \"cambio de reglas de \u00faltima hora afect\u00f3 a los planes.\"  </p><p>La cuarentena en hoteles obligatoria a su llegada \"iba a ser pagada por el Gobierno de Reino Unido\", pero el Ejecutivo la suprimi\u00f3 dejando a los participantes \"sin alojamiento\" al estar \"reservados o ser muy caros\", ya que el precio medio de estancia por noche ronda las 500 libras (unas 593 euros).  </p><p> \"Esta COP est\u00e1 pensada para todos aquellos que est\u00e1n en Europa y Am\u00e9rica del Norte\", lugares \"que tienen un mayor porcentaje de vacunaci\u00f3n, y eso no deber\u00eda de ser aceptado\", denunci\u00f3 la activista de Global Climate Justice. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:641N-VVP1-DYDJ-X0FH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"377\"/><timeReceived>6:15 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"31\" month=\"10\" year=\"2021\"><dateText>31 octubre 2021 domingo</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX002246</classCode><className>Health Care Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001785</classCode><className>Vaccines</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>Covid-19 Coronavirus</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000613</classCode><className>Endangered Species</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009QGO</classCode><className>Monopolization</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001299</classCode><className>Passports + Visas</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST00096SZ</classCode><className>Press Conferences</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009REF</classCode><className>Lodging</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001916</classCode><className>Travel, Hospitality + Tourism</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67T1-HXR1-DXFJ-52N5-00000-00</id><title>F\u00fatbol.- La Fundaci\u00f3n LaLiga celebra su 30\u00ba aniversario reiterando su \"compromiso\" con la sociedad</title><published>2023-03-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>F\u00fatbol.- La Fundaci\u00f3n LaLiga celebra su 30\u00ba aniversario reiterando su \"compromiso\" con la sociedad</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>MADRID, 17 Mar. 2023 (Europa Press) -</location></nitf:dateline><highlight><bodyText><p>F\u00fatbol.- La Fundaci\u00f3n LaLiga celebra su 30\u00ba aniversario reiterando su \"compromiso\" con la sociedad</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>La Fundaci\u00f3n LaLiga celebr\u00f3 esta semana su 30\u00ba aniversario en un emotivo evento junto con miembros del patronato de la entidad, representantes de las fundaciones y clubes de LaLiga y m\u00faltiples organizaciones colaboradoras, as\u00ed como con el presidente de LaLiga, Javier Tebas, y el presidente de la Fundaci\u00f3n LaLiga, Clemente Villaverde.</p><p>\"Celebramos el 30 aniversario de la Fundaci\u00f3n LaLiga avalando el trabajo y compromiso de nuestra entidad. Con la labor de nuestra Fundaci\u00f3n estamos contribuyendo a la igualdad de oportunidades, a la inclusi\u00f3n social y a la diversidad. Hemos pasado de simplemente ser solidarios a utilizar el altavoz y el gran poder trasformador del f\u00fatbol para llevar los valores del f\u00fatbol por todos los rincones del mundo\", indic\u00f3 Tebas.</p><p>Por su parte, Clemente Villaverde, abog\u00f3 por seguir mirando al futuro \"con ilusi\u00f3n y con convencimiento\" de que juntos se podr\u00e1 seguir recorriendo \"este apasionante camino para construir una sociedad m\u00e1s justa, inclusiva e igualitaria\".</p><p>La Fundaci\u00f3n LaLiga se constituy\u00f3 en 1993 como una entidad cultural privada sin \u00e1nimo de lucro, pionera en el \u00e1mbito del f\u00fatbol profesional, y con un esp\u00edritu filantr\u00f3pico y de compromiso con la sociedad. En los a\u00f1os posteriores, algunos clubes de LaLiga empezaron a crear sus propias fundaciones con un objetivo educativo y social, utilizando el f\u00fatbol como herramienta social. En la actualidad, a trav\u00e9s de la Fundaci\u00f3n se canaliza la acci\u00f3n social de LaLiga en el marco de su Responsabilidad Social Corporativa, promoviendo las estrategias de RS de sus clubes y fundaciones.</p><p>Adem\u00e1s, tambi\u00e9n se organiz\u00f3 el XV Encuentro de Fundaciones de Clubes de F\u00fatbol Profesional, donde se reunieron representantes de las fundaciones del f\u00fatbol profesional espa\u00f1ol, para tratar conjuntamente tem\u00e1ticas de m\u00e1ximo inter\u00e9s en el \u00e1mbito fundacional.</p><p>El eje vertebrador de esta edici\u00f3n gir\u00f3 en torno al valor de las fundaciones deportivas en su servicio a la sociedad; la incorporaci\u00f3n de los ODS a la organizaci\u00f3n, su impacto, medici\u00f3n y reporte; la sostenibilidad en la industria del f\u00fatbol y el impacto de las alianzas estrat\u00e9gicas; as\u00ed como la gesti\u00f3n y comunicaci\u00f3n de la responsabilidad social y el desarrollo sostenible por parte de las fundaciones y entidades deportivas.</p><p>Clemente Villaverde, junto con Olga de la Fuente, directora de la Fundaci\u00f3n LaLiga, fueron los encargados de abrir la sesi\u00f3n. \"El objetivo de estas jornadas es seguir acerc\u00e1ndonos a las necesidades y problem\u00e1tica com\u00fan de nuestras entidades, identificar retos, compartir experiencias y fomentar una mayor relaci\u00f3n de cooperaci\u00f3n entre las fundaciones de clubes de f\u00fatbol profesional, todo ello, en el ambiente distendido y participativo habitual en el d\u00eda a d\u00eda de nuestras relaciones\", apunt\u00f3 De la Fuente.</p><p>A continuaci\u00f3n, se desarroll\u00f3 una mesa de debate con varias entidades deportivas, que hablaron sobre el patrimonio de conocimiento y experiencias al servicio de la sociedad que supone su actividad. La mesa cont\u00f3 con las intervenciones de Laura Lorenzo, responsable de Comunicaci\u00f3n y Marketing de la Fundaci\u00f3n Gasol; J\u00fcrgen Griesbeck, cofundador de Common Goal; Aitor Hern\u00e1ndez, director ejecutivo de F\u00fatbol M\u00e1s Espa\u00f1a; y Luz Mar\u00eda Sanz, directora general de la Fundaci\u00f3n Vicente Ferrer.</p><p>En el bloque dedicado a la estrategia de la sostenibilidad de las organizaciones, Antonio Burgue\u00f1o, director de calidad y RSC e I+D+I en FCC Construcci\u00f3n, aport\u00f3 su experiencia sobre el impacto, la medici\u00f3n y el reporte de los ODS en empresas, mientras que Se\u00e1n McCabe, Climate Justice Officer en el Bohemian Football Club, cont\u00f3 c\u00f3mo afrontar la problem\u00e1tica del cambio clim\u00e1tico gracias al impacto de las alianzas estrat\u00e9gicas desde los clubes de f\u00fatbol.</p><p>Elena Montoro, responsable del \u00e1rea t\u00e9cnica de la Fundaci\u00f3n LaLiga, y Roberto Fern\u00e1ndez, colaborador externo de la Fundaci\u00f3n LaLiga, presentaron las novedades del proyecto Environmental Fair Play, financiado por la Fundaci\u00f3n CVC a trav\u00e9s de su programa Eco Grants. Dicho proyecto persigue la creaci\u00f3n de una plataforma de conocimiento y experiencias orientadas a la mejora del desempe\u00f1o ambiental de la industria del f\u00fatbol.</p><p>Para concluir el Encuentro de Fundaciones de Clubes de F\u00fatbol Profesional, Mar\u00eda Noriega y Borja Mart\u00edn, equipo de comunicaci\u00f3n de la Fundaci\u00f3n LaLiga, present\u00f3 el manual 'Comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Responsabilidad Social y el Desarrollo Sostenible en el mundo del f\u00fatbol'; mientras que Alberto Andreu, presidente de DIRSE, analiz\u00f3 la importancia de la comunicaci\u00f3n estrat\u00e9gica de la Responsabilidad Social y el Desarrollo Sostenible.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPASP-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPASP2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67T1-HXR1-DXFJ-52N5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">252500</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-08-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"761\"/><timeReceived>1:02 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Deutsche Presse-Agentur Derechos reservados</copyright><publicationName>dpa internacional (Spanischer Dienst)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"37151\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"17\" month=\"03\" year=\"2023\"><dateText>17 marzo 2023 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0008XKJ</classCode><className>Business Ethics + Corporate Citizenship</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>F\u00fatbol</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations &amp; Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends &amp; Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001965</classCode><className>Society, Social Assistance &amp; Lifestyle</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000072</classCode><className>Alliances &amp; Partnerships</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRDO</classCode><className>PRESS AGENCY RELEASES</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa internacional (Spanischer Dienst)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67Y2-VD71-JBW4-F342-00000-00</id><title>Jos\u00e9 D. Rodr\u00edguez (WYCJ):El cambio clim\u00e1tico es injusticia intergeneracional</title><published>2023-04-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Jos\u00e9 D. Rodr\u00edguez (WYCJ):El cambio clim\u00e1tico es injusticia intergeneracional</nitf:hl1><nitf:hl2>CRISIS CLIM\u00c1TICA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Lourdes Uquillas</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Lourdes Uquillas</p><p nitf:lede=\"true\">Redacci\u00f3n Medioambiente, 5 abr (EFE).- El cambio clim\u00e1tico \"es la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha asegurado a EFE el coordinador regional para Latinoam\u00e9rica de World's Youth for Climate Justice (WYCJ), Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Or\u00fae, quien espera que la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva sobre la crisis clim\u00e1tica a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) permita \"empoderar\" a la juventud. </p><p nitf:lede=\"true\">As\u00ed se ha expresado Rodr\u00edguez Or\u00fae tras la petici\u00f3n cursada a la CIJ la semana pasada por parte de la organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (Pisfcc) y que tuvo el \"apoyo de unas 1.700 organizaciones en todo el mundo, entre otras la de WYCJ\", para aclarar la responsabilidad de los gobiernos en la toma de medidas para afrontar los impactos clim\u00e1ticos. </p><p>J\u00f3venes estudiantes del Pac\u00edfico reunidos en Pisfcc, apoyados por el Gobierno de Vanuatu y organizaciones juveniles y ecologistas de todo el mundo, presentaron la semana pasada una petici\u00f3n a la CIJ para que se pronuncie mediante una opini\u00f3n consultiva y aclare el derecho internacional aplicable al cambio clim\u00e1tico y sus consecuencias \"tanto en los pa\u00edses que sufren los efectos m\u00e1s graves como en las personas\".</p><p>Ha incidido en que la crisis clim\u00e1tica \"es una crisis de derechos humanos\", es un \"fen\u00f3meno sist\u00e9mico que profundiza las desigualdades existentes tanto dentro de los pa\u00edses y entre los pa\u00edses\", y que \"afecta sobre todo a los m\u00e1s vulnerables\".</p><p>Hay derechos humanos que \"se ver\u00e1n m\u00e1s impactados por el cambio clim\u00e1tico, como el derecho al agua y un sinf\u00edn m\u00e1s, y, justamente, el objetivo de la solicitud de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es que el tema de derechos humanos ya no sea un tab\u00fa dentro de la negociaciones de las COP\".</p><p>Los j\u00f3venes quieren que se defina cu\u00e1les son los impactos que causa el cambio clim\u00e1tico por \"la falta de cumplimiento de los derechos humanos, una pregunta que en la actualidad no se ha abordado por los tratados internacionales concernientes al cambio clim\u00e1tico\". </p><p>En su opini\u00f3n, \"la forma en la que esos tratados han sido concebidos y negociados omiten absolutamente cualquier tema ligado a la fiscalizaci\u00f3n de los compromisos de los estados para asegurar el cumplimiento de los objetivos de esos acuerdos internacionales\". </p><p>Seg\u00fan Rodr\u00edguez Or\u00fae, lo que busca la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es lograr una mayor efectividad en el cumplimiento de los compromisos que recoge el derecho internacional, pero no solo en estos tratados espec\u00edficos, sino de una forma m\u00e1s amplia, en otros principios y normas generales del derecho internacional que se aplicar\u00edan tambi\u00e9n al cambio clim\u00e1tico\".</p><p>Una vez emitido el fallo de la opini\u00f3n consultiva de la CIJ -que prev\u00e9n para finales de 2024 o principios de 2025-, las organizaciones buscar\u00e1n el \"empoderamiento de la sociedad civil y -sobre todo de los j\u00f3venes-, porque consideramos que el cambio clim\u00e1tico es b\u00e1sicamente la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha aseverado.</p><p>Con ello, el objetivo es \"asegurar que las personas j\u00f3venes cuenten, con un instrumento jur\u00eddico que les permita proteger sus derechos y los de las generaciones venideras\".</p><p>Porque existen tratados de derechos humanos y el Acuerdo de Par\u00eds tiene una menci\u00f3n en su pre\u00e1mbulo que dice que \"en cumplimiento de sus obligaciones, los estados tienen que respetar los derechos humanos, pero verdaderamente no hay ning\u00fan desarrollo\". </p><p>Adem\u00e1s, varios movimientos en el mundo \"han pedido a sus cortes nacionales que protejan sus derechos frente a la crisis clim\u00e1tica y esto ha trascendido tambi\u00e9n a tribunales regionales como la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH)\", que tiene entre las \u00faltimas peticiones una de Suiza u otra de Francia. </p><p> En Latinoam\u00e9rica, ha se\u00f1alado que el a\u00f1o pasado la Relator\u00eda Especial de Derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales de la Comisi\u00f3n Interamericana junto con la Comisi\u00f3n emitieron una resoluci\u00f3n sobre la emergencia clim\u00e1tica en la cual la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sistematiza los est\u00e1ndares existentes de protecci\u00f3n de los derechos humanos generales que existen en el Sistema Interamericano y los aplica directamente a la crisis clim\u00e1tica.</p><p>Por otra parte, hay una solicitud de opini\u00f3n consultiva ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos solicitada por Colombia y Chile. </p><p>Entre sus pr\u00f3ximos objetivos es mantener el di\u00e1logo con organizaciones de j\u00f3venes en Latinoam\u00e9rica, porque ahora que la consulta est\u00e1 ya ante la CIJ \"la idea es facilitar que las perspectivas y necesidades de los j\u00f3venes est\u00e9n reflejadas en las observaciones escritas y orales que van a presentar los Estados ante esa Corte\". </p><p>Con ese objetivo est\u00e1n \"llevando a cabo varios talleres en todo el mundo, el primero se realiz\u00f3 en Sud\u00e1frica, otro en Berl\u00edn, y entre el 12 y 14 de abril se realizar\u00e1 otro sobre justicia clim\u00e1tica en el Instituto Interamericano de Derechos Humanos en Latinoam\u00e9rica. EFE</p><p>lul/crf</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55010871006</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67Y2-VD71-JBW4-F342-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"835\"/><timeReceived>11:49 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>5 abril 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001462</classCode><className>Regulatory Compliance</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:680S-H3D1-DYDJ-X2T4-00000-00</id><title>CRISIS CLIM\u00c1TICA</title><published>2023-04-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CRISIS CLIM\u00c1TICA</nitf:hl1><nitf:hl2>Jos\u00e9 D. Rodr\u00edguez (WYCJ):El cambio clim\u00e1tico es injusticia intergeneracional</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>lul/crf</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Lourdes Uquillas</p><p nitf:lede=\"true\">Redacci\u00f3n Medioambiente, 5 abr (EFE).- El cambio clim\u00e1tico \"es la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha asegurado a EFE el coordinador regional para Latinoam\u00e9rica de World's Youth for Climate Justice (WYCJ), Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Or\u00fae, quien espera que la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva sobre la crisis clim\u00e1tica a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) permita \"empoderar\" a la juventud.  </p><p nitf:lede=\"true\">As\u00ed se ha expresado Rodr\u00edguez Or\u00fae tras la petici\u00f3n cursada a la CIJ la semana pasada por parte de la organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (Pisfcc) y que tuvo el \"apoyo de unas 1.700 organizaciones en todo el mundo, entre otras la de WYCJ\", para aclarar la responsabilidad de los gobiernos en la toma de medidas para afrontar los impactos clim\u00e1ticos.  </p><p>J\u00f3venes estudiantes del Pac\u00edfico reunidos en Pisfcc, apoyados por el Gobierno de Vanuatu y organizaciones juveniles y ecologistas de todo el mundo, presentaron la semana pasada una petici\u00f3n a la CIJ para que se pronuncie mediante una opini\u00f3n consultiva y aclare el derecho internacional aplicable al cambio clim\u00e1tico y sus consecuencias \"tanto en los pa\u00edses que sufren los efectos m\u00e1s graves como en las personas\".<br/>Ha incidido en que la crisis clim\u00e1tica \"es una crisis de derechos humanos\", es un \"fen\u00f3meno sist\u00e9mico que profundiza las desigualdades existentes tanto dentro de los pa\u00edses y entre los pa\u00edses\", y que \"afecta sobre todo a los m\u00e1s vulnerables\".</p><p>Hay derechos humanos que \"se ver\u00e1n m\u00e1s impactados por el cambio clim\u00e1tico, como el derecho al agua y un sinf\u00edn m\u00e1s, y, justamente, el objetivo de la solicitud de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es que el tema de derechos humanos ya no sea un tab\u00fa dentro de la negociaciones de las COP\". </p><p>Los j\u00f3venes quieren que se defina cu\u00e1les son los impactos que causa el cambio clim\u00e1tico por \"la falta de cumplimiento de los derechos humanos, una pregunta que en la actualidad no se ha abordado por los tratados internacionales concernientes al cambio clim\u00e1tico\".  </p><p>En su opini\u00f3n, \"la forma en la que esos tratados han sido concebidos y negociados omiten absolutamente cualquier tema ligado a la fiscalizaci\u00f3n de los compromisos de los estados para asegurar el cumplimiento de los objetivos de esos acuerdos internacionales\".  </p><p>Seg\u00fan Rodr\u00edguez Or\u00fae, lo que busca la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es lograr una mayor efectividad en el cumplimiento de los compromisos que recoge el derecho internacional, pero no solo en estos tratados espec\u00edficos, sino de una forma m\u00e1s amplia, en otros principios y normas generales del derecho internacional que se aplicar\u00edan tambi\u00e9n al cambio clim\u00e1tico\". </p><p>Una vez emitido el fallo de la opini\u00f3n consultiva de la CIJ -que prev\u00e9n para finales de 2024 o principios de 2025-, las organizaciones buscar\u00e1n el \"empoderamiento de la sociedad civil y -sobre todo de los j\u00f3venes-, porque consideramos que el cambio clim\u00e1tico es b\u00e1sicamente la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha aseverado. </p><p>Con ello, el objetivo es \"asegurar que las personas j\u00f3venes cuenten, con un instrumento jur\u00eddico que les permita proteger sus derechos y los de las generaciones venideras\". </p><p>Porque existen tratados de derechos humanos y el Acuerdo de Par\u00eds tiene una menci\u00f3n en su pre\u00e1mbulo que dice que \"en cumplimiento de sus obligaciones, los estados tienen que respetar los derechos humanos, pero verdaderamente no hay ning\u00fan desarrollo\".  </p><p>Adem\u00e1s, varios movimientos en el mundo \"han pedido a sus cortes nacionales que protejan sus derechos frente a la crisis clim\u00e1tica y esto ha trascendido tambi\u00e9n a tribunales regionales como la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH)\", que tiene entre las \u00faltimas peticiones una de Suiza u otra de Francia.  </p><p> En Latinoam\u00e9rica, ha se\u00f1alado que el a\u00f1o pasado la Relator\u00eda Especial de Derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales de la Comisi\u00f3n Interamericana junto con la Comisi\u00f3n emitieron una resoluci\u00f3n sobre la emergencia clim\u00e1tica en la cual la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sistematiza los est\u00e1ndares existentes de protecci\u00f3n de los derechos humanos generales que existen en el Sistema Interamericano y los aplica directamente a la crisis clim\u00e1tica. </p><p>Por otra parte, hay una solicitud de opini\u00f3n consultiva ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos solicitada por Colombia y Chile.  </p><p>Entre sus pr\u00f3ximos objetivos es mantener el di\u00e1logo con organizaciones de j\u00f3venes en Latinoam\u00e9rica, porque ahora que la consulta est\u00e1 ya ante la CIJ \"la idea es facilitar que las perspectivas y necesidades de los j\u00f3venes est\u00e9n reflejadas en las observaciones escritas y orales que van a presentar los Estados ante esa Corte\".  </p><p>Con ese objetivo est\u00e1n \"llevando a cabo varios talleres en todo el mundo, el primero se realiz\u00f3 en Sud\u00e1frica, otro en Berl\u00edn, y entre el 12 y 14 de abril se realizar\u00e1 otro sobre justicia clim\u00e1tica en el Instituto Interamericano de Derechos Humanos en Latinoam\u00e9rica. EFE</p><p>lul/crf <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:680S-H3D1-DYDJ-X2T4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"832\"/><timeReceived>11:49 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"05\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>5 abril 2023 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001462</classCode><className>Regulatory Compliance</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66TF-KRV1-JCSV-G1B3-00000-00</id><title>El 'lobby' de la Cumbre del Clima</title><published>2022-11-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>SOCIEDAD</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El 'lobby' de la Cumbre del Clima</nitf:hl1><nitf:hl2>Entre los centenares de grupos de presi\u00f3n sobre las pol\u00edticas clim\u00e1ticas destacan los que logran un hueco en la COP27 el primer d\u00eda. \u00bfQui\u00e9nes son?</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u00bfQu\u00e9 persiguen los grupos que llegan a la opini\u00f3n p\u00fablica en la Cumbre del Clima de Egipto (COP27), apoyados por la organizaci\u00f3n? M\u00e1s all\u00e1 de la negociaciones entre los t\u00e9cnicos de cada pa\u00eds, que cierran acuerdos a puerta cerrada que luego ratificar\u00e1n los pol\u00edticos para redactar las conclusiones, existe una presi\u00f3n exterior de 'lobistas' que van desde organizaciones energ\u00e9ticas hasta ambientales. Su trabajo esta vez est\u00e1 frente al p\u00fablico. </p><p>Se trata de grupos expertos que trabajan todo el a\u00f1o para ser aceptados en el circuito oficial, pasillos y c\u00e1maras de televisi\u00f3n incluidos, y cuyos rostros se van mostrando al p\u00fablico a medida que les toca el turno de sus ruedas de prensa. Como ejemplo de los variados intereses, nunca inocuos, se muestran a los que participaron en abierto el primer d\u00eda de la COP27. Cada d\u00eda son una veintena los elegidos. Despu\u00e9s de los Gobiernos, son la cara visible de los intereses tras la adaptaci\u00f3n y la mitigaci\u00f3n.A las 8:00 hora espa\u00f1ola empezaba la jornada de medios de comunicaci\u00f3n, con el 'lobby' norteamericano del Business Council for Sustainable Energy (Consejo Empresarial para la Energ\u00eda Sostenible). Su meta es promover mercados para los productos y servicios de energ\u00eda sostenible. Representa una \u00abamplia cartera de industrias de eficiencia energ\u00e9tica, gas natural y energ\u00eda renovable, as\u00ed como proveedores de tecnolog\u00edas emergentes de almacenamiento de energ\u00eda, transporte sostenible y descarbonizaci\u00f3n\u00bb. A este grupo de presi\u00f3n energ\u00e9tico verde le sigui\u00f3 la plataforma Asia Indigenous Peoples Pact (Pacto de los Pueblos Ind\u00edgenas de Asia), que agrupa a unas 40 organizaciones de 14 pa\u00edses, como Jap\u00f3n, Filipinas, Tailandia, India o Nepal para lograr \u00abdesarrollo y autodeterminaci\u00f3n\u00bb. Con unos 4.000 seguidores en Twitter busca en este foro establecer \u00abalianzas innovadoras y acciones inclusivas para empoderar\u00bb a sus comunidades. El siguiente fue Women's Environment &amp; Development Organization (Organizaci\u00f3n de Mujeres para el Medio Ambiente y el Desarrollo), una red feminista que quiere \u00abla igualdad de g\u00e9nero y la integridad del medio ambiente\u00bb a nivel \u00abmundial\u00bb. Con cambios cada media hora, sin solaparse entre las exposiciones p\u00fablicas aunque en privado siguieran las reuniones entre naciones, apareci\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), con los intereses de sus 146 miembros como China, Brasil, Estados Unidos, India y otros pa\u00edses de grandes emisiones de CO2. Luego vino el turno para los j\u00f3venes, representados en Youth Climate Report, documento realizado por un grupo internacional de j\u00f3venes promovido por Naciones Unidas -los patrocinadores de la Cumbre del Clima- y hoy acoplados al multilateralismo oficial, muy lejos de los espont\u00e1neos que se identifican con Greta Thunberg.No se escuchar\u00eda sin embargo a los cient\u00edficos, cuya intervenci\u00f3n era a puerta cerrada solo para las \u00abpartes\u00bb, aunque s\u00ed a los que trabajan con la naturaleza: El Center for Biological Diversity (Centro de Diversidad Biol\u00f3gica), la Red de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica y Greenpeace.Varias otras organizaciones alzaron la voz y despu\u00e9s del mediod\u00eda le toc\u00f3 el turno a la Pan African Climate Justice Alliance, que se al\u00eda con naciones y oeneg\u00e9s occidentales para intervenir en el mercado y las pol\u00edticas energ\u00e9ticas de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hablaron la europea EIT Climate-KIC y los banqueros de European Investment Bank, que trataron sobre c\u00f3mo financiar la \u00abtransici\u00f3n justa\u00bb.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DVASCO-P050_9968813635999_28006749_GENERAL</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DVASCO2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66TF-KRV1-JCSV-G1B3-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">312409</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"567\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Diario Vasco All Rights Reserved</copyright><publicationName>Diario Vasco</publicationName><edition>GENERAL Edici\u00f3n</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>November 8, 2022 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Periodico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPANOL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Diario Vasco"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66TF-KRV1-JCSV-S18R-00000-00</id><title>El 'lobby' de la Cumbre del Clima</title><published>2022-11-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>CULTURAS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El 'lobby' de la Cumbre del Clima</nitf:hl1><nitf:hl2>Entre los centenares de grupos de presi\u00f3n sobre las pol\u00edticas clim\u00e1ticas destacan los que logran un hueco en la COP27 el primer d\u00eda. \u00bfQui\u00e9nes son?</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u00bfQu\u00e9 persiguen los grupos que llegan a la opini\u00f3n p\u00fablica en la Cumbre del Clima de Egipto (COP27), apoyados por la organizaci\u00f3n? M\u00e1s all\u00e1 de la negociaciones entre los t\u00e9cnicos de cada pa\u00eds, que cierran acuerdos a puerta cerrada que luego ratificar\u00e1n los pol\u00edticos para redactar las conclusiones, existe una presi\u00f3n exterior de 'lobistas' que van desde organizaciones energ\u00e9ticas hasta ambientales. Su trabajo esta vez est\u00e1 frente al p\u00fablico. </p><p>Se trata de grupos expertos que trabajan todo el a\u00f1o para ser aceptados en el circuito oficial, pasillos y c\u00e1maras de televisi\u00f3n incluidos, y cuyos rostros se van mostrando al p\u00fablico a medida que les toca el turno de sus ruedas de prensa. Como ejemplo de los variados intereses, nunca inocuos, se muestran a los que participaron en abierto el primer d\u00eda de la COP27. Cada d\u00eda son una veintena los elegidos. Despu\u00e9s de los Gobiernos, son la cara visible de los intereses tras la adaptaci\u00f3n y la mitigaci\u00f3n.A las 8:00 hora espa\u00f1ola empezaba la jornada de medios de comunicaci\u00f3n, con el 'lobby' norteamericano del Business Council for Sustainable Energy (Consejo Empresarial para la Energ\u00eda Sostenible). Su meta es promover mercados para los productos y servicios de energ\u00eda sostenible. Representa una \u00abamplia cartera de industrias de eficiencia energ\u00e9tica, gas natural y energ\u00eda renovable, as\u00ed como proveedores de tecnolog\u00edas emergentes de almacenamiento de energ\u00eda, transporte sostenible y descarbonizaci\u00f3n\u00bb. A este grupo de presi\u00f3n energ\u00e9tico verde le sigui\u00f3 la plataforma Asia Indigenous Peoples Pact (Pacto de los Pueblos Ind\u00edgenas de Asia), que agrupa a unas 40 organizaciones de 14 pa\u00edses, como Jap\u00f3n, Filipinas, Tailandia, India o Nepal para lograr \u00abdesarrollo y autodeterminaci\u00f3n\u00bb. Con unos 4.000 seguidores en Twitter busca en este foro establecer \u00abalianzas innovadoras y acciones inclusivas para empoderar\u00bb a sus comunidades. El siguiente fue Women's Environment &amp; Development Organization (Organizaci\u00f3n de Mujeres para el Medio Ambiente y el Desarrollo), una red feminista que quiere \u00abla igualdad de g\u00e9nero y la integridad del medio ambiente\u00bb a nivel \u00abmundial\u00bb. El turno de los j\u00f3venesCon cambios cada media hora, sin solaparse entre las exposiciones p\u00fablicas aunque en privado siguieran las reuniones entre naciones, apareci\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), con los intereses de sus 146 miembros como China, Brasil, Estados Unidos, India y otros pa\u00edses de grandes emisiones de CO2. Luego vino el turno para los j\u00f3venes, representados en Youth Climate Report, documento realizado por un grupo internacional de j\u00f3venes promovido por Naciones Unidas -los patrocinadores de la Cumbre del Clima- y hoy acoplados al multilateralismo oficial, muy lejos de los espont\u00e1neos que se identifican con Greta Thunberg.No se escuchar\u00eda sin embargo a los cient\u00edficos, cuya intervenci\u00f3n era a puerta cerrada solo para las \u00abpartes\u00bb, aunque s\u00ed a los que trabajan con la naturaleza: El Center for Biological Diversity (Centro de Diversidad Biol\u00f3gica), la Red de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica y Greenpeace.Varias otras organizaciones alzaron la voz y despu\u00e9s del mediod\u00eda le toc\u00f3 el turno a la Pan African Climate Justice Alliance, que se al\u00eda con naciones y oeneg\u00e9s occidentales para intervenir en el mercado y las pol\u00edticas energ\u00e9ticas de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hablaron la europea EIT Climate-KIC y los banqueros de European Investment Bank, que trataron sobre c\u00f3mo financiar la \u00abtransici\u00f3n justa\u00bb.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">HOY-P036_9968813635999_46435432_BADAJOZUNICA</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">Hoy2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66TF-KRV1-JCSV-S18R-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">312715</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"571\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Hoy All Rights Reserved</copyright><publicationName>Hoy</publicationName><edition>BADAJOZUNICA Edici\u00f3n</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>November 8, 2022 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Periodico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPANOL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Hoy"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63YN-S521-DYB6-50V8-00000-00</id><title>Greta Thunberg participa de manifesta\u00e7\u00e3o em Londres \u00e0s v\u00e9speras da COP26</title><published>2021-10-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"pt\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Greta Thunberg participa de manifesta\u00e7\u00e3o em Londres \u00e0s v\u00e9speras da COP26</nitf:hl1><nitf:hl2>C\u00daPULA CLIMA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Londres, 29 out (EFE).- A ativista sueca Greta Thunberg participou nesta sexta-feira de uma manifesta\u00e7\u00e3o em Londres convocada por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es ambientais para protestar contra o financiamento de combust\u00edveis f\u00f3sseis, dois dias antes do in\u00edcio da c\u00fapula clim\u00e1tica COP26 em Glasgow (Esc\u00f3cia).</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Londres, 29 out (EFE).- A ativista sueca Greta Thunberg participou nesta sexta-feira de uma manifesta\u00e7\u00e3o em Londres convocada por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es ambientais para protestar contra o financiamento de combust\u00edveis f\u00f3sseis, dois dias antes do in\u00edcio da c\u00fapula clim\u00e1tica COP26 em Glasgow (Esc\u00f3cia).</p><p>O protesto, que aconteceu fora da sede do banco Standard Chartered, na capital brit\u00e2nica, contou com a presen\u00e7a de dezenas de manifestantes de organiza\u00e7\u00f5es como Climate Justice, Fridays for Future e Young Climate Warriors.</p><p>\"Estamos nos manifestando contra o Standard Chartered Bank, que \u00e9 um dos maiores assassinos do clima do mundo, um grande investidor em minas de carv\u00e3o e petr\u00f3leo em \u00c1frica, Filipinas e Am\u00e9rica Latina\", disse a ativista mexicana Adriana Calderon.</p><p>Thunberg, de 18 anos, chegou ao local de carro, uma hora ap\u00f3s o in\u00edcio do protesto, acompanhada por v\u00e1rios manifestantes, e saiu minutos depois, escoltada por policiais.</p><p>Momentos antes da manifesta\u00e7\u00e3o, a ativista escreveu no Twitter: \"Semana de protesto escolar 167. Estamos hoje em frente ao banco Standard Chatered para pedir que parem de financiar a destrui\u00e7\u00e3o\".</p><p>\"Os bancos ainda est\u00e3o derramando enormes quantidades (de dinheiro) em combust\u00edveis f\u00f3sseis, desestabilizando o planeta e colocando em risco a vida de outros\", acrescentou.</p><p>A partir de domingo, l\u00edderes mundiais e representantes de organiza\u00e7\u00f5es e institui\u00e7\u00f5es de todo o mundo estar\u00e3o reunidos em Glasgow para tentar chegar a um acordo sobre medidas para cumprir as metas clim\u00e1ticas estabelecidas no Acordo de Paris. EFE</p><p>jh/id</p><p>(v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEPOR-55007345094</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEPOR2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63YN-S521-DYB6-50V8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475006</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"311\"/><timeReceived>7:25 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Agencia EFE S.A. todos os direitos reservados</copyright><publicationName>EFE - Portuguese Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21137\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"10\" year=\"2021\"><dateText>29 Outubro 2021 Sexta-feira</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Boletim de not\u00edcias</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>PORTUGUESE</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>PORTUGU\u00caS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"companies\"><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED BANK (THAI) PCL</className></classificationItem><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED BANK ZIMBABWE LTD</className></classificationItem><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED AUSTRALIA LTD</className></classificationItem><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED BANK NEPAL LTD</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001938</classCode><className>Education + Training</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009RD1</classCode><className>Internet Social Networking</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000D0VJ</classCode><className>Social Media</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001826</classCode><className>Weather</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001981</classCode><className>Layoffs + Dismissals</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N520000CC</classCode><className>Banking + Finance</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0008X7V</classCode><className>Mines + Mining</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Portuguese Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:643T-JMR1-JBYH-60PK-00000-00</id><title>CUMBRE CLIMA</title><published>2021-10-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CUMBRE CLIMA</nitf:hl1><nitf:hl2>Greta Thunberg se manifiesta en Londres d\u00edas antes de la COP26</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>jh/gx/fpa</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Londres, 29 oct (EFE).- La activista sueca Greta Thunberg acudi\u00f3 en la tarde del viernes a una manifestaci\u00f3n convocada en Londres por diversas organizaciones medioambientales para protestar contra la financiaci\u00f3n a los combustibles f\u00f3siles, a dos d\u00edas para que comience en Glasgow (Escocia) la cumbre del clima COP26.</p><p>En la protesta, que tuvo lugar frente a la sede central del banco Standard Chatered en la capital brit\u00e1nica, participaron decenas de manifestantes de organizaciones ambientalistas como Climate Justice, Fridays for Future y Young Climate Warriors. </p><p>\"Nos estamos manifestando en contra de Standard Chartered Bank, que es uno de los principales asesinos clim\u00e1ticos en todo el mundo, es uno de los principales inversores en minas de carb\u00f3n y petr\u00f3leo en \u00c1frica, Filipinas y Am\u00e9rica Latina\", declar\u00f3 la activista mexicana Adriana Calder\u00f3n.<br/></p><p>Thunberg, de 18 a\u00f1os, lleg\u00f3 una hora despu\u00e9s del comienzo de la protesta. Lo hizo en coche y acompa\u00f1ada de varias manifestantes, y abandon\u00f3 el lugar minutos despu\u00e9s, escoltada por miembros de la polic\u00eda debido a la presi\u00f3n medi\u00e1tica.  </p><p>Momentos antes de la manifestaci\u00f3n, la activista public\u00f3 un tuit donde dec\u00eda: \"Semana de protesta escolar ciento sesenta y siete. Estamos hoy frente al banco Standard Chatered para pedirles que dejen de financiar la destrucci\u00f3n\" </p><p>\"Los bancos todav\u00eda destinan ingentes cantidades (de dinero) en combustibles f\u00f3siles, desestabilizando el planeta y poniendo en riesgo la vida de los dem\u00e1s\", agreg\u00f3. </p><p>A partir de este domingo, l\u00edderes mundiales y representantes de organismos e instituciones de todo el globo se re\u00fanen en Glasgow para tratar de acordar medidas que permitan cumplir los objetivos clim\u00e1ticos marcados en el Acuerdo de Par\u00eds. EFE</p><p>(v\u00eddeo)<br/><br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:643T-JMR1-JBYH-60PK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"288\"/><timeReceived>6:40 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"10\" year=\"2021\"><dateText>29 octubre 2021 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000865</classCode><className>Homicide</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7V</classCode><className>Mines + Mining</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001174</classCode><className>Motor Vehicles</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63YN-S521-DYB6-50S5-00000-00</id><title>Greta Thunberg se manifiesta en Londres d\u00edas antes de la COP26</title><published>2021-10-29T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Greta Thunberg se manifiesta en Londres d\u00edas antes de la COP26</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE CLIMA</nitf:hl2></nitf:hedline><abstract><bodyText><h>ABSTRACT</h><p>Londres, 29 oct (EFE).- La activista sueca Greta Thunberg acudi\u00f3 en la tarde del viernes a una manifestaci\u00f3n convocada en Londres por diversas organizaciones medioambientales para protestar contra la financiaci\u00f3n a los combustibles f\u00f3siles, a dos d\u00edas para que comience en Glasgow (Escocia) la cumbre del clima COP26. </p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>FULL TEXT</h><p nitf:lede=\"true\">Londres, 29 oct (EFE).- La activista sueca Greta Thunberg acudi\u00f3 en la tarde del viernes a una manifestaci\u00f3n convocada en Londres por diversas organizaciones medioambientales para protestar contra la financiaci\u00f3n a los combustibles f\u00f3siles, a dos d\u00edas para que comience en Glasgow (Escocia) la cumbre del clima COP26. </p><p>En la protesta, que tuvo lugar frente a la sede central del banco Standard Chatered en la capital brit\u00e1nica, participaron decenas de manifestantes de organizaciones ambientalistas como Climate Justice, Fridays for Future y Young Climate Warriors. </p><p>\"Nos estamos manifestando en contra de Standard Chartered Bank, que es uno de los principales asesinos clim\u00e1ticos en todo el mundo, es uno de los principales inversores en minas de carb\u00f3n y petr\u00f3leo en \u00c1frica, Filipinas y Am\u00e9rica Latina\", declar\u00f3 la activista mexicana Adriana Calder\u00f3n.  </p><p>Thunberg, de 18 a\u00f1os, lleg\u00f3 una hora despu\u00e9s del comienzo de la protesta. Lo hizo en coche y acompa\u00f1ada de varias manifestantes, y abandon\u00f3 el lugar minutos despu\u00e9s, escoltada por miembros de la polic\u00eda debido a la presi\u00f3n medi\u00e1tica.  </p><p>Momentos antes de la manifestaci\u00f3n, la activista public\u00f3 un tuit donde dec\u00eda: \"Semana de protesta escolar ciento sesenta y siete. Estamos hoy frente al banco Standard Chatered para pedirles que dejen de financiar la destrucci\u00f3n\" </p><p>\"Los bancos todav\u00eda destinan ingentes cantidades (de dinero) en combustibles f\u00f3siles, desestabilizando el planeta y poniendo en riesgo la vida de los dem\u00e1s\", agreg\u00f3. </p><p>A partir de este domingo, l\u00edderes mundiales y representantes de organismos e instituciones de todo el globo se re\u00fanen en Glasgow para tratar de acordar medidas que permitan cumplir los objetivos clim\u00e1ticos marcados en el Acuerdo de Par\u00eds. EFE</p><p>jh/gx/fpa </p><p>(v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFESPN-55007344798</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFESPN2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63YN-S521-DYB6-50S5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475001</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-01-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"346\"/><timeReceived>6:40 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Agencia EFE S.A Derechos reservados</copyright><publicationName>EFE - Spanish Newswire</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21128\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"29\" month=\"10\" year=\"2021\"><dateText>29 octubre 2021 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"companies\"><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED BANK (THAI) PCL</className></classificationItem><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED BANK ZIMBABWE LTD</className></classificationItem><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED AUSTRALIA LTD</className></classificationItem><classificationItem><className>STANDARD CHARTERED BANK NEPAL LTD</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N525000CC</classCode><className>Funds + Investment Trusts</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000865</classCode><className>Homicide</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X7V</classCode><className>Mines + Mining</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001174</classCode><className>Motor Vehicles</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE - Spanish Newswire"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:64C8-J5T1-DYDJ-X1VX-00000-00</id><title>LATINOS MEDIOAMBIENTE</title><published>2021-12-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>LATINOS MEDIOAMBIENTE</nitf:hl1><nitf:hl2>Latinos y l\u00edderes del Congreso enfatizan la importancia del cambio clim\u00e1tico</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>jab/abm</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Washington, 15 dic (EFE).- Grupos latinos y legisladores dem\u00f3cratas realizan este mi\u00e9rcoles un \"D\u00eda de Acci\u00f3n por el Clima\" para llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia de las estipulaciones para combatir el cambio clim\u00e1tico del plan social del presidente, Joe Biden, Build Back Better (\"Reconstruir mejor\").El jefe de la mayor\u00eda dem\u00f3crata en el Senado, Chuck Schumer, y el presidente de Caucus Hispano en el Congreso, el representante Ra\u00fal Ruiz, se unieron a representantes de Latino Climate Justice Framework Project (LCJF, en ingl\u00e9s) en este esfuerzo.</p><p>Este proyecto tiene la participaci\u00f3n de GreenLatinos, la Federaci\u00f3n Hispana, Coraz\u00f3n Latino, PoderLatinx, Farmworker Justice, Mi Familia Vota y UnidosUS, y los participantes sostienen que \"Reconstruir mejor\" beneficiar\u00e1 a las comunidades latinas. </p><p>Mark Maga\u00f1a, presidente de GreenLatinos, dijo que \"una estrategia importante consiste en c\u00f3mo conseguimos que los asuntos ambientales y del clima sean factores motivadores para que nuestra comunidad vote y participe\". </p><p>\"La protecci\u00f3n de la salud del planeta tambi\u00e9n significa la inversi\u00f3n en el bienestar de la comunidad latina\", sostuvo Schumer. \"Los dem\u00f3cratas en el Senado trabajan duro para aprobar una legislaci\u00f3n que salvaguarde nuestro ambiente y al mismo tiempo traiga empleos y oportunidades econ\u00f3micas\". </p><p>Por su parte Ruiz dijo que \"las comunidades hispanas se cuentan entre las m\u00e1s golpeadas por los efectos del cambio clim\u00e1tico. La legislaci\u00f3n nos ayudar\u00e1 a encarar equitativamente los impactos del cambio clim\u00e1tico y crear\u00e1 empleos en la energ\u00eda limpia\". </p><p>Seg\u00fan una encuesta reciente del Centro Pew, el 81 % de los latinos en EE.UU. opinan que encarar el cambio clim\u00e1tico global es uno de los asuntos que m\u00e1s les preocupan. </p><p>\"En este 'D\u00eda de Acci\u00f3n sobre el Clima', los grupos latinos y los dirigentes del Congreso bregan por la aprobaci\u00f3n de esa ley que traer\u00e1 inversiones robustas y transformadoras para combatir las amenazas que presenta el cambio clim\u00e1tico\", indic\u00f3 un comunicado del LCJF. </p><p>La coalici\u00f3n afirm\u00f3 que las comunidades latinas, al igual que otros grupos minoritarios, son afectadas de manera desproporcionada por las enfermedades respiratorias, los incendios forestales y el aumento de las temperaturas \"que contribuyen a males como el asma, entre los latinos\". </p><p>La legislaci\u00f3n \"Reconstruir mejor\", a\u00f1adieron, se enfoca \"en la creaci\u00f3n de empleos bien pagados y cubiertos por la negociaci\u00f3n colectiva con sindicatos mediante el lanzamiento de un Cuerpo Civil del Clima que proporcionar\u00e1 justicia ambiental, en particular para las comunidades pobres y de color\". EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:64C8-J5T1-DYDJ-X1VX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-12-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"431\"/><timeReceived>3:45 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"12\" year=\"2021\"><dateText>15 diciembre 2021 mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0008XMR</classCode><className>Law + Legal System</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001020</classCode><className>Legislation</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001481</classCode><className>Respiratory Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000D9JQ</classCode><className>Chronic Diseases</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000511</classCode><className>Diseases + Disorders</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N921110CC</classCode><className>Heads Of State + Government</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000998</classCode><className>Labor Disputes + Negotiations</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N813930MM</classCode><className>Labor Unions</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N921120CC</classCode><className>Legislative Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009EVK</classCode><className>Medicine + Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001347</classCode><className>Polls + Surveys</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001965</classCode><className>Society, Social Assistance + Lifestyle</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:643C-2701-JB72-1324-00000-00</id><title>Los budistas abren espacios de di\u00e1logo durante la COP26 e invitan a reforzar el liderazgo de los j\u00f3venes y la educaci\u00f3n</title><published>2021-11-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Los budistas abren espacios de di\u00e1logo durante la COP26 e invitan a reforzar el liderazgo de los j\u00f3venes y la educaci\u00f3n</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>TOKIO, 16 de noviembre de 2021</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PR Newswire</p><p nitf:lede=\"true\">Entre el 1.o y 7 de noviembre, la primera semana de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico COP26 que se celebra en Glasgow, Escocia, la SGI (Soka Gakkai Internacional), la SGI del Reino Unido y el Centro para el Budismo Aplicado (CfAB, por sus siglas en ingl\u00e9s) ofrecieron una plataforma de di\u00e1logo entre actores clave, desde l\u00edderes religiosos hasta j\u00f3venes activistas, bajo el lema \u00abSembrar semillas de esperanza: Acci\u00f3n para la justicia clim\u00e1tica\u00bb. Vea aqu\u00ed un breve video que recoge varias voces en los eventos de la semana:</p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://youtu.be/SAIFRmJFtGE\">https://youtu.be/SAIFRmJFtGE</url></p><p>\u00ab\u00a1No se trata de que no tengamos voz, sino que no nos prestan o\u00eddos!\u00bb declar\u00f3 Shreya KC, representante de J\u00f3venes Nepal\u00edes para la Acci\u00f3n Clim\u00e1tica, en el evento titulado \u00abM\u00e1s all\u00e1 de la ret\u00f3rica: Liderazgo de los j\u00f3venes por la acci\u00f3n clim\u00e1tica\u00bb realizado el 3 de noviembre en el Teatro Websters de Glasgow, donde los j\u00f3venes l\u00edderes provenientes de los pa\u00edses del Sur Global entre los que se inclu\u00edan Nigeria y Pakist\u00e1n, expusieron apasionadamente sus puntos de vista sobre la justicia clim\u00e1tica.</p><p>En el coloquio del 4 de noviembre que tuvo por t\u00edtulo \u00abJusticia Global: Justicia Clim\u00e1tica\u00bb, Shanon Shan, director de Fe por el Clima, puso en claro que la crisis clim\u00e1tica es una cuesti\u00f3n social y pol\u00edtica, ya que los seres m\u00e1s vulnerables, que menos hicieron para provocar la emergencia clim\u00e1tica, son los que m\u00e1s sufren.</p><p>En varios eventos, se destac\u00f3 el poder de las historias contadas por las personas en el despertar y la toma de conciencia. Raki Ap, activista que desarrolla su labor en los Pa\u00edses Bajos, afirm\u00f3 que \u00abal cambiar la historia se pueden generar cambios del sistema\u00bb.</p><p>El 1.o de noviembre, se present\u00f3 en el Teatro Websters la exposici\u00f3n \u00abSemillas de esperanza y acci\u00f3n\u00bb creada por la SGI en colaboraci\u00f3n con la Carta de la Tierra Internacional, que brinda un mensaje de esperanza y empoderamiento para hacer frente al abatimiento causado por la crisis clim\u00e1tica. La fundadora de la Iniciativa Generaci\u00f3n Verde de Kenia y copresidenta del Consejo Asesor de la Sociedad Civil y los J\u00f3venes de la COP26, Elizabeth Wathuti, habl\u00f3 en la inauguraci\u00f3n. Vea aqu\u00ed la grabaci\u00f3n completa de todos los eventos:<url normalizedValue=\"https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/\">https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/</url></p><p>Watch full recordings of all the events here:<br/><url normalizedValue=\"https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/\">https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/</url></p><p>Las organizaciones de la Soka Gakkai de diversos pa\u00edses se han involucrado activamente con miras a la COP26. Por ejemplo, la SGI del Reino Unido y el Centro para el Budismo Aplicado organizaron una serie de seminarios mensuales en l\u00ednea durante un a\u00f1o, y compartieron la perspectiva budista de los miembros de la SGI del Reino Unido y de otros activistas religiosos por el clima. Los grupos en la India, Italia, Jap\u00f3n, Malasia y Singapur tambi\u00e9n han puesto en marcha programas de concienciaci\u00f3n sobre la crisis clim\u00e1tica.</p><p>El 31 de octubre, primer d\u00eda de la Conferencia, la SGI emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n en una rueda de prensa en la COP26 que insta a la genuina solidaridad global para emprender acciones destinadas a afrontar la emergencia clim\u00e1tica. En la misma dice: \u00abAdem\u00e1s de acelerar la reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero, resulta crucial que las conclusiones de la COP26 no dejen a nadie atr\u00e1s, fortalezcan la educaci\u00f3n, brinden mayores oportunidades de liderazgo a los j\u00f3venes y empoderen a todos para sembrar las semillas de esperanza y acci\u00f3n\u00bb. V\u00e9ase<url normalizedValue=\"https://www.sokaglobal.org/es/contact-us/media-room/statements/buddhist-call-for-climate-justice-cop26.html\">https://www.sokaglobal.org/es/contact-us/media-room/statements/buddhist-call-for-climate-justice-cop26.html</url></p><p>La Soka Gakkai es una organizaci\u00f3n global budista de base comunitaria que promueve la paz, la cultura y la educaci\u00f3n, con 12 millones de miembros en todo el mundo. La SGI es una ONG con estatus consultivo en el Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas (ECOSOC) desde 1983. El Centro para el Budismo Aplicado (CfAB) es una entidad de investigaci\u00f3n, di\u00e1logo y estudio con sede en el Reino Unido.</p><p>Contacto:</p><p>Joan Anderson<br/>Oficina Internacional de Informaci\u00f3n P\u00fablica<br/>Soka Gakkai<br/>Tel: +44-7365-374-393<br/>WhatsApp: +81-90-8776-4428<br/>E-mail: anderson[at]soka.jp<br/><url normalizedValue=\"https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room.html\">https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room.html</url></p><p><url normalizedValue=\"https://rt.prnewswire.com/rt.gif?NewsItemId=SE70923&amp;Transmission_Id=202111160628PR_NEWS_EURO_ND__SE70923&amp;DateId=20211116\"/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">PRNESP-SE7092320211116</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">PRNESP2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:643C-2701-JB72-1324-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">298455</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"689\"/><timeReceived>6:28 AM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 PR Newswire Europe Limited Derechos reservados</copyright><publicationName>PR Newswire Europe (Spanish)</publicationName><publicationDate day=\"16\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>16 noviembre 2021 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Soka Gakkai</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Art</className></classificationItem><classificationItem><className>Entertainment</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Japan</className></classificationItem><classificationItem><className>Scotland</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Soka-Gakkai</className></classificationItem><classificationItem><className>Trade Shows</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST00099LO</classCode><className>Buddhists + Buddhism</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000365</classCode><className>Conferences + Conventions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX001938</classCode><className>Education + Training</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX001715</classCode><className>Theater + Drama</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "PR Newswire Europe(Spanish)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-604K-00000-00</id><title>AUSTRALIA INCENDIOS</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>AUSTRALIA INCENDIOS</nitf:hl1><nitf:hl2>Miles de australianos piden dimisi\u00f3n del primer ministro por los incendios</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>wat/grc/ah</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Miles de australianos se manifestaron este viernes en varias ciudades del pa\u00eds para pedir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, por su inacci\u00f3n ante los incendios forestales y falta de compromiso contra la crisis clim\u00e1tica.\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta llevada a cabo por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>\"Tambi\u00e9n la transici\u00f3n inmediata y en un cien por cien de los combustibles f\u00f3siles a las energ\u00edas renovables y que dimita ScoMo (apodo de Scott Morrison)\", recalc\u00f3 De Manuel por tel\u00e9fono desde Melbourne, una de las ciudades donde los australianos salieron a la calle. </p><p>Los incendios forestales que arden desde septiembre pasado han costado la vida a 26 personas, calcinando m\u00e1s de 2.000 viviendas y un \u00e1rea que supera el doble de la superficie de B\u00e9lgica, adem\u00e1s se estima que ha matado o dejado sin h\u00e1bitat a mil millones de animales salvajes. </p><p>La Polic\u00eda de Victoria, cuya capital es Melbourne, indic\u00f3 que dispone de efectivos insuficientes debido a que est\u00e1n siendo empleados en los incendios forestales, que afectan principalmente al sureste del pa\u00eds. </p><p>Durante los incendios, el jefe del Gobierno tambi\u00e9n se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. </p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. </p><p>Australia es el mayor exportador del mundo de carb\u00f3n y Morrison, antes de llegar a primer ministro, se present\u00f3 en el Parlamento con un trozo de este mineral para defender a las empresas mineras frente a las llamadas a reducir la producci\u00f3n. </p><p>En este sentido, los manifestantes tambi\u00e9n exigen que se cancelen los subsidios a las industrias contaminantes para destinarlos en su lugar a financiar a los bomberos y la lucha contra los incendios y la atenci\u00f3n a las comunidades afectadas por las llamas. </p><p>La gota que colm\u00f3 el vaso de muchos australianos fue cuando el mandatario australiano se march\u00f3 de vacaciones el mes pasado a Hawai (EE.UU.) en plena crisis de los incendios, algo por lo que se vio obligado a pedir disculpas p\u00fablicamente. EFE</p><p>(foto) <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-604K-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><timeReceived>9:36 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>10 enero 2020 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>CATASTROFES</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009XT1</classCode><className>Meteorology</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N922160CC</classCode><className>Fire Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000865</classCode><className>Homicide</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000951</classCode><className>International Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX002101</classCode><className>Musculoskeletal Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001480</classCode><className>Resignations</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001839</classCode><className>Wildlife</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XY7-N9J1-F0B9-C0FS-00000-00</id><title>Miles de australianos piden dimisi\u00f3n del primer ministro por los incendios</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Miles de australianos piden dimisi\u00f3n del primer ministro por los incendios</nitf:hl1><nitf:hl2>AUSTRALIA INCENDIOS</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>wat/grc/ah</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Miles de australianos se manifestaron este viernes en varias ciudades del pa\u00eds para pedir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, por su inacci\u00f3n ante los incendios forestales y falta de compromiso contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta llevada a cabo por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>\"Tambi\u00e9n la transici\u00f3n inmediata y en un cien por cien de los combustibles f\u00f3siles a las energ\u00edas renovables y que dimita ScoMo (apodo de Scott Morrison)\", recalc\u00f3 De Manuel por tel\u00e9fono desde Melbourne, una de las ciudades donde los australianos salieron a la calle.</p><p>Los incendios forestales que arden desde septiembre pasado han costado la vida a 26 personas, calcinando m\u00e1s de 2.000 viviendas y un \u00e1rea que supera el doble de la superficie de B\u00e9lgica, adem\u00e1s se estima que ha matado o dejado sin h\u00e1bitat a mil millones de animales salvajes.</p><p>La Polic\u00eda de Victoria, cuya capital es Melbourne, indic\u00f3 que dispone de efectivos insuficientes debido a que est\u00e1n siendo empleados en los incendios forestales, que afectan principalmente al sureste del pa\u00eds.</p><p>Durante los incendios, el jefe del Gobierno tambi\u00e9n se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>Australia es el mayor exportador del mundo de carb\u00f3n y Morrison, antes de llegar a primer ministro, se present\u00f3 en el Parlamento con un trozo de este mineral para defender a las empresas mineras frente a las llamadas a reducir la producci\u00f3n.</p><p>En este sentido, los manifestantes tambi\u00e9n exigen que se cancelen los subsidios a las industrias contaminantes para destinarlos en su lugar a financiar a los bomberos y la lucha contra los incendios y la atenci\u00f3n a las comunidades afectadas por las llamas.</p><p>La gota que colm\u00f3 el vaso de muchos australianos fue cuando el mandatario australiano se march\u00f3 de vacaciones el mes pasado a Hawai (EE.UU.) en plena crisis de los incendios, algo por lo que se vio obligado a pedir disculpas p\u00fablicamente. EFE</p><p>wat/grc/ah</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFERDM-_26533528</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFERDM2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XY7-N9J1-F0B9-C0FS-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318666</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"421\"/><timeReceived>9:36 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2020. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes del Mundo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43160\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>January 10, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009XT1</classCode><className>Meteorology</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>Animals</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>Ecosystems + Habitats</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N922160CC</classCode><className>Fire Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000865</classCode><className>Homicide</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000951</classCode><className>International Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX002101</classCode><className>Musculoskeletal Disorders + Injuries</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001480</classCode><className>Resignations</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001839</classCode><className>Wildlife</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XY7-N9J1-F0B9-C0R8-00000-00</id><title>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</nitf:hl1><nitf:hl2>AUSTRALIA INCENDIOS (Previsi\u00f3n)</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO</p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar.</p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018.</p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\".</p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\".</p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS</p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas.</p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre.</p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEREU-_26534088</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEREU2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XY7-N9J1-F0B9-C0R8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318728</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"554\"/><timeReceived>12:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2020. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes de Estados Unidos</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43170\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>January 10, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009XT1</classCode><className>Meteorology</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes de Estados Unidos"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XY7-N9J1-F0B9-C0HX-00000-00</id><title>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</nitf:hl1><nitf:hl2>AUSTRALIA INCENDIOS (Previsi\u00f3n)</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO</p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar.</p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018.</p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\".</p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\".</p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS</p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas.</p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre.</p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFERDM-_26534088</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFERDM2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XY7-N9J1-F0B9-C0HX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318666</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"554\"/><timeReceived>12:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2020. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes del Mundo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43160\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>January 10, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009XT1</classCode><className>Meteorology</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XY7-N9H1-F0B9-C4WS-00000-00</id><title>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</nitf:hl1><nitf:hl2>AUSTRALIA INCENDIOS</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>wat/csg/raa/lc</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFEAGRO).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO</p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar.</p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018.</p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\".</p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\".</p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS</p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas.</p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre.</p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFEAGRO</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFEAGR-_26534270</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFEAGR2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XY7-N9H1-F0B9-C4WS-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318742</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"556\"/><timeReceived>12:53 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2020. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - EfeAgro - Mas Importantes (Spain)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43188\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>January 10, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009XT1</classCode><className>Meteorology</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - EfeAgro - Mas Importantes (Spain)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-609Y-00000-00</id><title>AUSTRALIA INCENDIOS (Previsi\u00f3n)</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>AUSTRALIA INCENDIOS (Previsi\u00f3n)</nitf:hl1><nitf:hl2>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>wat-csg/raa/alf</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.<br/>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. </p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. </p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO </p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar. </p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018. </p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\". </p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\". </p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS </p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas. </p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre. </p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo) </p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-609Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"556\"/><timeReceived>12:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>10 enero 2020 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>CATASTROFES</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009XT1</classCode><className>Meteorology</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XYC-86K1-F0B9-C388-00000-00</id><title>Viernes, 10 de enero de 2020 (18.00 GMT)</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Viernes, 10 de enero de 2020 (18.00 GMT)</nitf:hl1><nitf:hl2>NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>int/fpa</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos</p><p nitf:lede=\"true\">Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.</p><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">La OEA respalda a Juan Guaid\u00f3 como jefe del Parlamento de Venezuela</p><p>Washington (EFE).- La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) conden\u00f3 este viernes las \"t\u00e1cticas intimidatorias\" que marcaron la sesi\u00f3n del pasado domingo en el Parlamento de Venezuela y respald\u00f3 a Juan Guaid\u00f3 como presidente de ese \u00f3rgano legislativo, sin reconocer la elecci\u00f3n del diputado Luis Parra para el cargo. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la OEA aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la pugna por el liderazgo de la Asamblea Nacional venezolana (AN, Parlamento), un texto impulsado por Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Guatemala, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela.La medida, aprobada con veinte votos a favor, cinco en contra y ocho abstenciones, recibe \"con benepl\u00e1cito la elecci\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela\".</p><p>EEUU TRUMP</p><p>Pelosi entregar\u00e1 la pr\u00f3xima semana al Senado cargos pol\u00edticos contra Trump</p><p>Washington (EFE).- La presidenta de la C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, anunci\u00f3 este viernes que entregar\u00e1 la pr\u00f3xima semana al Senado los cargos para abrir un juicio pol\u00edtico contra el presidente estadounidense, Donald Trump, por presiones a Ucrania para su provecho electoral. \"He pedido al presidente del Comit\u00e9 Judicial (de la C\u00e1mara), Jerry Nadler, que est\u00e9 preparado para traer al hemiciclo la pr\u00f3xima semana una resoluci\u00f3n para designar a los jefes (del juicio pol\u00edtico) y transmitir los cargos pol\u00edticos al Senado\", dijo Pelosi en una carta dirigida a los dem\u00f3cratas, publicada hoy por los medios de comunicaci\u00f3n. El pasado 18 de diciembre, la C\u00e1mara Baja, dominada por los dem\u00f3cratas, aprob\u00f3 los cargos pol\u00edticos de abuso de poder y obstrucci\u00f3n al Congreso contra Trump por haber presionado a Ucrania para que investigara a su rival pol\u00edtico y exvicepresidente Joe Biden, actual precandidato dem\u00f3crata a las elecciones presidenciales del pr\u00f3ximo noviembre.</p><p>BOLIVIA CRISIS</p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"</p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\".</p><p>O.MEDIO ESCALADA</p><p>La OTAN cree que avi\u00f3n ucraniano pudo ser derribado por defensa a\u00e9rea de Ir\u00e1n</p><p>Bruselas (EFE).- El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, afirm\u00f3 que el avi\u00f3n siniestrado hace dos d\u00edas cerca de Teher\u00e1n, en el que murieron sus 176 ocupantes, \"pudo ser derribado\" por los sistemas de defensa a\u00e9rea iran\u00ed y pidi\u00f3 una \"concienzuda investigaci\u00f3n\" en la que coopere Ir\u00e1n. \"No entrar\u00e9 en detalles sobre los datos de que disponemos, pero lo que puedo decir es que no tenemos motivos para no creer los informes que hemos visto de diferentes capitales de aliados de la OTAN. Han expresado preocupaci\u00f3n por la informaci\u00f3n que indica que el avi\u00f3n pudo ser derribado por los sistemas de defensa a\u00e9rea iran\u00ed\", dijo Stoltenberg a su llegada a una reuni\u00f3n de ministros de la Uni\u00f3n Europea (UE) en Bruselas.</p><p>IR\u00c1N ACCIDENTE</p><p>Ir\u00e1n rechaza que un misil derribara el avi\u00f3n e invita a expertos extranjeros</p><p>Teher\u00e1n (EFE).- Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que uno de sus misiles derribara el avi\u00f3n ucraniano siniestrado el pasado d\u00eda 8 al sur de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo y, con el fin de acallar estas denuncias, abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses. Desde el Ministerio de Asuntos Exteriores a la Organizaci\u00f3n de la Aviaci\u00f3n Civil de Ir\u00e1n, todos negaron la hip\u00f3tesis del misil, que consideran una especie de conspiraci\u00f3n y de \"guerra psicol\u00f3gica\" contra la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica. \"Cualquier comentario sobre qu\u00e9 ocurri\u00f3 antes de extraer los datos de las cajas negras no es v\u00e1lido, pero lo que es claro para nosotros y puedo decirles es que ese avi\u00f3n no fue alcanzado por ning\u00fan misil\", subray\u00f3 en una comparecencia de prensa el jefe de la Organizaci\u00f3n de la Aviaci\u00f3n Civil, Al\u00ed Abedzadeh.</p><p>CRISIS CATALU\u00d1A</p><p>El Parlamento Europeo retira su reconocimiento a Junqueras como eurodiputado</p><p>Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) retir\u00f3 este viernes su reconocimiento del l\u00edder de ERC Oriol Junqueras como eurodiputado despu\u00e9s de que el Tribunal Supremo haya determinado que perdi\u00f3 su inmunidad como tal al ser condenado en firme a 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n por el \"proc\u00e9s\". Junqueras dejar\u00e1 de ser considerado europarlamentario desde el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\".</p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N</p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n</p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta.</p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA</p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"</p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes.</p><p>AUSTRALIA INCENDIOS</p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>COLOMBIA UBER</p><p>Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero</p><p>Bogot\u00e1 (EFE).- La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0.00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFERDM-_26535619</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFERDM2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XYC-86K1-F0B9-C388-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318666</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1500\"/><timeReceived>5:57 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2020. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes del Mundo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43160\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>January 10, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000246</classCode><className>Campaigns + Elections</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00099LR</classCode><className>Muslims + Islam</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST000D7JM</classCode><className>Aircraft</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-614N-00000-00</id><title>NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL</nitf:hl1><nitf:hl2>Viernes, 10 de enero de 2020 (23.00 GMT)</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">CRISIS CATALU\u00d1A</p><p nitf:lede=\"true\">El PE acata decisi\u00f3n del Supremo y no reconoce a Junqueras como eurodiputado  </p><p nitf:lede=\"true\">Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) acept\u00f3 este viernes la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que dictamina que Oriol Junqueras perdi\u00f3 su inmunidad al ser condenado en firme, y anunci\u00f3 que ya no reconoce al dirigente de ERC como eurodiputado, pese a que s\u00ed lo fue entre el 2 de julio de 2019 y el 3 de enero. Seg\u00fan el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, Junqueras inici\u00f3 su mandato el pasado 2 de julio pero este expir\u00f3 el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\". As\u00ed lo anunciar\u00e1 el propio Sassoli al inicio de la primera sesi\u00f3n plenaria de 2020, que comienza el pr\u00f3ximo lunes en Estrasburgo (Francia) y en la que definitivamente no estar\u00e1 presente Oriol Junqueras.<br/>O.MEDIO ESCALADA UE</p><p nitf:lede=\"true\">UE urge a distensi\u00f3n con Ir\u00e1n y deja abiertas opciones sobre siniestro a\u00e9reo  </p><p>Bruselas (EFE).- Los ministros de Exteriores de la UE urgieron este viernes a rebajar la tensi\u00f3n con Ir\u00e1n para evitar \"otra guerra\" en Oriente Medio, y pidieron esperar a los resultados de la investigaci\u00f3n sobre el avi\u00f3n civil accidentado en Teher\u00e1n, pese a que algunos pa\u00edses apuntaron a que lo derrib\u00f3 un misil iran\u00ed. \"La regi\u00f3n no se puede permitir otra guerra y pedimos urgentemente rebajar las tensiones y m\u00e1xima contenci\u00f3n a todas las partes\", declar\u00f3 el alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell, en una rueda de prensa al t\u00e9rmino de un Consejo extraordinario de ministros convocado para abordar esa crisis y el conflicto en Libia. No hubo consenso entre los europeos sobre las causas del siniestro del vuelo 752 de Ukranian International Airlines (UIA), que se estrell\u00f3 el mi\u00e9rcoles cerca de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo sin que ninguna sobreviviera. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, que tambi\u00e9n fue invitado al Consejo, se inclin\u00f3 igualmente por que fue derribado por accidente por un misil disparado por Ir\u00e1n. Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que un misil derribara el avi\u00f3n y abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses. </p><p>O.MEDIO ESCALADA IRAK  </p><p>Iraqu\u00edes protestan en masa contra EEUU e Ir\u00e1n y Bagdad pide salida de tropas  </p><p>Bagdad (EFE).- Decenas de miles de personas se echaron hoy a las calles en Irak para protestar por los recientes ataques de Estados Unidos e Ir\u00e1n en su territorio, mientras el primer ministro iraqu\u00ed, Adel Abdelmahdi, ha pedido a Washington que env\u00ede a sus representantes para negociar la retirada de las tropas extranjeras. En numerosas plazas de Bagdad y en nueve provincias del centro y sur del pa\u00eds se gritaron consignas contra Washington y Teher\u00e1n por convertir Irak \"en una plaza para su rendici\u00f3n de cuentas\" y contra los pol\u00edticos \"corruptos\" iraqu\u00edes que lo permitieron. </p><p>O.MEDIO ESCALADA EEUU </p><p>Trump autoriza nuevas sanciones en otra vuelta de tuerca contra Ir\u00e1n  </p><p>Washington (EFE).- El presidente estadounidense, Donald Trump, dio luz verde hoy a sanciones econ\u00f3micas adicionales contra Ir\u00e1n, que incluyen a altos cargos del r\u00e9gimen de Teher\u00e1n y a la industria metal\u00fargica, con las que busca asfixiar a\u00fan m\u00e1s a ese pa\u00eds tras el ataque con misiles bal\u00edsticos contra dos bases con tropas estadounidenses en Irak. Entre los altos cargos sancionados figuran el secretario del Consejo Supremo de Seguridad Nacional, Ali Shamkhani; Mohammad Reza Ashtiani, jefe de gabinete adjunto de las Fuerzas Armadas de Ir\u00e1n; y Gholamreza Soleimani, l\u00edder del grupo paramilitar Basij del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica. Irak solicit\u00f3 al Consejo de Seguridad de Naciones Unidas que condene los ataques que tanto EE.UU. como Ir\u00e1n llevaron a cabo en su territorio, e hizo un llamamiento a la calma y a la distensi\u00f3n y a que no se tomen m\u00e1s medidas unilaterales, dijo el embajador iraqu\u00ed Mohammed Hussein Bahr Alulum ante el \u00f3rgano de la ONU. </p><p>IRLANDA DEL NORTE PAZ  </p><p>Los partidos norirlandeses aceptan acuerdo para restaurar el Gobierno  </p><p>Dubl\u00edn (EFE).- Despu\u00e9s de tres a\u00f1os de par\u00e1lisis pol\u00edtica en Irlanda del Norte, los partidos de la provincia brit\u00e1nica han aceptado un acuerdo para restaurar el Gobierno de poder compartido, que se enfrenta a retos como el \"brexit\" o las demandas por la reunificaci\u00f3n de Irlanda. El pacto ha sido posible tras casi nueve meses de intensos contactos de Londres y Dubl\u00edn con las formaciones norirlandeses, que han dado su visto bueno a las propuestas presentadas en un documento titulado \"Nueva D\u00e9cada, Nuevo Enfoque\". Ese texto aporta soluciones en \"cinco \u00e1reas clave\" de la gobernabilidad de la regi\u00f3n, las cuales ayudar\u00e1n a limar las diferencias que mantienen el Partido Democr\u00e1tico Unionista (DUP) y el Sinn F\u00e9in, principales representantes de sus respectivas comunidades, la protestante y la cat\u00f3lica. La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, celebr\u00f3 el acuerdo, que consider\u00f3 un paso \"extremadamente positivo\". </p><p>TAIWAN ELECCIONES  </p><p>La presidenta de Taiw\u00e1n llama a votar masivamente para garantizar su victoria  </p><p>Taipei (EFE).- La presidenta de Taiw\u00e1n, Tsai Ing-wen, llam\u00f3 a votar masivamente para garantizar su victoria en las elecciones presidenciales de ma\u00f1ana, s\u00e1bado, como predicen los sondeos, mientras que su principal rival, el candidato del Kuomintang, Han Kuo-yu, acus\u00f3 de corrupci\u00f3n e inacci\u00f3n a su gobierno. Ambos candidatos congregaron a cientos de miles de personas en sus respectivos cierres de campa\u00f1a: Tsai en el c\u00e9ntrico bulevar Ketagalan de la capital, Taipei, y Han en la ciudad de Kaohsiung, de la que es alcalde, en el sur del pa\u00eds.Tsai hizo un discurso con varias referencias a Hong Kong, ciudad que se ha convertido en una de las referencias clave de las presidenciales taiwanesas, por la influencia que han tenido las protestas en la ciudad en el vuelco en las preferencias de los votantes que reflejan las encuestas. </p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N  </p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n  </p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta. </p><p>VENEZUELA CRISIS  </p><p>Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos  </p><p>Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.  </p><p>BOLIVIA CRISIS  </p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"  </p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\". </p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA  </p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"  </p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. </p><p>AUSTRALIA INCENDIOS  </p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds  </p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. EFE</p><p>cd <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-614N-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1687\"/><timeReceived>10:48 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>10 enero 2020 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>ABONADOS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00099LR</classCode><className>Muslims + Islam</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"80\"><classCode>STX000246</classCode><className>Campaigns + Elections</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0009G89</classCode><className>Regional + Local Governments</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-614M-00000-00</id><title>NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL</nitf:hl1><nitf:hl2>Viernes, 10 de enero de 2020 (23.00 GMT)</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos  </p><p nitf:lede=\"true\">Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.  </p><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS  </p><p nitf:lede=\"true\">La OEA respalda a Juan Guaid\u00f3 como jefe del Parlamento de Venezuela</p><p>Washington (EFE).- La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) conden\u00f3 este viernes las \"t\u00e1cticas intimidatorias\" que marcaron la sesi\u00f3n del pasado domingo en el Parlamento de Venezuela y respald\u00f3 a Juan Guaid\u00f3 como presidente de ese \u00f3rgano legislativo, sin reconocer la elecci\u00f3n del diputado Luis Parra para el cargo. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la OEA aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la pugna por el liderazgo de la Asamblea Nacional venezolana (AN, Parlamento), un texto impulsado por Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Guatemala, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela.La medida, aprobada con veinte votos a favor, cinco en contra y ocho abstenciones, recibe \"con benepl\u00e1cito la elecci\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela\".<br/>EEUU TRUMP</p><p>Los dem\u00f3cratas entregar\u00e1n la pr\u00f3xima semana al Senado los cargos contra Trump  </p><p>Washington (EFE).- El \"impeachment\" (juicio pol\u00edtico) contra el presidente estadounidense, Donald Trump, por las presiones a Ucrania podr\u00eda comenzar la semana que viene, cuando los dem\u00f3cratas enviar\u00e1n finalmente los cargos a un Senado cuya mayor\u00eda republicana quiere zanjar el proceso cuanto antes. La presidenta de la C\u00e1mara de Representantes, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, anunci\u00f3 hoy que la pr\u00f3xima semana entregar\u00e1 al Senado los cargos pol\u00edticos contra Trump que esa instancia legislativa aprob\u00f3 a mediados de diciembre, despu\u00e9s de casi un mes de negociaciones y dudas sobre si el proceso tendr\u00e1 suficientes garant\u00edas bajo la batuta republicana. \"He pedido al presidente del Comit\u00e9 Judicial (de la C\u00e1mara Baja), Jerry Nadler, que est\u00e9 preparado para traer al hemiciclo la pr\u00f3xima semana una resoluci\u00f3n para designar a los jefes (del juicio pol\u00edtico) y transmitir los cargos pol\u00edticos al Senado\", dijo Pelosi en una carta dirigida a los dem\u00f3cratas. </p><p>BOLIVIA CRISIS  </p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"  </p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\". </p><p>O.MEDIO ESCALADA UE  </p><p>UE urge a distensi\u00f3n con Ir\u00e1n y deja abiertas opciones sobre siniestro a\u00e9reo  </p><p>Bruselas (EFE).- Los ministros de Exteriores de la UE urgieron este viernes a rebajar la tensi\u00f3n con Ir\u00e1n para evitar \"otra guerra\" en Oriente Medio, y pidieron esperar a los resultados de la investigaci\u00f3n sobre el avi\u00f3n civil accidentado en Teher\u00e1n, pese a que algunos pa\u00edses apuntaron a que lo derrib\u00f3 un misil iran\u00ed. \"La regi\u00f3n no se puede permitir otra guerra y pedimos urgentemente rebajar las tensiones y m\u00e1xima contenci\u00f3n a todas las partes\", declar\u00f3 el alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell, en una rueda de prensa al t\u00e9rmino de un Consejo extraordinario de ministros convocado para abordar esa crisis y el conflicto en Libia. No hubo consenso entre los europeos sobre las causas del siniestro del vuelo 752 de Ukranian International Airlines (UIA), que se estrell\u00f3 el mi\u00e9rcoles cerca de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo sin que ninguna sobreviviera. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, que tambi\u00e9n fue invitado al Consejo, se inclin\u00f3 igualmente por que fue derribado por accidente por un misil disparado por Ir\u00e1n. Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que un misil derribara el avi\u00f3n y abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses. </p><p>O.MEDIO ESCALADA IRAK  </p><p>Iraqu\u00edes protestan en masa contra EEUU e Ir\u00e1n y Bagdad pide salida de tropas  </p><p>Bagdad (EFE).- Decenas de miles de personas se echaron hoy a las calles en Irak para protestar por los recientes ataques de Estados Unidos e Ir\u00e1n en su territorio, mientras el primer ministro iraqu\u00ed, Adel Abdelmahdi, ha pedido a Washington que env\u00ede a sus representantes para negociar la retirada de las tropas extranjeras. En numerosas plazas de Bagdad y en nueve provincias del centro y sur del pa\u00eds se gritaron consignas contra Washington y Teher\u00e1n por convertir Irak \"en una plaza para su rendici\u00f3n de cuentas\" y contra los pol\u00edticos \"corruptos\" iraqu\u00edes que lo permitieron. </p><p>O.MEDIO ESCALADA EEUU </p><p>Trump autoriza nuevas sanciones en otra vuelta de tuerca contra Ir\u00e1n  </p><p>Washington (EFE).- El presidente estadounidense, Donald Trump, dio luz verde hoy a sanciones econ\u00f3micas adicionales contra Ir\u00e1n, que incluyen a altos cargos del r\u00e9gimen de Teher\u00e1n y a la industria metal\u00fargica, con las que busca asfixiar a\u00fan m\u00e1s a ese pa\u00eds tras el ataque con misiles bal\u00edsticos contra dos bases con tropas estadounidenses en Irak. Entre los altos cargos sancionados figuran el secretario del Consejo Supremo de Seguridad Nacional, Ali Shamkhani; Mohammad Reza Ashtiani, jefe de gabinete adjunto de las Fuerzas Armadas de Ir\u00e1n; y Gholamreza Soleimani, l\u00edder del grupo paramilitar Basij del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica. Irak solicit\u00f3 al Consejo de Seguridad de Naciones Unidas que condene los ataques que tanto EE.UU. como Ir\u00e1n llevaron a cabo en su territorio, e hizo un llamamiento a la calma y a la distensi\u00f3n y a que no se tomen m\u00e1s medidas unilaterales, dijo el embajador iraqu\u00ed Mohammed Hussein Bahr Alulum ante el \u00f3rgano de la ONU. </p><p>CRISIS CATALU\u00d1A</p><p>El PE acata decisi\u00f3n del Supremo y no reconoce a Junqueras como eurodiputado  </p><p>Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) acept\u00f3 este viernes la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que dictamina que Oriol Junqueras perdi\u00f3 su inmunidad al ser condenado en firme, y anunci\u00f3 que ya no reconoce al dirigente de ERC como eurodiputado, pese a que s\u00ed lo fue entre el 2 de julio de 2019 y el 3 de enero. Seg\u00fan el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, Junqueras inici\u00f3 su mandato el pasado 2 de julio pero este expir\u00f3 el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\". As\u00ed lo anunciar\u00e1 el propio Sassoli al inicio de la primera sesi\u00f3n plenaria de 2020, que comienza el pr\u00f3ximo lunes en Estrasburgo (Francia) y en la que definitivamente no estar\u00e1 presente Oriol Junqueras. </p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N </p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n  </p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta. </p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA  </p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"  </p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. </p><p>AUSTRALIA INCENDIOS  </p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds  </p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.  </p><p>COLOMBIA UBER  </p><p>Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero  </p><p>Bogot\u00e1 (EFE).- La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0.00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE</p><p>cd <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5Y0Y-3KF1-JBYH-614M-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1771\"/><timeReceived>10:48 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>10 enero 2020 viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>ABONADOS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00099LR</classCode><className>Muslims + Islam</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000246</classCode><className>Campaigns + Elections</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XYC-86K1-F0B9-C3FB-00000-00</id><title>Viernes, 10 de enero de 2020 (23.00 GMT)</title><published>2020-01-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Viernes, 10 de enero de 2020 (23.00 GMT)</nitf:hl1><nitf:hl2>NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>cd</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos</p><p nitf:lede=\"true\">Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.</p><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">La OEA respalda a Juan Guaid\u00f3 como jefe del Parlamento de Venezuela</p><p>Washington (EFE).- La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) conden\u00f3 este viernes las \"t\u00e1cticas intimidatorias\" que marcaron la sesi\u00f3n del pasado domingo en el Parlamento de Venezuela y respald\u00f3 a Juan Guaid\u00f3 como presidente de ese \u00f3rgano legislativo, sin reconocer la elecci\u00f3n del diputado Luis Parra para el cargo. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la OEA aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la pugna por el liderazgo de la Asamblea Nacional venezolana (AN, Parlamento), un texto impulsado por Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Guatemala, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela.La medida, aprobada con veinte votos a favor, cinco en contra y ocho abstenciones, recibe \"con benepl\u00e1cito la elecci\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela\".</p><p>EEUU TRUMP</p><p>Los dem\u00f3cratas entregar\u00e1n la pr\u00f3xima semana al Senado los cargos contra Trump</p><p>Washington (EFE).- El \"impeachment\" (juicio pol\u00edtico) contra el presidente estadounidense, Donald Trump, por las presiones a Ucrania podr\u00eda comenzar la semana que viene, cuando los dem\u00f3cratas enviar\u00e1n finalmente los cargos a un Senado cuya mayor\u00eda republicana quiere zanjar el proceso cuanto antes. La presidenta de la C\u00e1mara de Representantes, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, anunci\u00f3 hoy que la pr\u00f3xima semana entregar\u00e1 al Senado los cargos pol\u00edticos contra Trump que esa instancia legislativa aprob\u00f3 a mediados de diciembre, despu\u00e9s de casi un mes de negociaciones y dudas sobre si el proceso tendr\u00e1 suficientes garant\u00edas bajo la batuta republicana. \"He pedido al presidente del Comit\u00e9 Judicial (de la C\u00e1mara Baja), Jerry Nadler, que est\u00e9 preparado para traer al hemiciclo la pr\u00f3xima semana una resoluci\u00f3n para designar a los jefes (del juicio pol\u00edtico) y transmitir los cargos pol\u00edticos al Senado\", dijo Pelosi en una carta dirigida a los dem\u00f3cratas.</p><p>BOLIVIA CRISIS</p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"</p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\".</p><p>O.MEDIO ESCALADA UE</p><p>UE urge a distensi\u00f3n con Ir\u00e1n y deja abiertas opciones sobre siniestro a\u00e9reo</p><p>Bruselas (EFE).- Los ministros de Exteriores de la UE urgieron este viernes a rebajar la tensi\u00f3n con Ir\u00e1n para evitar \"otra guerra\" en Oriente Medio, y pidieron esperar a los resultados de la investigaci\u00f3n sobre el avi\u00f3n civil accidentado en Teher\u00e1n, pese a que algunos pa\u00edses apuntaron a que lo derrib\u00f3 un misil iran\u00ed. \"La regi\u00f3n no se puede permitir otra guerra y pedimos urgentemente rebajar las tensiones y m\u00e1xima contenci\u00f3n a todas las partes\", declar\u00f3 el alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell, en una rueda de prensa al t\u00e9rmino de un Consejo extraordinario de ministros convocado para abordar esa crisis y el conflicto en Libia. No hubo consenso entre los europeos sobre las causas del siniestro del vuelo 752 de Ukranian International Airlines (UIA), que se estrell\u00f3 el mi\u00e9rcoles cerca de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo sin que ninguna sobreviviera. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, que tambi\u00e9n fue invitado al Consejo, se inclin\u00f3 igualmente por que fue derribado por accidente por un misil disparado por Ir\u00e1n. Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que un misil derribara el avi\u00f3n y abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses.</p><p>O.MEDIO ESCALADA IRAK</p><p>Iraqu\u00edes protestan en masa contra EEUU e Ir\u00e1n y Bagdad pide salida de tropas</p><p>Bagdad (EFE).- Decenas de miles de personas se echaron hoy a las calles en Irak para protestar por los recientes ataques de Estados Unidos e Ir\u00e1n en su territorio, mientras el primer ministro iraqu\u00ed, Adel Abdelmahdi, ha pedido a Washington que env\u00ede a sus representantes para negociar la retirada de las tropas extranjeras. En numerosas plazas de Bagdad y en nueve provincias del centro y sur del pa\u00eds se gritaron consignas contra Washington y Teher\u00e1n por convertir Irak \"en una plaza para su rendici\u00f3n de cuentas\" y contra los pol\u00edticos \"corruptos\" iraqu\u00edes que lo permitieron.</p><p>O.MEDIO ESCALADA EEUU</p><p>Trump autoriza nuevas sanciones en otra vuelta de tuerca contra Ir\u00e1n</p><p>Washington (EFE).- El presidente estadounidense, Donald Trump, dio luz verde hoy a sanciones econ\u00f3micas adicionales contra Ir\u00e1n, que incluyen a altos cargos del r\u00e9gimen de Teher\u00e1n y a la industria metal\u00fargica, con las que busca asfixiar a\u00fan m\u00e1s a ese pa\u00eds tras el ataque con misiles bal\u00edsticos contra dos bases con tropas estadounidenses en Irak. Entre los altos cargos sancionados figuran el secretario del Consejo Supremo de Seguridad Nacional, Ali Shamkhani; Mohammad Reza Ashtiani, jefe de gabinete adjunto de las Fuerzas Armadas de Ir\u00e1n; y Gholamreza Soleimani, l\u00edder del grupo paramilitar Basij del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica. Irak solicit\u00f3 al Consejo de Seguridad de Naciones Unidas que condene los ataques que tanto EE.UU. como Ir\u00e1n llevaron a cabo en su territorio, e hizo un llamamiento a la calma y a la distensi\u00f3n y a que no se tomen m\u00e1s medidas unilaterales, dijo el embajador iraqu\u00ed Mohammed Hussein Bahr Alulum ante el \u00f3rgano de la ONU.</p><p>CRISIS CATALU\u00d1A</p><p>El PE acata decisi\u00f3n del Supremo y no reconoce a Junqueras como eurodiputado</p><p>Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) acept\u00f3 este viernes la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que dictamina que Oriol Junqueras perdi\u00f3 su inmunidad al ser condenado en firme, y anunci\u00f3 que ya no reconoce al dirigente de ERC como eurodiputado, pese a que s\u00ed lo fue entre el 2 de julio de 2019 y el 3 de enero. Seg\u00fan el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, Junqueras inici\u00f3 su mandato el pasado 2 de julio pero este expir\u00f3 el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\". As\u00ed lo anunciar\u00e1 el propio Sassoli al inicio de la primera sesi\u00f3n plenaria de 2020, que comienza el pr\u00f3ximo lunes en Estrasburgo (Francia) y en la que definitivamente no estar\u00e1 presente Oriol Junqueras.</p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N</p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n</p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta.</p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA</p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"</p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes.</p><p>AUSTRALIA INCENDIOS</p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>COLOMBIA UBER</p><p>Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero</p><p>Bogot\u00e1 (EFE).- La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0.00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFERDM-_26536111</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFERDM2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XYC-86K1-F0B9-C3FB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318666</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1761\"/><timeReceived>10:48 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2020. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes del Mundo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43160\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"01\" year=\"2020\"><dateText>January 10, 2020 Friday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00099LR</classCode><className>Muslims + Islam</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX000726</classCode><className>Fires</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000246</classCode><className>Campaigns + Elections</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GF6-KTP3-RSXW-H2N8-00000-00</id><title>India: Impactantes im\u00e1genes de la avalancha en Uttarkashi, M\u00e1s de 100 desaparecidos</title><published>2025-08-06T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>India: Impactantes im\u00e1genes de la avalancha en Uttarkashi, M\u00e1s de 100 desaparecidos</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Yhancy Burgos</nameText></person></author></nitf:byline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Devastadoras inundaciones repentinas asolan Uttarkashi, India, dejando destrucci\u00f3n a su paso. Un aguacero catastr\u00f3fico provoc\u00f3 inundaciones repentinas en la aldea Dharali de Uttarkashi, ubicada cerca de...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Devastadoras inundaciones repentinas asolan Uttarkashi, India, dejando destrucci\u00f3n a su paso. Un aguacero catastr\u00f3fico provoc\u00f3 inundaciones repentinas en la aldea Dharali de Uttarkashi, ubicada cerca de Harsil en Uttarakhand, India, causando una devastaci\u00f3...</p><p>Devastadoras inundaciones repentinas asolan Uttarkashi, India, dejando destrucci\u00f3n a su paso.  Un aguacero catastr\u00f3fico provoc\u00f3 inundaciones repentinas en la aldea Dharali de Uttarkashi, ubicada cerca de Harsil en Uttarakhand, India, causando una devastaci\u00f3n generalizada.  El diluvio, alimentado por una repentina crecida del r\u00edo Kheer Ganga, arras\u00f3 casas, hoteles e infraestructura, dejando al menos cuatro personas muertas y m\u00e1s de 50 desaparecidas.  Las operaciones de rescate est\u00e1n en marcha, con el Ej\u00e9rcito de la India, la Fuerza Nacional de Respuesta a Desastres (NDRF), la Fuerza de Respuesta a Desastres del Estado (SDRF) y la Polic\u00eda Fronteriza Indo-Tibetana (ITBP) trabajando para evacuar a los sobrevivientes y brindar ayuda.  Los videos que circulan en l\u00ednea muestran torrentes de agua turbia y escombros que atraviesan el pueblo, destruyendo edificios y carreteras en minutos.  El Departamento Meteorol\u00f3gico ha advertido de fuertes lluvias continuas en las regiones monta\u00f1osas de Uttarakhand hasta el 10 de agosto, lo que aumenta la preocupaci\u00f3n por nuevas inundaciones.  If this heart-wrenching video of the Uttarkashi flashflood doesn\u2019t shake you to your core, I don\u2019t know what will. it\u2019s a stark reminder of the climate crisis we\u2019re facing. We can\u2019t keep ignoring the signs. We need to act now.Join me in demanding climate justice.#uttarkashiflood pic.twitter.com/7HFhhrKFLh  \u2014 Ridhima pandey (@ridhimapandeyy) August 5, 2025  \u2757\ufe0f \u2013 Devastating Flash Floods Ravage Uttarkashi, India, Leaving Destruction in Their Wake  A catastrophic cloudburst triggered flash floods in Uttarkashi\u2019s Dharali village, located near Harsil in Uttarakhand, India, causing widespread devastation.  The deluge, fueled by a\u2026 pic.twitter.com/CKJer99Ql4  \u2014 The Informant (@theinformant_x) August 5, 2025</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57391513634</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GF6-KTP3-RSXW-H2N8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-08-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"342\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>HSB Noticias.com</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"06\" month=\"08\" year=\"2025\"><dateText>6 Agosto 2025 Mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX000735</classCode><className>Floods + Flooding</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001151</classCode><className>Missing Persons</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009REF</classCode><className>Lodging</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001916</classCode><className>Travel, Hospitality + Tourism</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000453</classCode><className>Death + Dying</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N624230CC</classCode><className>Disaster + Emergency Relief</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001193</classCode><className>Territorial + National Borders</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001385</classCode><className>Avalanches</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>South America</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000735</classCode><className>FLOODS &amp; FLOODING</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURAL DISASTERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX000735</classCode><className>Floods &amp; Flooding</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001151</classCode><className>Missing Persons</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001385</classCode><className>Avalanches</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001501</classCode><className>Rivers</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000453</classCode><className>Death &amp; Dying</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N624230CC</classCode><className>Disaster &amp; Emergency Relief</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001193</classCode><className>Territorial &amp; National Borders</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST0009RTQ</classCode><className>Mountains</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009REF</classCode><className>Lodging</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001916</classCode><className>Travel, Hospitality &amp; Tourism</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N928110MM</classCode><className>Armed Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001914</classCode><className>Transportation Infrastructure</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GS115</classCode><className>UTTARAKHAND, INDIA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC341</classCode><className>COLOMBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBB-BK73-SHKV-N1KP-00000-00</id><title>Greenpeace celebra que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d del TIJ posa el clima \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d</title><published>2025-07-23T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Greenpeace celebra que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d del TIJ posa el clima \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>ACN Barcelona - Greenpeace ha celebrat que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d emesa aquest dimecres pel Tribunal Internacional de Just\u00edcia (TIJ) posa el clima i la seva preservaci\u00f3 \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d....</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">ACN Barcelona - Greenpeace ha celebrat que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d emesa aquest dimecres pel Tribunal Internacional de Just\u00edcia (TIJ) posa el clima i la seva preservaci\u00f3 \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d. El TIJ ha dit que els estats tenen el \u201cd...</p><p>ACN Barcelona - Greenpeace ha celebrat que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d emesa aquest dimecres pel Tribunal Internacional de Just\u00edcia (TIJ) posa el clima i la seva preservaci\u00f3 \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d. El TIJ ha dit que els estats tenen el \u201cdeure\u201d de prevenir la crisi clim\u00e0tica i ha alertat que aquesta q\u00fcesti\u00f3 suposa una \u201camena\u00e7a existencial\u201d. Per a Greenpeace, la decisi\u00f3 representa una \u201cfita\u201d en la protecci\u00f3 de la poblaci\u00f3 afectada per la crisi, at\u00e8s que \u201crefor\u00e7a les responsabilitats\u201d dels estats \u201cm\u00e9s enll\u00e0 del que disposa l'Acord de Par\u00eds\u201d. A m\u00e9s, subratlla l'entitat, \u201cincorpora noves obligacions derivades del dret internacional dels drets humans\u201d.  Lorena Ruiz-Huerta, advocada de Greenpeace Espanya, ha considerat que la resoluci\u00f3 \u201cmarca un canvi de tend\u00e8ncia\u201d en el dret internacional, que \u201ccomen\u00e7a a situar la protecci\u00f3 del clima i els drets humans per sobre dels interessos econ\u00f2mics de les empreses\u201d. Tamb\u00e9 ha opinat que a partir de la decisi\u00f3 del TIJ, els estats \u201cja no poden seguir eludint les obligacions clim\u00e0tiques\u201d i que els \u201ccontaminadors\u201d han de \u201cpagar pels danys que han causat\u201d.  En un sentit similar s'ha expressat l'organitzaci\u00f3 World's Youth for Climate, que ha considerat la sent\u00e8ncia un \u201cpunt d'inflexi\u00f3\u201d per a les comunitats que estan a primera l\u00ednia de la crisi arreu del planeta. \u201cLa just\u00edcia clim\u00e0tica ja no \u00e9s opcional\u201d.  Vishal Prasad, director d'Estudiants en Lluita contra el Canvi Clim\u00e0tic de les Illes Pac\u00edfiques, ha considerat, de la seva banda, que la decisi\u00f3 del TIJ \u201cens apropa a un m\u00f3n en qu\u00e8 els governs ja no poden tancar els ulls davant les seves responsabilitats legals\u201d.  Jule Schnakenberg, director executiu de World's Youth For Climate Justice, ha indicat, alhora, que tribunals internacionals d'arreu del m\u00f3n ha parlat \u201calt i clar\u201d per indicar que els \u201cdanys clim\u00e0tics s'han d'evitar\u201d i que s'han de pagar les reparacions all\u00e0 on s'han causat els mals. \u201cL'alineaci\u00f3 d'aquests tribunals internacionals demostra una entesa unificada segons la qual la crisi clim\u00e0tica amena\u00e7a drets humans fonamentals\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57285219015</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBB-BK73-SHKV-N1KP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"387\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>La Vanguardia</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"23\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>23 Julio 2025 Mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Spain</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Southern Europe</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSTY</classCode><className>ENVIRONMENTAL ACTIVISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental &amp; Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC325</classCode><className>SPAIN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBV-XG53-RRW5-P1DP-00000-00</id><title>El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil</title><published>2025-07-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Lourdes Uquillas Lourdes Uquillas Redacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \u201cuna herencia clim\u00e1tica m\u00e1s justa\u201d, explica en entrevista con EFE Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Oru\u00e9, de World's...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Lourdes Uquillas Lourdes Uquillas Redacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su l...</p><p>Lourdes Uquillas  Lourdes Uquillas  Redacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \u201cuna herencia clim\u00e1tica m\u00e1s justa\u201d, explica en entrevista con EFE Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Oru\u00e9, de World's Youth for Climate Justice (WY4JC).  Rodr\u00edguez Oru\u00e9, abogado costarricense especializado en derechos humanos y crisis clim\u00e1tica, subraya que la iniciativa de petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva surgi\u00f3 cuando en 2023 \u201cun grupo de 27 estudiantes de la University of The South Pacific, de la Rep\u00fablica de Vanuatu (en Ocean\u00eda), decidi\u00f3 en un proyecto de clase preguntar a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) si lo que est\u00e1 pasando en su pa\u00eds est\u00e1 bien\u201d.  Los alumnos plantearon adem\u00e1 \u201cqu\u00e9 acciones se pod\u00edan llevar a cabo para enmendar la situaci\u00f3n y para que los estados causantes de su situaci\u00f3n reparen los da\u00f1os\u201d.  Movimiento juvenil mundial por el clima  La petici\u00f3n tuvo repercusi\u00f3n entre los j\u00f3venes en esa zona del Pac\u00edfico y se constituy\u00f3 la organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (PISFCC), movimiento que logr\u00f3 el apoyo de unas 1.700 organizaciones de todo el mundo.  La Rep\u00fablica de Vanuatu es un estado insular ubicado en Ocean\u00eda, en el Pac\u00edfico Sur, y uno de los m\u00e1s afectados por los impactos del calentamiento global y el ascenso del nivel del mar, cuyo origen est\u00e1 en las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) de los pa\u00edses m\u00e1s industrializados y contaminantes.  El planteamiento recibi\u00f3 el apoyo total del Ministerio de Asuntos Exteriores de Vanuatu, que junto al Gobierno iniciaron una campa\u00f1a diplom\u00e1tica internacional para dar a conocer la petici\u00f3n y conseguir el apoyo necesario ante la Asamblea de Naciones Unidas, lo que supuso \u201cun trabajo gigantesco, convencer a casi todos los estados del mundo de la importancia del tema y de la consulta al Tribunal principal de Naciones Unidas\u201d.  Al mismo tiempo, seg\u00fan Rodr\u00edguez Oru\u00e9, los estudiantes empezaron a participar en las Conferencias de las Partes de Naciones Unidas del Cambio Clim\u00e1tico (COP), donde encontraron a estudiantes de derecho de otras partes del mundo y decidieron formar una red mundial para trabajar con los Estados.  As\u00ed naci\u00f3 World Youth for Climate Justice (WY4CJ) (Juventudes del mundo por la justicia clim\u00e1tica), que empez\u00f3 a trabajar con campa\u00f1as nacionales para involucrar a los gobiernos, pero tambi\u00e9n campa\u00f1as regionales en todos los continentes en las que \u201ctrabajan estudiantes de derecho, haciendo trabajo de forma voluntaria\u201d, como el propio Rodr\u00edguez Oru\u00e9.  \u201cEl cambio clim\u00e1tico nos preocupa profundamente, porque es nuestro presente y nuestro futuro los que est\u00e1n en peligro\u201d, asegura el abogado costarricense, y explica que as\u00ed fueron logrando la adhesi\u00f3n de muchas organizaciones de la sociedad civil, con el objetivo de hablar con todos los poderes de los estados, como el legislativo y el ejecutivo, que \u201crecibieron a los j\u00f3venes con las puertas abiertas\u201d.  Tras m\u00faltiples conversaciones y con la iniciativa planteada por el Gobierno de Vanuatu en representaci\u00f3n de los estudiantes, \u201cen 2023 se logr\u00f3 el consenso de resoluci\u00f3n que se necesitaba en la Asamblea General de Naciones Unidas para plantear posteriormente la consulta ante la CIJ con el apoyo de casi cien pa\u00edses\u201d.  Como antecedente, explica, \u201cen el a\u00f1o 2011 se intent\u00f3 algo similar, pero varios estados hist\u00f3ricamente contaminantes, lograron convencer a muchos otros estados para que no pasara la resoluci\u00f3n\u201d.  Principio intergeneracional  Tras la aceptaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n ante la Asamblea de Naciones Unidas, el WY4CJ se plante\u00f3 entones la estrategia a seguir, porque la consulta \u201cya era una realidad e iba a la CIJ, ten\u00edamos que convencer a muchos estados que ni siquiera exist\u00edan en el momento de la creaci\u00f3n de la Corte (1945)\u201d.  \u201cNos preocupa mucho, muchas personas de mi generaci\u00f3n que ven el mundo no quieren traer hijos, porque sabemos lo que est\u00e1 pasando\u201d, sostiene, \u201cconocemos la indiferencia que contin\u00faa habiendo hasta la fecha y nos preocupan profundamente aspectos que antes que disuadirnos son parte de la motivaci\u00f3n\u201d.  \u201cLa CIJ ten\u00eda varias opciones y escogi\u00f3 la opci\u00f3n que m\u00e1s respeta nuestros derechos y falla que aquellos estados que han sido da\u00f1ados por la conducta de otros puedan buscar reparaciones\u201d.  Casos en todo el mundo  Rodr\u00edguez Oru\u00e9 explica que \u201caproximadamente desde hace unos diez a\u00f1os ha habido un incremento exponencial del uso estrat\u00e9gico del derecho para incrementar la ambici\u00f3n clim\u00e1tica de los estados, se llama litigio estrat\u00e9gico y se aplica a muchas cosas, sobre todo para la protecci\u00f3n de los derechos humanos\u201d.  \u201cHa habido mucho casos en Am\u00e9rica Latina, en Europa, en \u00c1frica, en todo el mundo\u201d, asegura, y recuerda el de los j\u00f3venes portugueses, que en 2020 interpusieron una demanda por inacci\u00f3n clim\u00e1tica contra 32 pa\u00edses ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH) y que finalmente fue rechaza al no haber agotado antes las instancias locales en Portugal.  Menciona otro fallo hist\u00f3rico, el Tribunal Constitucional Federal de Alemania, que en 2021 declar\u00f3 parcialmente inconstitucional la ley del clima y reforz\u00f3 la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de la juventud tras una demanda de nueve j\u00f3venes alemanes por un futuro m\u00e1s digno.  Recuerda adem\u00e1s, el caso de generaciones futuras versus el Ministerio de Ambiente en Colombia, donde tambi\u00e9n la Corte reconoce esta obligaci\u00f3n de proteger a la naturaleza y las generaciones futuras frente al cambio clim\u00e1tico y ordena el cese de la deforestaci\u00f3n ilegal en la Amazon\u00eda colombiana.  Y subraya su participaci\u00f3n junto a un grupo de j\u00f3venes activistas en una demanda contra el estado costarricense \u201cpor falta de informaci\u00f3n ambiental sobre el cumplimiento de las metas clim\u00e1ticas\u201d, por lo que interpusieron un recurso de amparo ante la Corte Constitucional del pa\u00eds, que fall\u00f3 a su favor y les permiti\u00f3 valorar que \u201cno ha habido un cumplimiento sustantivo de las promesas del Estado costarricense\u201d frente a la crisis clim\u00e1tica.  Recientemente, apunta, la Uni\u00f3n de Abogados Panafricana, con la participaci\u00f3n de j\u00f3venes abogados, present\u00f3 otra solicitud de opini\u00f3n consultiva sobre los impactos del cambio clim\u00e1tico en \u00c1frica ante la Corte Africana de Derechos Humanos y de los pueblos.  \u201cEl derecho es una herramienta m\u00e1s para que los movimientos sociales puedan buscar sus objetivos, pero apoy\u00e1ndose en argumentos jur\u00eddicos, sobre todo en materia de derechos humanos\u201d, que ha tenido \u201ccasos bastante exitosos en materia de cambio clim\u00e1tico, que escalan m\u00e1s all\u00e1 de los Estados llegando a mecanismos regionales e internacionales\u201d.  Los movimientos de j\u00f3venes por el clima, \u201cvemos el fallo como una noticia incre\u00edble, que va a ser una herramienta esencial para potenciar estos litigios y llevarlos a otro nivel. Porque ahora el m\u00e1ximo tribunal del mundo est\u00e1 de nuestro lado\u201d, concluye. EFE  lul/ram</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57306334771</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBV-XG53-RRW5-P1DP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1204\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>La Vanguardia</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"26\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>26 Julio 2025 S\u00e1bado</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000022</classCode><className>Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>Students + Student Life</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0008XOT</classCode><className>Constitutional Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Spain</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Southern Europe</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>STUDENTS &amp; STUDENT LIFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000022</classCode><className>Adolescents &amp; Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>Students &amp; Student Life</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations &amp; Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments &amp; Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008XOT</classCode><className>Constitutional Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC564</classCode><className>VANUATU</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBV-XH83-RRW5-R1JF-00000-00</id><title>El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil</title><published>2025-07-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Lourdes UquillasRedacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \"una herencia clim\u00e1tica m\u00e1s justa\", explica en entrevista con EFE Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Oru\u00e9, de World's Youth for Climate...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Lourdes UquillasRedacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \"una here...</p><p>Lourdes UquillasRedacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \"una herencia clim\u00e1tica m\u00e1s justa\", explica en entrevista con EFE Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Oru\u00e9, de World's Youth for Climate Justice (WY4JC).  Rodr\u00edguez Oru\u00e9, abogado costarricense especializado en derechos humanos y crisis clim\u00e1tica, subraya que la iniciativa de petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva surgi\u00f3 cuando en 2023 \"un grupo de 27 estudiantes de la University of The South Pacific, de la Rep\u00fablica de Vanuatu (en Ocean\u00eda), decidi\u00f3 en un proyecto de clase preguntar a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) si lo que est\u00e1 pasando en su pa\u00eds est\u00e1 bien\".  Los alumnos plantearon adem\u00e1 \"qu\u00e9 acciones se pod\u00edan llevar a cabo para enmendar la situaci\u00f3n y para que los estados causantes de su situaci\u00f3n reparen los da\u00f1os\".  Movimiento juvenil mundial por el clima  La petici\u00f3n tuvo repercusi\u00f3n entre los j\u00f3venes en esa zona del Pac\u00edfico y se constituy\u00f3 la organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (PISFCC), movimiento que logr\u00f3 el apoyo de unas 1.700 organizaciones de todo el mundo.  Todos los beneficios, en un solo lugar Descubr\u00ed donde te conviene comprar hoy  La Rep\u00fablica de Vanuatu es un estado insular ubicado en Ocean\u00eda, en el Pac\u00edfico Sur, y uno de los m\u00e1s afectados por los impactos del calentamiento global y el ascenso del nivel del mar, cuyo origen est\u00e1 en las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI) de los pa\u00edses m\u00e1s industrializados y contaminantes.  Unite al canal de ABC en WhatsApp  El planteamiento recibi\u00f3 el apoyo total del Ministerio de Asuntos Exteriores de Vanuatu, que junto al Gobierno iniciaron una campa\u00f1a diplom\u00e1tica internacional para dar a conocer la petici\u00f3n y conseguir el apoyo necesario ante la Asamblea de Naciones Unidas, lo que supuso \"un trabajo gigantesco, convencer a casi todos los estados del mundo de la importancia del tema y de la consulta al Tribunal principal de Naciones Unidas\".  Al mismo tiempo, seg\u00fan Rodr\u00edguez Oru\u00e9, los estudiantes empezaron a participar en las Conferencias de las Partes de Naciones Unidas del Cambio Clim\u00e1tico (COP), donde encontraron a estudiantes de derecho de otras partes del mundo y decidieron formar una red mundial para trabajar con los Estados.  As\u00ed naci\u00f3 World Youth for Climate Justice (WY4CJ) (Juventudes del mundo por la justicia clim\u00e1tica), que empez\u00f3 a trabajar con campa\u00f1as nacionales para involucrar a los gobiernos, pero tambi\u00e9n campa\u00f1as regionales en todos los continentes en las que \"trabajan estudiantes de derecho, haciendo trabajo de forma voluntaria\", como el propio Rodr\u00edguez Oru\u00e9.  \"El cambio clim\u00e1tico nos preocupa profundamente, porque es nuestro presente y nuestro futuro los que est\u00e1n en peligro\", asegura el abogado costarricense, y explica que as\u00ed fueron logrando la adhesi\u00f3n de muchas organizaciones de la sociedad civil, con el objetivo de hablar con todos los poderes de los estados, como el legislativo y el ejecutivo, que \"recibieron a los j\u00f3venes con las puertas abiertas\".  Tras m\u00faltiples conversaciones y con la iniciativa planteada por el Gobierno de Vanuatu en representaci\u00f3n de los estudiantes, \"en 2023 se logr\u00f3 el consenso de resoluci\u00f3n que se necesitaba en la Asamblea General de Naciones Unidas para plantear posteriormente la consulta ante la CIJ con el apoyo de casi cien pa\u00edses\".  Como antecedente, explica, \"en el a\u00f1o 2011 se intent\u00f3 algo similar, pero varios estados hist\u00f3ricamente contaminantes, lograron convencer a muchos otros estados para que no pasara la resoluci\u00f3n\".  Principio intergeneracional  Tras la aceptaci\u00f3n de la resoluci\u00f3n ante la Asamblea de Naciones Unidas, el WY4CJ se plante\u00f3 entones la estrategia a seguir, porque la consulta \"ya era una realidad e iba a la CIJ, ten\u00edamos que convencer a muchos estados que ni siquiera exist\u00edan en el momento de la creaci\u00f3n de la Corte (1945)\".  \"Nos preocupa mucho, muchas personas de mi generaci\u00f3n que ven el mundo no quieren traer hijos, porque sabemos lo que est\u00e1 pasando\", sostiene, \"conocemos la indiferencia que contin\u00faa habiendo hasta la fecha y nos preocupan profundamente aspectos que antes que disuadirnos son parte de la motivaci\u00f3n\".  \"La CIJ ten\u00eda varias opciones y escogi\u00f3 la opci\u00f3n que m\u00e1s respeta nuestros derechos y falla que aquellos estados que han sido da\u00f1ados por la conducta de otros puedan buscar reparaciones\".  Casos en todo el mundo  Rodr\u00edguez Oru\u00e9 explica que \"aproximadamente desde hace unos diez a\u00f1os ha habido un incremento exponencial del uso estrat\u00e9gico del derecho para incrementar la ambici\u00f3n clim\u00e1tica de los estados, se llama litigio estrat\u00e9gico y se aplica a muchas cosas, sobre todo para la protecci\u00f3n de los derechos humanos\".  \"Ha habido mucho casos en Am\u00e9rica Latina, en Europa, en \u00c1frica, en todo el mundo\", asegura, y recuerda el de los j\u00f3venes portugueses, que en 2020 interpusieron una demanda por inacci\u00f3n clim\u00e1tica contra 32 pa\u00edses ante el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH) y que finalmente fue rechaza al no haber agotado antes las instancias locales en Portugal.  Menciona otro fallo hist\u00f3rico, el Tribunal Constitucional Federal de Alemania, que en 2021 declar\u00f3 parcialmente inconstitucional la ley del clima y reforz\u00f3 la protecci\u00f3n de los derechos fundamentales de la juventud tras una demanda de nueve j\u00f3venes alemanes por un futuro m\u00e1s digno.  Recuerda adem\u00e1s, el caso de generaciones futuras versus el Ministerio de Ambiente en Colombia, donde tambi\u00e9n la Corte reconoce esta obligaci\u00f3n de proteger a la naturaleza y las generaciones futuras frente al cambio clim\u00e1tico y ordena el cese de la deforestaci\u00f3n ilegal en la Amazon\u00eda colombiana.  Y subraya su participaci\u00f3n junto a un grupo de j\u00f3venes activistas en una demanda contra el estado costarricense \"por falta de informaci\u00f3n ambiental sobre el cumplimiento de las metas clim\u00e1ticas\", por lo que interpusieron un recurso de amparo ante la Corte Constitucional del pa\u00eds, que fall\u00f3 a su favor y les permiti\u00f3 valorar que \"no ha habido un cumplimiento sustantivo de las promesas del Estado costarricense\" frente a la crisis clim\u00e1tica.  Recientemente, apunta, la Uni\u00f3n de Abogados Panafricana, con la participaci\u00f3n de j\u00f3venes abogados, present\u00f3 otra solicitud de opini\u00f3n consultiva sobre los impactos del cambio clim\u00e1tico en \u00c1frica ante la Corte Africana de Derechos Humanos y de los pueblos.  \"El derecho es una herramienta m\u00e1s para que los movimientos sociales puedan buscar sus objetivos, pero apoy\u00e1ndose en argumentos jur\u00eddicos, sobre todo en materia de derechos humanos\", que ha tenido \"casos bastante exitosos en materia de cambio clim\u00e1tico, que escalan m\u00e1s all\u00e1 de los Estados llegando a mecanismos regionales e internacionales\".  Los movimientos de j\u00f3venes por el clima, \"vemos el fallo como una noticia incre\u00edble, que va a ser una herramienta esencial para potenciar estos litigios y llevarlos a otro nivel. Porque ahora el m\u00e1ximo tribunal del mundo est\u00e1 de nuestro lado\", concluye.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57306328207</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBV-XH83-RRW5-R1JF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1218\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>Diario ABC</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"26\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>26 Julio 2025 S\u00e1bado</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000022</classCode><className>Adolescents + Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>Students + Student Life</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0008XOT</classCode><className>Constitutional Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Paraguay</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>South America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>YA3</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>YA3</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>YA3</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>YA3</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>CAN1N</className><className>MEX</className></classificationItem><classificationItem><className>CAN</className><className>WBO</className></classificationItem><classificationItem><className>CANl</className><className>CHIX</className></classificationItem><classificationItem><className>CAN</className><className>LON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>STUDENTS &amp; STUDENT LIFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000022</classCode><className>Adolescents &amp; Teens</className></classificationItem><classificationItem score=\"98\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>Students &amp; Student Life</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations &amp; Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments &amp; Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0008XOT</classCode><className>Constitutional Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541110GM</classCode><className>Lawyers</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC564</classCode><className>VANUATU</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC380</classCode><className>PARAGUAY</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBB-BK63-SGVY-H2BR-00000-00</id><title>La Haya declara que los Estados son legalmente responsables por la crisis clim\u00e1tica</title><published>2025-07-23T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>La Haya declara que los Estados son legalmente responsables por la crisis clim\u00e1tica</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Nelly Toche</nameText></person></author></nitf:byline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>La era de la responsabilidad clim\u00e1tica comienza a construirse, pues en un fallo hist\u00f3rico que promete redefinir el panorama jur\u00eddico global y acelerar la acci\u00f3n clim\u00e1tica, la Corte Internacional de Justicia (CIJ) emiti\u00f3 su primera Opini\u00f3n Consultiva sobre el clima, declarando que los Estados son legalmente responsables de sus emisiones y deben compensar a las naciones y...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La era de la responsabilidad clim\u00e1tica comienza a construirse, pues en un fallo hist\u00f3rico que promete redefinir el panorama jur\u00eddico global y acelerar la acci\u00f3n clim\u00e1tica, la Corte Internacional de Justicia (CIJ) emiti\u00f3 su primera Opini\u00f3n Consultiva sobre ...</p><p>La era de la responsabilidad clim\u00e1tica comienza a construirse, pues en un fallo hist\u00f3rico que promete redefinir el panorama jur\u00eddico global y acelerar la acci\u00f3n clim\u00e1tica, la Corte Internacional de Justicia (CIJ) emiti\u00f3 su primera Opini\u00f3n Consultiva sobre el clima, declarando que los Estados son legalmente responsables de sus emisiones y deben compensar a las naciones y comunidades vulnerables por los da\u00f1os causados por el cambio clim\u00e1tico. Esta decisi\u00f3n, con implicaciones profundas para gobiernos, empresas e inversores, marca un punto de inflexi\u00f3n en la lucha global contra la crisis clim\u00e1tica.  Un mandato del m\u00e1s alto tribunal del mundo  La Opini\u00f3n Consultiva, basada en el Derecho Internacional vinculante, establece un nuevo est\u00e1ndar para la obligaci\u00f3n de los Estados de proteger el sistema clim\u00e1tico. El Juez Iwasawa Yuji, presidente de la CIJ, enfatiz\u00f3 la gravedad de la situaci\u00f3n, afirmando que \"se trata de una preocupaci\u00f3n de proporciones planetarias que pone en peligro todas las formas de vida\". Con esta declaraci\u00f3n, el tribunal busca que sus conclusiones \"permitan al derecho informar y orientar la acci\u00f3n social y pol\u00edtica para resolver la actual crisis clim\u00e1tica\".  Uno de los puntos m\u00e1s relevantes del dictamen es la limitaci\u00f3n de la discrecionalidad de los Estados en la progresi\u00f3n de sus Contribuciones Nacionalmente Determinadas (NDC). El Juez Iwasawa Yuji fue categ\u00f3rico al se\u00f1alar que las partes del Acuerdo de Par\u00eds est\u00e1n obligadas a ejercer la debida diligencia y asegurar que sus NDC cumplan con sus obligaciones. \"En el contexto actual, debido a la gravedad de la amenaza que supone el cambio clim\u00e1tico, el est\u00e1ndar de diligencia debida que debe aplicarse en la preparaci\u00f3n de las NDC es estricto\", sentenci\u00f3. Esto implica que cada Estado debe \"hacer todo lo posible para garantizar que las NDC presentadas representen su mayor ambici\u00f3n posible para alcanzar los objetivos del Acuerdo\".  La CIJ tambi\u00e9n fue expl\u00edcita en cuanto a la responsabilidad por la inacci\u00f3n. El tribunal dictamin\u00f3 que \"el hecho de que el Estado no adopte las medidas apropiadas para proteger el sistema clim\u00e1tico de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEI), incluso mediante la producci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles, el consumo de combustibles f\u00f3siles, la concesi\u00f3n de licencias de exploraci\u00f3n de combustibles f\u00f3siles o la concesi\u00f3n de subvenciones a los combustibles f\u00f3siles, puede constituir un hecho internacionalmente il\u00edcito imputable a ese Estado\".  Quiz\u00e1s una de las declaraciones m\u00e1s esperadas y de mayor impacto fue la referente a los da\u00f1os clim\u00e1ticos. El Juez Iwasawa Yuji sentenci\u00f3 que \"en caso de que la restituci\u00f3n resulte materialmente imposible, los Estados responsables tienen la obligaci\u00f3n de indemnizar\". Esta declaraci\u00f3n abre la puerta a un nuevo paradigma de reparaciones clim\u00e1ticas, exigiendo a los contaminadores hist\u00f3ricos la reducci\u00f3n de sus emisiones y la compensaci\u00f3n a las comunidades m\u00e1s afectadas.  Un impulso para la justicia ambiental  El pronunciamiento de la CIJ se perfila como un catalizador para una reacci\u00f3n en cadena en el litigio clim\u00e1tico a escala mundial. Se espera que los tribunales de todo el mundo hagan referencia a esta Opini\u00f3n Consultiva en sus pr\u00f3ximas decisiones, fortaleciendo los argumentos jur\u00eddicos en los litigios actuales y futuros sobre el clima, especialmente aquellos dirigidos contra empresas demandadas, como las compa\u00f1\u00edas de combustibles f\u00f3siles. La Opini\u00f3n Consultiva aclara que el Derecho Internacional exige algo m\u00e1s que la acci\u00f3n voluntaria, reafirmando la primac\u00eda de la ciencia clim\u00e1tica y ofreciendo una oportunidad para revitalizar las conversaciones mundiales sobre el clima con una claridad jur\u00eddica sobre derechos y responsabilidades.  Este dictamen representa una victoria trascendental para la campa\u00f1a innovadora concebida en 2019 por estudiantes de Derecho de la Universidad del Pac\u00edfico Sur. En colaboraci\u00f3n con el Gobierno de Vanuatu, Pacific Island Students Fighting Climate Change (PISFCC) y World's Youth for Climate Justice (WYCJ), se logr\u00f3 una votaci\u00f3n un\u00e1nime en las Naciones Unidas para solicitar la opini\u00f3n, con el apoyo de m\u00e1s de 1500 organizaciones.  Con ello la Corte rechaz\u00f3 contundentemente los argumentos de pa\u00edses como Estados Unidos y el Reino Unido, que sosten\u00edan que los gobiernos solo estaban obligados por tratados clim\u00e1ticos como el Acuerdo de Par\u00eds y no por obligaciones m\u00e1s estrictas del derecho internacional. Este fallo se considera un impulso significativo para las negociaciones en la pr\u00f3xima Cumbre COP30 en Brasil este noviembre.  Reacciones desde Am\u00e9rica Latina  La decisi\u00f3n de la CIJ ha sido recibida con entusiasmo y un renovado sentido de esperanza en Am\u00e9rica Latina, donde la crisis clim\u00e1tica golpea con especial fuerza a comunidades vulnerables.  Mariana Campos Vega, coordinadora para Am\u00e9rica Latina de World\u2019s Youth for Climate Justice (M\u00e9xico), expres\u00f3: \u201cPara las juventudes y comunidades vulnerables, la decisi\u00f3n de la CIJ nos da herramientas para exigir un futuro habitable. Los grandes emisores ya no tienen excusa para postergar la acci\u00f3n clim\u00e1tica\u201d. Sus palabras encapsulan el sentir de una generaci\u00f3n que ha heredado una crisis y ahora ve una v\u00eda legal para exigir soluciones.  Desde Chile, Mariana Cruz, directora ejecutiva de CEUS Chile, destac\u00f3 el momento como \"un paso crucial para fortalecer el Derecho Internacional ambiental y avanzar hacia una transici\u00f3n justa con enfoque en justicia clim\u00e1tica\". Cruz enfatiz\u00f3 que la acci\u00f3n clim\u00e1tica no puede desvincularse de la garant\u00eda de derechos, haciendo un llamado a los Estados para que asuman esta opini\u00f3n consultiva como \"un mandato \u00e9tico y jur\u00eddico\u201d  Laura Restrepo Alameda, oficial de Incidencia de Climate Action Network Latin America (CANLA) en Colombia, fue contundente al afirmar: \u201cLa Corte dej\u00f3 un mensaje claro: los Estados tienen la obligaci\u00f3n jur\u00eddica y moral de proteger a las personas \u2014no a los intereses\u2014 ante el colapso clim\u00e1tico\u201d. Para Restrepo, este dictamen marca un punto de no retorno, elevando la crisis clim\u00e1tica a una \"violaci\u00f3n sist\u00e9mica de los derechos humanos m\u00e1s fundamentales\u201d.  En Costa Rica, Adri\u00e1n Mart\u00ednez, director de La Ruta del Clima, subray\u00f3 que \u201cLas obligaciones legales son la base m\u00ednima para la acci\u00f3n clim\u00e1tica. La Opini\u00f3n Consultiva de la Corte Internacional de Justicia reafirma la responsabilidad de los Estados de reparar el da\u00f1o\". Mart\u00ednez ve el fallo como un \"deber de reformar y resetear la gobernanza clim\u00e1tica\", instando a que la COP30 abra el camino hacia la justicia y las reparaciones clim\u00e1ticas.  Finalmente, Ashfaq Khalfan, director de Justicia Clim\u00e1tica de Oxfam Am\u00e9rica, celebr\u00f3 la victoria de los j\u00f3venes defensores del clima que llevaron su lucha desde Vanuatu hasta el tribunal m\u00e1s importante del mundo y fue directo al abordar la posici\u00f3n de Estados Unidos: \u201cLos intentos de la administraci\u00f3n Trump de eludir las obligaciones clim\u00e1ticas violan el derecho internacional. El fallo de la CIJ deja claro que todos los pa\u00edses, incluido Estados Unidos, tienen el deber legal de reducir las emisiones, brindar apoyo a otros pa\u00edses y proteger a las personas del da\u00f1o clim\u00e1tico. Abandonar el Acuerdo de Par\u00eds no elimina esa responsabilidad ni hace que la crisis sea menos urgente\u201d.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57286590942</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBB-BK63-SGVY-H2BR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1246\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>El Economista M\u00e9xico</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"23\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>23 Julio 2025 Mi\u00e9rcoles</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government + Public Administration</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>Central America</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1DR</classCode><className>NEGATIVE NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts &amp; Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts &amp; Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties &amp; Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N920000CC</classCode><className>Government &amp; Public Administration</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBF-05J3-RWK4-51WX-00000-00</id><title>Amplio respaldo a la opini\u00f3n consultiva de la CIJ por su impulso a la justicia clim\u00e1tica</title><published>2025-07-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Amplio respaldo a la opini\u00f3n consultiva de la CIJ por su impulso a la justicia clim\u00e1tica</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse. La CIJ, con sede en La...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estado...</p><p>\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse.  La CIJ, con sede en La Haya (Pa\u00edses Bajos), determin\u00f3 tras una consulta espec\u00edfica de la Asamblea General de la ONU que incumplir las obligaciones clim\u00e1ticas supone \u201cun acto internacionalmente il\u00edcito\u201d que puede dar lugar a \u201creparaciones\u201d al pa\u00eds perjudicado, y consider\u00f3 que los tratados sobre cambio clim\u00e1tico -como el Protocolo de Kioto o el Acuerdo de Par\u00eds, entre otros- establecen \u201cobligaciones vinculantes\u201d a los pa\u00edses firmantes.  La Corte considera que los pa\u00edses deben \u201cprevenir da\u00f1os significativos\u201d al medioambiente y \u201cutilizar todos los medios a su alcance para evitar que actividades dentro de su jurisdicci\u00f3n o bajo su control causen tales da\u00f1os\u201d e insiste en que los pa\u00edses firmantes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico tienen \u201cla obligaci\u00f3n de adoptar medidas para contribuir a la reducci\u00f3n\u201d de emisiones de gases de efecto invernadero \u201cde origen humano\u201d, as\u00ed como a la adaptaci\u00f3n.  El incumplimiento de estas obligaciones puede acarrear responsabilidades legales, como el cese del da\u00f1o, garant\u00edas de no repetici\u00f3n y reparaciones a los estados afectados, si existe un \u201cv\u00ednculo casual\u201d directo, aunque ser\u00e1 preciso evaluar \u201ccaso por caso\u201d.  La reacci\u00f3n general, sobre todo entre organizaciones ambientales, ha sido de satisfacci\u00f3n, como la de Flora Vano, directora nacional en el archipi\u00e9lago de Vanuatu de la Federaci\u00f3n ActionAid, quien habla de \u201cdecisi\u00f3n hist\u00f3rica\u201d y \u201cpoderosa herramienta\u201d para enfrentar \u201ca los contaminadores que no parece importarles que sus acciones est\u00e9n destruyendo pa\u00edses\u201d como el suyo en el Pac\u00edfico sur y \u201cexigir que rindan cuentas\u201d.  Foto: Reuters  Otras organizaciones como World\u2019s Youth for Climate Justice y Pacific Islands Students Fighting Climate Change califican la decisi\u00f3n de la CIJ como \u201cpunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas en todo el mundo\u201d, porque \u201cla justicia clim\u00e1tica ya no es opcional: los pa\u00edses contaminantes est\u00e1n legalmente obligados a reducir sus emisiones y a compensar a quienes ya est\u00e1n sufriendo las consecuencias\u201d.  La espa\u00f1ola Ecologistas en Acci\u00f3n tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 el \u201chito hist\u00f3rico\u201d de un pronunciamiento \u201csin precedentes\u201d que refuerza el papel central \u201cdel derecho y el activismo jur\u00eddico como herramienta de justicia clim\u00e1tica\u201d.  Algunos pa\u00edses como China tambi\u00e9n mostraron su benepl\u00e1cito formal por el pronunciamiento, que \u201csubraya la obligaci\u00f3n de todos los pa\u00edses de reforzar la cooperaci\u00f3n internacional\u201d y refleja \u201clas posiciones y propuestas sostenidas desde hace tiempo por China y otros pa\u00edses en desarrollo\u201d, adem\u00e1s de asegurar que su compromiso con la acci\u00f3n clim\u00e1tica \u201cno se ralentizar\u00e1\u201d.  El pronunciamiento de la CIJ  En respuesta a una solicitud de la Asamblea General de la ONU, respaldada por 130 pa\u00edses e impulsada por pa\u00edses del Pac\u00edfico y del Sur Global, la CIJ emiti\u00f3 el mi\u00e9rcoles lo que se denomina \u201copini\u00f3n consultiva\u201d y por la que busca zanjar las cuestiones relacionadas con las obligaciones que tienen los pa\u00edses en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico, y las consecuencias que tendr\u00eda incumplir con esas responsabilidades legales.  La opini\u00f3n consultiva, emitida por unanimidad, refuerza la base jur\u00eddica para que las naciones sean responsabilizadas por su inacci\u00f3n frente a la crisis clim\u00e1tica.  Las dos cuestiones que la Asamblea General de la ONU pidi\u00f3 a los jueces que estudiaran fueron: \u00bfcu\u00e1les son las obligaciones de los pa\u00edses en virtud del derecho internacional para proteger el clima de las emisiones de gases de efecto invernadero? y \u00bfcu\u00e1les son las consecuencias jur\u00eddicas para los pa\u00edses que da\u00f1an el sistema clim\u00e1tico?  El tribunal se\u00f1al\u00f3 que los tratados sobre el cambio clim\u00e1tico -como la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC), el Protocolo de Kioto y el Acuerdo de Par\u00eds- imponen a los Estados deberes espec\u00edficos, que incluyen reducir emisiones, cooperar entre ellos, y adoptar medidas de adaptaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica en buena fe.  \u201cLos tratados sobre cambio clim\u00e1tico establecen obligaciones vinculantes para los Estados parte, destinadas a garantizar la protecci\u00f3n del sistema clim\u00e1tico y otras partes del medioambiente frente a las emisiones de gases de efecto invernadero de origen antropog\u00e9nico\u201d, determin\u00f3.  La Corte tambi\u00e9n aclar\u00f3 que el incumplimiento de estas obligaciones puede constituir \u201cun acto internacionalmente il\u00edcito\u201d, lo que podr\u00eda acarrear responsabilidades legales, como el cese del da\u00f1o, garant\u00edas de no repetici\u00f3n y reparaciones a los Estados afectados, en forma de \u201crestituci\u00f3n, compensaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n\u201d, si existe un \u201cvinculo casual\u201d directo. Pero la responsabilidad de Estados individuales requiere una evaluaci\u00f3n \u201cque debe realizarse caso por caso\u201d.  (Con informaciones de EFE y Reuters)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57290854404</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBF-05J3-RWK4-51WX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"888\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>MSN Prodigy</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"24\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>24 Julio 2025 Jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>Central America</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>ISLANDS &amp; REEFS</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties &amp; Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution &amp; Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts &amp; Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations &amp; Bodies</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries &amp; Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBF-05J3-RWK4-52C7-00000-00</id><title>Amplio respaldo a la opini\u00f3n consultiva de la CIJ por su impulso a la justicia clim\u00e1tica</title><published>2025-07-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Amplio respaldo a la opini\u00f3n consultiva de la CIJ por su impulso a la justicia clim\u00e1tica</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse. La CIJ, con sede en La...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estado...</p><p>\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse.  La CIJ, con sede en La Haya (Pa\u00edses Bajos), determin\u00f3 tras una consulta espec\u00edfica de la Asamblea General de la ONU que incumplir las obligaciones clim\u00e1ticas supone \u201cun acto internacionalmente il\u00edcito\u201d que puede dar lugar a \u201creparaciones\u201d al pa\u00eds perjudicado, y consider\u00f3 que los tratados sobre cambio clim\u00e1tico -como el Protocolo de Kioto o el Acuerdo de Par\u00eds, entre otros- establecen \u201cobligaciones vinculantes\u201d a los pa\u00edses firmantes.  La Corte considera que los pa\u00edses deben \u201cprevenir da\u00f1os significativos\u201d al medioambiente y \u201cutilizar todos los medios a su alcance para evitar que actividades dentro de su jurisdicci\u00f3n o bajo su control causen tales da\u00f1os\u201d e insiste en que los pa\u00edses firmantes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico tienen \u201cla obligaci\u00f3n de adoptar medidas para contribuir a la reducci\u00f3n\u201d de emisiones de gases de efecto invernadero \u201cde origen humano\u201d, as\u00ed como a la adaptaci\u00f3n.  El incumplimiento de estas obligaciones puede acarrear responsabilidades legales, como el cese del da\u00f1o, garant\u00edas de no repetici\u00f3n y reparaciones a los estados afectados, si existe un \u201cv\u00ednculo casual\u201d directo, aunque ser\u00e1 preciso evaluar \u201ccaso por caso\u201d.  La reacci\u00f3n general, sobre todo entre organizaciones ambientales, ha sido de satisfacci\u00f3n, como la de Flora Vano, directora nacional en el archipi\u00e9lago de Vanuatu de la Federaci\u00f3n ActionAid, quien habla de \u201cdecisi\u00f3n hist\u00f3rica\u201d y \u201cpoderosa herramienta\u201d para enfrentar \u201ca los contaminadores que no parece importarles que sus acciones est\u00e9n destruyendo pa\u00edses\u201d como el suyo en el Pac\u00edfico sur y \u201cexigir que rindan cuentas\u201d.  Foto: Reuters  Otras organizaciones como World\u2019s Youth for Climate Justice y Pacific Islands Students Fighting Climate Change califican la decisi\u00f3n de la CIJ como \u201cpunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas en todo el mundo\u201d, porque \u201cla justicia clim\u00e1tica ya no es opcional: los pa\u00edses contaminantes est\u00e1n legalmente obligados a reducir sus emisiones y a compensar a quienes ya est\u00e1n sufriendo las consecuencias\u201d.  La espa\u00f1ola Ecologistas en Acci\u00f3n tambi\u00e9n se\u00f1al\u00f3 el \u201chito hist\u00f3rico\u201d de un pronunciamiento \u201csin precedentes\u201d que refuerza el papel central \u201cdel derecho y el activismo jur\u00eddico como herramienta de justicia clim\u00e1tica\u201d.  Algunos pa\u00edses como China tambi\u00e9n mostraron su benepl\u00e1cito formal por el pronunciamiento, que \u201csubraya la obligaci\u00f3n de todos los pa\u00edses de reforzar la cooperaci\u00f3n internacional\u201d y refleja \u201clas posiciones y propuestas sostenidas desde hace tiempo por China y otros pa\u00edses en desarrollo\u201d, adem\u00e1s de asegurar que su compromiso con la acci\u00f3n clim\u00e1tica \u201cno se ralentizar\u00e1\u201d.  El pronunciamiento de la CIJ  En respuesta a una solicitud de la Asamblea General de la ONU, respaldada por 130 pa\u00edses e impulsada por pa\u00edses del Pac\u00edfico y del Sur Global, la CIJ emiti\u00f3 el mi\u00e9rcoles lo que se denomina \u201copini\u00f3n consultiva\u201d y por la que busca zanjar las cuestiones relacionadas con las obligaciones que tienen los pa\u00edses en relaci\u00f3n con el cambio clim\u00e1tico, y las consecuencias que tendr\u00eda incumplir con esas responsabilidades legales.  La opini\u00f3n consultiva, emitida por unanimidad, refuerza la base jur\u00eddica para que las naciones sean responsabilizadas por su inacci\u00f3n frente a la crisis clim\u00e1tica.  Las dos cuestiones que la Asamblea General de la ONU pidi\u00f3 a los jueces que estudiaran fueron: \u00bfcu\u00e1les son las obligaciones de los pa\u00edses en virtud del derecho internacional para proteger el clima de las emisiones de gases de efecto invernadero? y \u00bfcu\u00e1les son las consecuencias jur\u00eddicas para los pa\u00edses que da\u00f1an el sistema clim\u00e1tico?  El tribunal se\u00f1al\u00f3 que los tratados sobre el cambio clim\u00e1tico -como la Convenci\u00f3n Marco de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico (CMNUCC), el Protocolo de Kioto y el Acuerdo de Par\u00eds- imponen a los Estados deberes espec\u00edficos, que incluyen reducir emisiones, cooperar entre ellos, y adoptar medidas de adaptaci\u00f3n y transferencia tecnol\u00f3gica en buena fe.  \u201cLos tratados sobre cambio clim\u00e1tico establecen obligaciones vinculantes para los Estados parte, destinadas a garantizar la protecci\u00f3n del sistema clim\u00e1tico y otras partes del medioambiente frente a las emisiones de gases de efecto invernadero de origen antropog\u00e9nico\u201d, determin\u00f3.  La Corte tambi\u00e9n aclar\u00f3 que el incumplimiento de estas obligaciones puede constituir \u201cun acto internacionalmente il\u00edcito\u201d, lo que podr\u00eda acarrear responsabilidades legales, como el cese del da\u00f1o, garant\u00edas de no repetici\u00f3n y reparaciones a los Estados afectados, en forma de \u201crestituci\u00f3n, compensaci\u00f3n y satisfacci\u00f3n\u201d, si existe un \u201cvinculo casual\u201d directo. Pero la responsabilidad de Estados individuales requiere una evaluaci\u00f3n \u201cque debe realizarse caso por caso\u201d.  (Con informaciones de EFE y Reuters)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57291294316</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBF-05J3-RWK4-52C7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"888\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>Aristegui Noticias</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"24\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>24 Julio 2025 Jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts + Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations + Bodies</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>Central America</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"62\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>ISLANDS &amp; REEFS</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties &amp; Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution &amp; Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000388</classCode><className>Contracts &amp; Bids</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>International Organizations &amp; Bodies</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries &amp; Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBF-05G3-RS73-K1K8-00000-00</id><title>Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real</title><published>2025-07-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Pedro Pablo G. May Pedro Pablo G. May Redacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Pedro Pablo G. May Pedro Pablo G. May Redacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Intern...</p><p>Pedro Pablo G. May  Pedro Pablo G. May  Redacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse.  La CIJ, con sede en La Haya (Pa\u00edses Bajos), determin\u00f3 tras una consulta espec\u00edfica de la Asamblea General de la ONU que incumplir las obligaciones clim\u00e1ticas supone \u201cun acto internacionalmente il\u00edcito\u201d que puede dar lugar a \u201creparaciones\u201d al pa\u00eds perjudicado, y consider\u00f3 que los tratados sobre cambio clim\u00e1tico -como el Protocolo de Kioto o el Acuerdo de Par\u00eds, entre otros- establecen \u201cobligaciones vinculantes\u201d a los pa\u00edses firmantes.  La Corte considera que los pa\u00edses deben \u201cprevenir da\u00f1os significativos\u201d al medioambiente y \u201cutilizar todos los medios a su alcance para evitar que actividades dentro de su jurisdicci\u00f3n o bajo su control causen tales da\u00f1os\u201d e insiste en que los pa\u00edses firmantes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico tienen \u201cla obligaci\u00f3n de adoptar medidas para contribuir a la reducci\u00f3n\u201d de emisiones de gases de efecto invernadero \u201cde origen humano\u201d, as\u00ed como a la adaptaci\u00f3n.  El incumplimiento de estas obligaciones puede acarrear responsabilidades legales, como el cese del da\u00f1o, garant\u00edas de no repetici\u00f3n y reparaciones a los estados afectados, si existe un \u201cv\u00ednculo casual\u201d directo, aunque ser\u00e1 preciso evaluar \u201ccaso por caso\u201d.  Satisfacci\u00f3n  La reacci\u00f3n general, sobre todo entre organizaciones ambientales, ha sido de satisfacci\u00f3n, como la de Flora Vano, directora nacional en el archipi\u00e9lago de Vanuatu de la Federaci\u00f3n ActionAid, quien habla de \u201cdecisi\u00f3n hist\u00f3rica\u201d y \u201cpoderosa herramienta\u201d para enfrentar \u201ca los contaminadores que no parece importarles que sus acciones est\u00e9n destruyendo pa\u00edses\u201d como el suyo en el Pac\u00edfico sur y \u201cexigir que rindan cuentas\u201d.  Otras ong como World's Youth for Climate Justice y Pacific Islands Students Fighting Climate Change califican la decisi\u00f3n de la CIJ como \u201cpunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas en todo el mundo\u201d, porque \u201cla justicia clim\u00e1tica ya no es opcional: los pa\u00edses contaminantes est\u00e1n legalmente obligados a reducir sus emisiones y a compensar a quienes ya est\u00e1n sufriendo las consecuencias\u201d.  Organizaciones como la espa\u00f1ola Ecologistas en Acci\u00f3n tambi\u00e9n se\u00f1alan el \u201chito hist\u00f3rico\u201d de un dictamen \u201csin precedentes\u201d que refuerza el papel central \u201cdel derecho y el activismo jur\u00eddico como herramienta de justicia clim\u00e1tica\u201d.  Algunos pa\u00edses como China tambi\u00e9n han mostrado su agrado formal por esta resoluci\u00f3n que \u201csubraya la obligaci\u00f3n de todos los pa\u00edses de reforzar la cooperaci\u00f3n internacional\u201d y refleja \u201clas posiciones y propuestas sostenidas desde hace tiempo por China y otros pa\u00edses en desarrollo\u201d, adem\u00e1s de asegurar que su compromiso con la acci\u00f3n clim\u00e1tica \u201cno se ralentizar\u00e1\u201d.  Impacto real  La duda ahora es el impacto efectivo que tendr\u00e1 esta decisi\u00f3n en un mundo en el que, en realidad, los estados tienen cada vez menos poder y capacidad de maniobra en beneficio de otras organizaciones que son las que manejan muchas de las grandes decisiones, como los fondos de inversi\u00f3n BlacRock y Vanguard o las multinacionales tanto tecnol\u00f3gicas como energ\u00e9ticas y alimentarias, principalmente.  Adem\u00e1s, se supone que la justicia clim\u00e1tica incluir\u00e1 la transferencia de fondos y tecnolog\u00eda de los pa\u00edses m\u00e1s contaminantes a los menos -en teor\u00eda, los menos desarrollados-, pero lo cierto es que los an\u00e1lisis de distintas organizaciones certifican que los que m\u00e1s emisiones de gases de efecto invernadero totales generan son precisamente China -con m\u00e1s del doble de cantidad que el segundo en la lista-, EE,UU, e India, mientras que los m\u00e1s contaminantes del aire son Bangladesh, Pakist\u00e1n e India.  Otros problemas como la gesti\u00f3n del agua, la reducci\u00f3n de pl\u00e1sticos o la conservaci\u00f3n de la biodiversidad son especialmente notables en pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos, m\u00e1s que en los americanos o mucho m\u00e1s que en los europeos.  Punto y aparte supone el desastre ambiental generado por las guerras: m\u00e1s all\u00e1 de las p\u00e9rdidas humanas, est\u00e1 por ver qui\u00e9n y c\u00f3mo paga la contaminaci\u00f3n de aire, suelo y agua en los territorios bombardeados sistem\u00e1ticamente en Gaza por Israel o en el escenario b\u00e9lico entre Ucrania y Rusia.  Un ejemplo  El medioambiente lleg\u00f3 a los tribunales en los \u00faltimos a\u00f1os y un ejemplo es la asociaci\u00f3n suiza KlimaSeniorinnen Schweiz (Mujeres Mayores de Suiza por el Clima), que denunci\u00f3 al Gobierno de su pa\u00eds por no tomar medidas suficientes contra el cambio clim\u00e1tico y logr\u00f3 en abril de 2024 una sentencia favorable del Tribunal Europeo de Derechos Humanos.  Greenpeace defiende esta iniciativa \u201cpionera\u201d porque \u201cabri\u00f3 la puerta\u201d a que las asociaciones de otros pa\u00edses judicialicen la inacci\u00f3n clim\u00e1tica de sus respectivos gobiernos, en una \u201ccreciente ola de acciones legales para una acci\u00f3n clim\u00e1tica m\u00e1s ambiciosa\u201d.  Sin embargo, cuatro meses despu\u00e9s de la sentencia europea, el Gobierno de Suiza la desestim\u00f3 alegando que el tribunal se hab\u00eda \u201cextralimitado en sus competencias\u201d y que \u201cen todo caso\u201d cumpl\u00eda las exigencias en materia de clima.  La decisi\u00f3n de la CIJ ser\u00e1 empleada como argumento moral, adem\u00e1s de judicial, en las pr\u00f3ximas grandes citas ambientales, pero habr\u00e1 que esperar para comprobar su alcance pr\u00e1ctico. EFE  ppm/ess</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57290345544</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBF-05G3-RS73-K1K8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"960\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>La Vanguardia</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"24\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>24 Julio 2025 Jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001550</classCode><className>Sentencing</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Spain</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Europe</className></classificationItem><classificationItem><className>Southern Europe</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>ISLANDS &amp; REEFS</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution &amp; Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations &amp; Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts &amp; Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments &amp; Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001550</classCode><className>Sentencing</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties &amp; Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries &amp; Floriculture Production</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"85\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GR169</classCode><className>SOUTHERN EUROPE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GBC-N6B3-RT9G-R4PX-00000-00</id><title>Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real</title><published>2025-07-24T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Pedro Pablo G. MayRedacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \"Punto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\", \"herramienta poderosa\" o \"hito hist\u00f3rico\" son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Pedro Pablo G. MayRedacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \"Punto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\", \"herramienta poderosa\" o \"hito hist\u00f3rico\" son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia ...</p><p>Pedro Pablo G. MayRedacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \"Punto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\", \"herramienta poderosa\" o \"hito hist\u00f3rico\" son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse.  La CIJ, con sede en La Haya (Pa\u00edses Bajos), determin\u00f3 tras una consulta espec\u00edfica de la Asamblea General de la ONU que incumplir las obligaciones clim\u00e1ticas supone \"un acto internacionalmente il\u00edcito\" que puede dar lugar a \"reparaciones\" al pa\u00eds perjudicado, y consider\u00f3 que los tratados sobre cambio clim\u00e1tico -como el Protocolo de Kioto o el Acuerdo de Par\u00eds, entre otros- establecen \"obligaciones vinculantes\" a los pa\u00edses firmantes.  La Corte considera que los pa\u00edses deben \"prevenir da\u00f1os significativos\" al medioambiente y \"utilizar todos los medios a su alcance para evitar que actividades dentro de su jurisdicci\u00f3n o bajo su control causen tales da\u00f1os\" e insiste en que los pa\u00edses firmantes de la Convenci\u00f3n Marco de Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico tienen \"la obligaci\u00f3n de adoptar medidas para contribuir a la reducci\u00f3n\" de emisiones de gases de efecto invernadero \"de origen humano\", as\u00ed como a la adaptaci\u00f3n.  El incumplimiento de estas obligaciones puede acarrear responsabilidades legales, como el cese del da\u00f1o, garant\u00edas de no repetici\u00f3n y reparaciones a los estados afectados, si existe un \u201cv\u00ednculo casual\u201d directo, aunque ser\u00e1 preciso evaluar \"caso por caso\u201d.  Satisfacci\u00f3n  Todos los beneficios, en un solo lugar Descubr\u00ed donde te conviene comprar hoy  La reacci\u00f3n general, sobre todo entre organizaciones ambientales, ha sido de satisfacci\u00f3n, como la de Flora Vano, directora nacional en el archipi\u00e9lago de Vanuatu de la Federaci\u00f3n ActionAid, quien habla de \"decisi\u00f3n hist\u00f3rica\" y \"poderosa herramienta\" para enfrentar \"a los contaminadores que no parece importarles que sus acciones est\u00e9n destruyendo pa\u00edses\" como el suyo en el Pac\u00edfico sur y \"exigir que rindan cuentas\".  Otras ong como World's Youth for Climate Justice y Pacific Islands Students Fighting Climate Change califican la decisi\u00f3n de la CIJ como \"punto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas en todo el mundo\", porque \"la justicia clim\u00e1tica ya no es opcional: los pa\u00edses contaminantes est\u00e1n legalmente obligados a reducir sus emisiones y a compensar a quienes ya est\u00e1n sufriendo las consecuencias\".  Unite al canal de ABC en WhatsApp  Organizaciones como la espa\u00f1ola Ecologistas en Acci\u00f3n tambi\u00e9n se\u00f1alan el \"hito hist\u00f3rico\" de un dictamen \"sin precedentes\" que refuerza el papel central \u201cdel derecho y el activismo jur\u00eddico como herramienta de justicia clim\u00e1tica\u201d.  Algunos pa\u00edses como China tambi\u00e9n han mostrado su agrado formal por esta resoluci\u00f3n que \"subraya la obligaci\u00f3n de todos los pa\u00edses de reforzar la cooperaci\u00f3n internacional\" y refleja \"las posiciones y propuestas sostenidas desde hace tiempo por China y otros pa\u00edses en desarrollo\", adem\u00e1s de asegurar que su compromiso con la acci\u00f3n clim\u00e1tica \"no se ralentizar\u00e1\".  Impacto real  La duda ahora es el impacto efectivo que tendr\u00e1 esta decisi\u00f3n en un mundo en el que, en realidad, los estados tienen cada vez menos poder y capacidad de maniobra en beneficio de otras organizaciones que son las que manejan muchas de las grandes decisiones, como los fondos de inversi\u00f3n BlacRock y Vanguard o las multinacionales tanto tecnol\u00f3gicas como energ\u00e9ticas y alimentarias, principalmente.  Adem\u00e1s, se supone que la justicia clim\u00e1tica incluir\u00e1 la transferencia de fondos y tecnolog\u00eda de los pa\u00edses m\u00e1s contaminantes a los menos -en teor\u00eda, los menos desarrollados-, pero lo cierto es que los an\u00e1lisis de distintas organizaciones certifican que los que m\u00e1s emisiones de gases de efecto invernadero totales generan son precisamente China -con m\u00e1s del doble de cantidad que el segundo en la lista-, EE,UU, e India, mientras que los m\u00e1s contaminantes del aire son Bangladesh, Pakist\u00e1n e India.  Otros problemas como la gesti\u00f3n del agua, la reducci\u00f3n de pl\u00e1sticos o la conservaci\u00f3n de la biodiversidad son especialmente notables en pa\u00edses asi\u00e1ticos y africanos, m\u00e1s que en los americanos o mucho m\u00e1s que en los europeos.  Punto y aparte supone el desastre ambiental generado por las guerras: m\u00e1s all\u00e1 de las p\u00e9rdidas humanas, est\u00e1 por ver qui\u00e9n y c\u00f3mo paga la contaminaci\u00f3n de aire, suelo y agua en los territorios bombardeados sistem\u00e1ticamente en Gaza por Israel o en el escenario b\u00e9lico entre Ucrania y Rusia.  Un ejemplo  El medioambiente lleg\u00f3 a los tribunales en los \u00faltimos a\u00f1os y un ejemplo es la asociaci\u00f3n suiza KlimaSeniorinnen Schweiz (Mujeres Mayores de Suiza por el Clima), que denunci\u00f3 al Gobierno de su pa\u00eds por no tomar medidas suficientes contra el cambio clim\u00e1tico y logr\u00f3 en abril de 2024 una sentencia favorable del Tribunal Europeo de Derechos Humanos.  Greenpeace defiende esta iniciativa \"pionera\" porque \"abri\u00f3 la puerta\" a que las asociaciones de otros pa\u00edses judicialicen la inacci\u00f3n clim\u00e1tica de sus respectivos gobiernos, en una \"creciente ola de acciones legales para una acci\u00f3n clim\u00e1tica m\u00e1s ambiciosa\".  Sin embargo, cuatro meses despu\u00e9s de la sentencia europea, el Gobierno de Suiza la desestim\u00f3 alegando que el tribunal se hab\u00eda \"extralimitado en sus competencias\" y que \"en todo caso\" cumpl\u00eda las exigencias en materia de clima.  La decisi\u00f3n de la CIJ ser\u00e1 empleada como argumento moral, adem\u00e1s de judicial, en las pr\u00f3ximas grandes citas ambientales, pero habr\u00e1 que esperar para comprobar su alcance pr\u00e1ctico.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57290341042</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GBC-N6B3-RT9G-R4PX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"973\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>Diario ABC</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"24\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>24 Julio 2025 Jueves</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution + Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts + Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001550</classCode><className>Sentencing</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem><classificationItem><className>Canal+ SA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Paraguay</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>South America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>YA3</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>YA3</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>YA3</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>YA3</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>CAN1N</className><className>MEX</className></classificationItem><classificationItem><className>CAN</className><className>WBO</className></classificationItem><classificationItem><className>CANl</className><className>CHIX</className></classificationItem><classificationItem><className>CAN</className><className>LON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: FR001400T0D6</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000DRMX</classCode><className>ENVIRONMENTAL JUSTICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000310</classCode><className>CLIMATE CHANGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>ISLANDS &amp; REEFS</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>Climatology</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001956</classCode><className>Pollution &amp; Environmental Impacts</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations &amp; Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N922110CC</classCode><className>Law Courts &amp; Tribunals</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments &amp; Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001550</classCode><className>Sentencing</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties &amp; Agreements</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment &amp; Natural Resources</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N712120MM</classCode><className>Historic Sites</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries &amp; Floriculture Production</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"50\"><classCode>GC380</classCode><className>PARAGUAY</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GR122</classCode><className>SOUTH AMERICA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G6S-57R3-RS4F-H4DX-00000-00</id><title>La Naturaleza es sujeto de derechos, determina la CIDH</title><published>2025-07-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>La Naturaleza es sujeto de derechos, determina la CIDH</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Nelly Toche</nameText></person></author></nitf:byline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>La Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) dio a conocer la Opini\u00f3n Consultiva OC-32/25 (OC-32) que establece, por primera vez con claridad, que la crisis clim\u00e1tica es una amenaza real y actual a los derechos humanos, y que los Estados tienen obligaciones concretas e inmediatas para proteger a las personas y al ambiente. Esta es una opini\u00f3n...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) dio a conocer la Opini\u00f3n Consultiva OC-32/25 (OC-32) que establece, por primera vez con claridad, que la crisis clim\u00e1tica es una amenaza real y actual a los derechos humanos, y que los Estados tienen oblig...</p><p>La Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) dio a conocer la Opini\u00f3n Consultiva OC-32/25 (OC-32) que establece, por primera vez con claridad, que la crisis clim\u00e1tica es una amenaza real y actual a los derechos humanos, y que los Estados tienen obligaciones concretas e inmediatas para proteger a las personas y al ambiente.  Esta es una opini\u00f3n vinculante para m\u00e1s de 30 pa\u00edses de Am\u00e9rica latina y el Caribe, que forman parte de la OEA, incluido M\u00e9xico y que establece, por primera vez, el concepto de \u201cclima sano\u201d, que se basa en la ciencia producida por el Panel Intergubernamental sobre el Cambio Clim\u00e1tico (IPCC) y que establece una estrecha relaci\u00f3n con los derechos humanos.  B\u00e1sicamente esta resoluci\u00f3n reconoce a la Naturaleza como sujeto de derechos, habilita la argumentaci\u00f3n para litigios no s\u00f3lo contra los estados sino tambi\u00e9n contra las empresas que potencialmente incidan negativamente sobre el clima sano. Se trata de un precedente que puede ser utilizado a nivel global y que, se espera, tenga influencia en el pronunciamiento de la Corte de Justicia Internacional.  Nancy Hern\u00e1ndez L\u00f3pez, presidenta de la CIDH, asegur\u00f3 que el resolutivo \"tuvo en cuenta los reportes del IPCC, dado su car\u00e1cter representativo, metodol\u00f3gicamente riguroso y ampliamente reconocido por los Estados\", por lo que se considera la mejor fuente de orientaci\u00f3n cient\u00edfica disponible respecto del cambio clim\u00e1tico.  Agreg\u00f3 que de acuerdo con la mejor ciencia disponible, la situaci\u00f3n actual constituye efectivamente una emergencia clim\u00e1tica. Ello debido al aumento acelerado de la temperatura global, que es producto de diversas actividades de origen antropog\u00e9nico generadas de manera desigual por los Estados de la comunidad internacional.\u201d  Los derechos de la naturaleza  La representante de la Corte explic\u00f3 que \u201clos Estados no s\u00f3lo deben abstenerse de causar un da\u00f1o ambiental significativo, sino que tienen la obligaci\u00f3n positiva de adoptar medidas para garantizar la protecci\u00f3n, restauraci\u00f3n y regeneraci\u00f3n de los ecosistemas. Estas medidas deben ser compatibles con la mejor ciencia disponible y reconocer el valor de los saberes tradicionales, locales e ind\u00edgenas\u201d.  Para ello se han establecido seis puntos principales:  1.- Reconocimiento de la crisis clim\u00e1tica como una crisis de derechos humanos. Con el t\u00e9rmino \"derecho humano a un clima sano\", al que reconoce como \u201cun derecho independiente \u2014derivado del derecho a un ambiente sano\u2014\u201d que \u201cresponde a la necesidad de dotar al orden jur\u00eddico interamericano de una base con entidad propia, que permita delimitar con claridad las obligaciones estatales espec\u00edficas y exigir su cumplimiento de manera aut\u00f3noma respecto de otros deberes vinculados a la protecci\u00f3n ambiental\u201d. La Corte establece que \u201cclima sano\u201d es aquel que se deriva de un sistema clim\u00e1tico libre de interferencias antropog\u00e9nicas peligrosas para los seres humanos y para la Naturaleza.  2.- Obligaciones reforzadas de los Estados. Con esta opini\u00f3n, la CIDH define deberes claros para los Estados en el marco de la emergencia clim\u00e1tica: Prevenir y mitigar da\u00f1os ambientales y clim\u00e1ticos, adaptar pol\u00edticas y normas, garantizar la reparaci\u00f3n integral cuando se violan derechos por causas clim\u00e1ticas y abstenerse de adoptar pol\u00edticas regresivas.  3.- Justicia clim\u00e1tica y equidad. El principio de responsabilidades comunes pero diferenciadas se menciona en varias oportunidades a lo largo de la OC-32, en reconocimiento de que los pa\u00edses m\u00e1s responsables sobre el cambio clim\u00e1tico son los que m\u00e1s deben hacer. Tambi\u00e9n implica la protecci\u00f3n de mujeres, ni\u00f1os, personas defensoras de la Tierra y el ambiente, pueblos ind\u00edgenas y comunidades afrodescendientes.  4.- Participaci\u00f3n, acceso a la justicia y transparencia, para garantizar la participaci\u00f3n efectiva en decisiones ambientales y clim\u00e1ticas, facilitar informaci\u00f3n ambiental clara y accesible, as\u00ed como abstenerse de \u201cadoptar cualquier medida que obstaculice o impida el acceso a la informaci\u00f3n veraz, cierta y completa que requiere la poblaci\u00f3n para afrontar los riesgos a los derechos humanos derivados de las causas y consecuencias de la emergencia clim\u00e1tica\u201d. \u201cLa respuesta a la emergencia clim\u00e1tica requiere un di\u00e1logo constante con el conocimiento cient\u00edfico, tradicional, local e ind\u00edgena\u201d, para evitar la desinformaci\u00f3n, se lee en el documento.  5.- Base jur\u00eddica para el litigio clim\u00e1tico. La OC-32 tambi\u00e9n ofrece un marco jur\u00eddico s\u00f3lido para que personas, comunidades y organizaciones puedan llevar casos clim\u00e1ticos ante tribunales nacionales o internacionales. Como ejemplos, la creciente inseguridad alimentaria, el declive econ\u00f3mico, las migraciones, la escasez de agua y los eventos meteorol\u00f3gicos extremos.  6.- Transici\u00f3n justa y fin de los combustibles f\u00f3siles. No se utilizan estas palabras, pero la decisi\u00f3n del Tribunal implica que los Estados deben iniciar una transici\u00f3n energ\u00e9tica urgente, basada en la ciencia y centrada en los derechos humanos, dejando atr\u00e1s gradualmente los combustibles f\u00f3siles. \u201cPara proteger el sistema clim\u00e1tico global y prevenir las violaciones de derechos humanos derivadas de su alteraci\u00f3n, los Estados est\u00e1n obligados a mitigar sus emisiones de GEI\u201d, expone.  \u201cEstamos viviendo un momento hist\u00f3rico. La Corte emiti\u00f3 por primera vez una opini\u00f3n consultiva que aborda la crisis clim\u00e1tica como un hecho de derechos humanos y lo ha hecho de forma determinante (...) Celebramos que se haya reconocido que la crisis clim\u00e1tica afecta de forma desproporcionada a quienes menos responsabilidades tienen en su origen. La justicia intergeneracional ya no es un ideal moral, sino una obligaci\u00f3n exigible\", concluye Mariana Campos, coordinadora para Am\u00e9rica Latina de World's Youth for Climate Justice.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57155385974</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G6S-57R3-RS4F-H4DX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"996\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>El Economista M\u00e9xico</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"07\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>7 Julio 2025 Lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>Central America</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"98\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST000DIUR</classCode><className>Minority Groups</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N813311MM</classCode><className>Human Rights Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001040</classCode><className>Litigation</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G4M-FDR3-RRW5-M094-00000-00</id><title>Carta de la sociedad civil latinoamericana a la Presidencia de la COP 30</title><published>2025-06-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Carta de la sociedad civil latinoamericana a la Presidencia de la COP 30</nitf:hl1></nitf:hedline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>Las 78 organizaciones de la sociedad civil de Latinoam\u00e9rica y el Caribe, abajo firmantes, saludamos con entusiasmo el liderazgo de la Presidencia de la COP 30 y reconocemos la oportunidad hist\u00f3rica que representa este momento para el futuro de nuestro planeta. Nos unimos a sus esfuerzos por reforzar el para mantener viva la meta de limitar el...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Las 78 organizaciones de la sociedad civil de Latinoam\u00e9rica y el Caribe, abajo firmantes, saludamos con entusiasmo el liderazgo de la Presidencia de la COP 30 y reconocemos la oportunidad hist\u00f3rica que representa este momento para el futuro de nuestro plan...</p><p>Las 78 organizaciones de la sociedad civil de Latinoam\u00e9rica y el Caribe, abajo firmantes, saludamos con entusiasmo el liderazgo de la Presidencia de la COP 30 y reconocemos la oportunidad hist\u00f3rica que representa este momento para el futuro de nuestro planeta. Nos unimos a sus esfuerzos por reforzar el para mantener viva la meta de limitar el calentamiento global a 1,5 grados. A continuaci\u00f3n, compartimos nuestras peticiones para asegurar resultados concretos en la COP 30:  Ambici\u00f3n clim\u00e1tica  Los pa\u00edses desarrollados y del G-20 deben presentar nuevos compromisos clim\u00e1ticos alineados con la ciencia y con planes concretos de implementaci\u00f3n que incluyan la participaci\u00f3n de la sociedad civil. Esto requiere de procesos nacionales transparentes y participativos que integren mitigaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n, transici\u00f3n justa, protecci\u00f3n de la biodiversidad, y reducci\u00f3n de desigualdades.  Se necesita una decisi\u00f3n que refleje el estado de los compromisos clim\u00e1ticos globales y apoye la implementaci\u00f3n del Balance Mundial, por lo que les instamos a que esto forme parte del paquete formal de negociaci\u00f3n. Adem\u00e1s, es clave promover un di\u00e1logo franco sobre los cuellos de botella de la implementaci\u00f3n clim\u00e1tica con miras a discutir las causas estructurales, \u00e9ticas y de principios detr\u00e1s de la crisis.  Adaptaci\u00f3n y p\u00e9rdidas y da\u00f1os  La adaptaci\u00f3n debe ocupar un lugar prioritario y ser reconocida como una garant\u00eda para los derechos humanos y de la naturaleza. Esto incluye la adopci\u00f3n de indicadores robustos para medir el progreso de la resiliencia global bajo el marco de la Meta Global de Adaptaci\u00f3n, y asegurar un nuevo compromiso de financiamiento para adaptaci\u00f3n que al menos triplique los niveles de 2019, es decir, 120.000 millones de d\u00f3lares a 2030.  Las p\u00e9rdidas y da\u00f1os deben ser reconocidos como un pilar de la acci\u00f3n clim\u00e1tica, y la capitalizaci\u00f3n efectiva del Fondo para P\u00e9rdidas y Da\u00f1os debe estar disponible, ser de f\u00e1cil acceso y estar centrada en las comunidades m\u00e1s vulnerables.  Financiamiento clim\u00e1tico  La promesa de movilizar 1,3 billones de d\u00f3lares anuales a 2035 debe convertirse en una hoja de ruta concreta. Am\u00e9rica Latina necesita financiamiento que no aumente el endeudamiento, ampl\u00ede el espacio fiscal para la acci\u00f3n clim\u00e1tica y asegure el acceso efectivo por parte de comunidades locales y gobiernos subnacionales. Asimismo, se debe dar seguimiento a la implementaci\u00f3n de la nueva meta de financiamiento clim\u00e1tico para que los pa\u00edses desarrollados tripliquen sus aportes a los fondos clim\u00e1ticos.  Se debe motivar el llamado a la reforma estructural del sistema financiero global, haciendo operativo el Art\u00edculo 2.1C del Acuerdo de Par\u00eds e incorporando la discusi\u00f3n de la eliminaci\u00f3n de subsidios a los combustibles f\u00f3siles y la activaci\u00f3n de impuestos a las actividades contaminantes. Adem\u00e1s, es fundamental asegurar la participaci\u00f3n efectiva de pueblos ind\u00edgenas, juventudes, mujeres y comunidades locales en la gobernanza del financiamiento clim\u00e1tico, garantizando la transparencia y el acceso directo a los recursos.  Transici\u00f3n justa  Se debe buscar el reconocimiento de la transici\u00f3n justa como un eje estructurante de la acci\u00f3n clim\u00e1tica y facilitar consensos alrededor del Programa de Trabajo de Transici\u00f3n Justa que permitan impulsar la transici\u00f3n hacia un modelo basado en la justicia clim\u00e1tica.  Se debe instar a los pa\u00edses desarrollados y de los principales productores y consumidores de combustibles f\u00f3siles a abandonarlos progresivamente con una fecha de salida clara. Por otro lado, todos los pa\u00edses deben esforzarse por alcanzar el objetivo global de triplicar las energ\u00edas renovables y duplicar la eficiencia energ\u00e9tica para 2030, como se acord\u00f3 en el Balance Mundial.  Se deben abrir espacios para crear mecanismos de financiamiento inclusivos que faciliten esta transici\u00f3n sin sobreendeudar a los pa\u00edses en desarrollo y con instrumentos adaptados a las realidades locales. Todo esto generar\u00eda empleos de calidad y nuevas oportunidades para pueblos ind\u00edgenas, afrodescendientes, mujeres, juventudes y trabajadores.  Sinergias de las agendas de clima y biodiversidad  Am\u00e9rica Latina tiene la oportunidad de liderar la integraci\u00f3n entre las agendas clim\u00e1tica, de biodiversidad y de lucha contra la desertificaci\u00f3n. La COP 30 debe fortalecer estas sinergias, tanto en la gobernanza nacional como en los procesos internacionales, y promover un espacio formal de discusi\u00f3n que conecte las tres Convenciones de R\u00edo. Este enfoque integrado permitir\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s eficientes, con mayores cobeneficios y con un impacto real en los territorios.  Las comunidades locales y pueblos ind\u00edgenas llevan d\u00e9cadas implementando acciones que protegen simult\u00e1neamente el clima y la biodiversidad. Es hora de que estos esfuerzos sean visibilizados, reconocidos y apoyados a nivel global.  Puede leer la carta completa pinchando aqu\u00ed.  Organizaciones firmantes: ACT Alliance, Agrupaci\u00f3n Comit\u00e9 Medio Ambiental Valle de Colliguay, AIDA, Alianza por un mejor Dari\u00e9n, Argentina 1.5, Asamblea de Vecinos autoconvocados de Loncopue, Asociaci\u00f3n Ambiente y Sociedad, Asociaci\u00f3n Centroamericana Centro Humboldt, Asociaci\u00f3n Municipal de Mujeres Campesinas, Negras e Ind\u00edgenas de la Jagua de Ibirico Cesar, Centro de Estudios de derecho, justicia y sociedad - Dejusticia, Centro de Incidencia Ambiental de Panam\u00e1, Centro Ecoceanos, Centro Mexicano de Derecho Ambiental A.C. (CEMDA), Centro Transdisciplinario de Estudios Ambientales y Desarrollo Humano Sostenible, Christian Aid, Centro Interdisciplinario de Estudios sobre Desarrollo (CIEDUR), Climalab, Climate Action Network Am\u00e9rica Latina, Colibr\u00ed Asociaci\u00f3n Ecologista de Panam\u00e1, Colombia Aris Mining, Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Social Menonita (CASM), Comit\u00e9 de DD.HH. y ecol\u00f3gicos de Quilpu\u00e9, Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Ambiental SC, EcoZoolidarios Colombia, Enda Colombia, Engenera AC, Foro Regi\u00f3n Central, Fundaci\u00f3n Alivio del Sufrimiento (FAS), Fundaci\u00f3n Ambiental Mohan, Fundaci\u00f3n Ambiente y Recursos Naturales (FARN), Fundaci\u00f3n Avina, Fundaci\u00f3n Barranquilla+20, Fundaci\u00f3n Chile Sin Ecocidio, Fundaci\u00f3n Chile Sustentable, Fundaci\u00f3n Pachamama, Fundaci\u00f3n Pronorte, Fundaci\u00f3n Quantum, Fundar, Grupo de Financiamiento Clim\u00e1tico para Latinoam\u00e9rica y el Caribe (GFLAC), Global Initiative for Economic, Social and Cultural Rights (GI-ESCR), Greenpeace Andino, Greenpeace Brasil, Greenpeace M\u00e9xico A.C., InfoSostenible, Iniciativa Clim\u00e1tica de M\u00e9xico (ICM), Instituci\u00f3n Agropecuaria La Loma Bojay\u00e1, Instituto de Derecho Ambiental de Honduras (IDAMHO), Instituto de Estudios Socioecon\u00f3micos (INESC), Instituto Talanoa, J\u00f3venes guardianes de la naturaleza, LACLIMA, Memoria Ind\u00edgena, Mesa Afrodescendiente de Justicia Clim\u00e1tica en Centroam\u00e9rica y el Caribe (AfroClimaCC), Movimiento Cesar sin fracking y sin gas, Natural Resource Governance Institute, Naturaleza para la Vida, Observatorio Ciudadano, Observat\u00f3rio do Clima, ONG FIMA, Organismo Cristiano de Desarrollo Integral de Honduras (OCDIH), Plataforma Boliviana de Acci\u00f3n Frente al cambio clim\u00e1tico (PBAACC), Plataforma Boliviana Frente al Cambio Clim\u00e1tico, Plataforma CIP\u00d3, Plataforma Internacional contra la Impunidad, Polen Transiciones Justas, Reacci\u00f3n Clim\u00e1tica, Red de Mujeres de Valdivia, Red Dominicana de Estudios y Empoderamiento Afrodescendiente, Red Sudamericana para las Migraciones Ambientales RESAMA, Redes Chaco, Soluciones Estrat\u00e9gicas Sustentables, Sustenta Honduras, The Climate Reality Project Am\u00e9rica Latina, Transforma, Veredas AC, World's Youth for Climate Justice, WWF Am\u00e9rica Latina y el Caribey 350.org Am\u00e9rica Latina y el Caribe.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNES-57081379847</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNES2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G4M-FDR3-RRW5-M094-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">398831</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1305\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>MSN Prodigy</publicationName><aggregationName>WebNews - Spanish</aggregationName><publicationDate day=\"27\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>27 Junio 2025 Viernes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>A-1 Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Aris Mining Corp</className></classificationItem><classificationItem><className>Natural Resource Holdings Inc</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Americas</className></classificationItem><classificationItem><className>Central America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>542012</className><className>BOM</className></classificationItem><classificationItem><className>ARIS</className><className>TSE</className></classificationItem><classificationItem><className>CLGDF</className><className>PINX</className></classificationItem><classificationItem><className>ARIS.WT.A</className><className>TSE</className></classificationItem><classificationItem><className>ZP1</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>ZP1</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>ZP1</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>ZP1</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>ZP1</className><className>DUS</className></classificationItem><classificationItem><className>ARMN</className><className>ASE</className></classificationItem><classificationItem><className>NRHI</className><className>PINX</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: INE911Z01017</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>Associations + Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>Biodiversity</className></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>STX000278</classCode><className>Charities</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST000DIUR</classCode><className>Minority Groups</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - Spanish"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XPM-BKC1-JCW7-N00W-00000-00</id><title>Jornada 9: Escuchen a los cient\u00edficos</title><published>2019-12-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Jornada 9: Escuchen a los cient\u00edficos</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE CLIMA (Ficha)</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>cgm/acm</nameText></person></author></nitf:byline><abstract><bodyText><h>RESUMEN</h><p>Madrid, 10 dic (EFE).- Poco antes de que Alejandro Sanz abriera este martes como artista/orador invitado la fase ministerial de la COP25, la gran estrella de esta cumbre, Greta Thunberg, propuso subir el volumen de la voz de los cient\u00edficos, para que todos, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n, puedan enterarse de cu\u00e1l es la verdadera situaci\u00f3n del planeta.,LA JORNADA: El ecofeminismo se uni\u00f3 a la ciencia este martes en la Cumbre del Clima de Madrid con un mensaje claro: las mujeres no quieren s</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>TEXTO COMPLETO</h><p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- Poco antes de que Alejandro Sanz abriera este martes como artista/orador invitado la fase ministerial de la COP25, la gran estrella de esta cumbre, Greta Thunberg, propuso subir el volumen de la voz de los cient\u00edficos, para que todos, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n, puedan enterarse de cu\u00e1l es la verdadera situaci\u00f3n del planeta.</p><p>LA JORNADA: El ecofeminismo se uni\u00f3 a la ciencia este martes en la Cumbre del Clima de Madrid con un mensaje claro: las mujeres no quieren ser vulnerables, sino liderar la lucha contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>LA FRASE: \"No habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\", ha afirmado Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice,</p><p>EL DETALLE: Si la apertura de la jornada fue para Alejandro Sanz, el gran protagonista de la tarde ha sido Harrison Ford, que revolucion\u00f3 la COP con su visita.</p><p>LA AGENDA: Greta Thunberg volver\u00e1 a centrar la atenci\u00f3n de la cumbre este mi\u00e9rcoles, con su esperada intervenci\u00f3n en el plenario de la conferencia. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TXTESP-_26467754</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TXTESP2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XPM-BKC1-JCW7-N00W-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">462196</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"256\"/><timeReceived>3:52 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2019. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"63422\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>December 10, 2019 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001964</classCode><className>Science + Technology</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>Artists + Performers</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5VSW-DMC1-JBYH-64R9-00000-00</id><title>B\u00c9LGICA CAMBIO CLIM\u00c1TICO</title><published>2019-03-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>B\u00c9LGICA CAMBIO CLIM\u00c1TICO</nitf:hl1><nitf:hl2>Activistas acampan en Bruselas para exigir reforma constitucional ecol\u00f3gica</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>asa/jaf/cr</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Bruselas, 25 mar (EFE).- Un centenar de manifestantes belgas est\u00e1n acampados en Bruselas frente al Parlamento federal desde el domingo para reclamar una revisi\u00f3n de la Constituci\u00f3n tras las elecciones del pr\u00f3ximo 26 de mayo, que obligue a B\u00e9lgica a reducir sus emisiones contaminantes un 65 % para 2030.Se espera que la protesta contin\u00fae hasta que ma\u00f1ana, cuando se vote la posible modificaci\u00f3n del art\u00edculo 7bis de la Constituci\u00f3n antes de que se disuelva el Parlamento de cara a los comicios, condici\u00f3n \"sine qua non\" para aprobar eventualmente una nueva ley del clima en la pr\u00f3xima legislatura.</p><p>Los activistas de Occupy for the Climate, a los que apoyan organizaciones como Greenpeace, Coalition Climat, Youth For Climate o Act For Climate Justice, acamparon frente a la C\u00e1mara federal tras una manifestaci\u00f3n convocada el domingo por la tarde, inform\u00f3 la agencia Belga. </p><p>El primer ministro en funciones de B\u00e9lgica, el liberal Charles Michel, ha anunciado un cambio en el sentido de voto de su partido, el Mouvement R\u00e9formateur (MR), de forma que apoyar\u00e1 la reforma en la sesi\u00f3n del martes. </p><p>A\u00fan as\u00ed, es complicado que prospere ya que para modificar la Constituci\u00f3n belga es necesaria una mayor\u00eda de dos tercios de la c\u00e1mara y, por el momento, casi todos los partidos franc\u00f3fonos se han mostrado a favor pero no as\u00ed la mayor\u00eda de los flamencos. </p><p>De prosperar la propuesta, el futuro Parlamento federal podr\u00eda intentar esa modificaci\u00f3n de la Carta Magna para que B\u00e9lgica se dote de una ley clim\u00e1tica fundamental m\u00e1s ambiciosa, en l\u00ednea con las protestas estudiantiles celebradas cada semana desde hace meses y varias manifestaciones multitudinarias en la misma l\u00ednea. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5VSW-DMC1-JBYH-64R9-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-04-02</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"278\"/><timeReceived>5:16 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"25\" month=\"03\" year=\"2019\"><dateText>25 marzo 2019 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST0008XOT</classCode><className>Constitutional Law</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000246</classCode><className>Campaigns + Elections</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000278</classCode><className>Charities</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009UJY</classCode><className>Dance</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009UHV</classCode><className>Music</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N921120CC</classCode><className>Legislative Bodies</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009HPZ</classCode><className>Students + Student Life</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008XZ0</classCode><className>Insurance Claims</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5R0X-2TK1-DYDJ-X146-00000-00</id><title>CAMBIO CLIM\u00c1TICO</title><published>2017-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CAMBIO CLIM\u00c1TICO</nitf:hl1><nitf:hl2>Protestas en la cumbre de Bonn contra un acto del Gobierno estadounidense</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>cam/cr</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Bonn (Alemania), 13 nov (EFE).- El primer acto con el que la Administraci\u00f3n estadounidense de Donald Trump debutaba en una cumbre del clima fue boicoteado hoy por decenas de j\u00f3venes en Bonn que se opusieron a su celebraci\u00f3n con c\u00e1nticos de \"d\u00e9jenlos bajo tierra\", en referencia a los combustibles f\u00f3siles.El \u00fanico acto oficial de la delegaci\u00f3n estadounidense en la COP23, que se celebra en Bonn hasta el 17 de noviembre, pretend\u00eda promover \"el acceso universal a los combustibles f\u00f3siles y a la energ\u00eda nuclear\" e inclu\u00eda a oradores como los ejecutivos de Peabody Energy (multinacional del carb\u00f3n), NuScale Power (de ingenier\u00eda nuclear) o Tellurian, un exportador de gas natural licuado.</p><p>Dos horas antes del inicio del acto -programado a las 18.30 hora local (17.300 GMT)- hab\u00eda una cola de m\u00e1s de un kil\u00f3metro a las puertas de la sala donde iba a tener lugar el evento, y ya se produjeron acaloradas disputas entre los ponentes, mientras iban entrando, y la multitud de j\u00f3venes que aguardaba para acceder al local, especialmente bien situados al lado de la puerta. </p><p>Al abrirse las puertas, fundamentalmente los j\u00f3venes y un reducido de grupo de periodistas entraron en la sala, mientras que los activistas que no lograron entrar se sentaron frente a las puertas al grito de \"Climate Justice Now, Keep it on the Ground\" (Justicia clim\u00e1tica ya, d\u00e9jenlos -los combustibles f\u00f3siles- bajo tierra).EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2017</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5R0X-2TK1-DYDJ-X146-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2018-11-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"232\"/><timeReceived>6:51 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2017 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2017\"><dateText>13 noviembre 2017 lunes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>CIENCIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000203</classCode><className>Boycotts</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000951</classCode><className>International Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001905</classCode><className>Journalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>Natural Gas</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097F7</classCode><className>Nonalcoholic Beverages</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XSB-0XX1-DYDJ-X2ST-00000-00</id><title>CUMBRE CLIMA ECOFEMINISMO</title><published>2019-12-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CUMBRE CLIMA ECOFEMINISMO</nitf:hl1><nitf:hl2>Calvo: la violencia contra las mujeres es insostenible para el planeta</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>ldg/rml</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- La vicepresidenta del Gobierno de Espa\u00f1a en funciones, Carmen Calvo, ha requerido este martes una lucha coordinada para terminar con la violencia contra las mujeres porque \"es insostenible para el planeta\".</p><p>\"Nada ocurrir\u00e1, ni ocurrir\u00e1 bien, sin contar con el diagn\u00f3stico de la posici\u00f3n de las mujeres en cualquier lugar del planeta, del acceso a la seguridad y la integridad de sus vidas o abordando la lucha coordinada y unitaria contra la violencia contra las mujeres\", ha destacado Calvo.  </p><p>La vicepresidenta del Gobierno particip\u00f3 en la inauguraci\u00f3n del coloquio \"La perspectiva de g\u00e9nero en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico\" en la COP25.<br/>Con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda de G\u00e9nero en el marco de la cumbre del clima, que coincide con el D\u00eda Internacional de los Derechos Humanos, la vicepresidenta en funciones ha insistido en que no se puede luchar contra la crisis clim\u00e1tica mientras sigan existiendo vulneraciones de derechos de las mujeres y ni\u00f1as.</p><p>\"Una violencia que tiene su peor rostro no solo en el acoso, en el maltrato cotidiano o en el asesinato, sino en la violencia sexual\", ha insistido Calvo.  </p><p>En su intervenci\u00f3n, tambi\u00e9n ha recalcado que la igualdad de g\u00e9nero \"no es un elemento secundario\" de la cumbre del clima, sino que las mujeres y las ni\u00f1as tienen que estar \"en el centro de la agenda por el planeta\".  </p><p>Adem\u00e1s, la ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad ha recordado la \"necesaria protecci\u00f3n de lo que las mujeres hacen en relaci\u00f3n con la naturaleza\" por ser portadoras de \"saberes imprescindibles para el futuro de la humanidad\".  </p><p>Un reto, ha reconocido Calvo, que \"no se puede abordar de manera parcial\", sino que necesita una mirada transversal \"porque est\u00e1 en riesgo el planeta y la viabilidad de nosotros en \u00e9l\". </p><p>Durante su discurso la ministra se ha acordado de las mujeres que no tienen tanto protagonismo en esta cumbre, igualmente \"valientes, empoderadas, eficientes, valiosas\", y ha querido agradecer sus luchas diarias.  </p><p>En este sentido, Calvo ha hecho alusi\u00f3n a los saberes tradicionales de las mujeres, lo que las coloca \"en una mejor posici\u00f3n\" en la lucha clim\u00e1tica.  </p><p>La presidenta de la fundaci\u00f3n Climate Justice y expresidenta de Irlanda, Mary Robinson, ha abierto la mesa redonda tras la intervenci\u00f3n de Calvo, donde ha reivindicado la necesidad de contar con \"mujeres l\u00edderes que tomen medidas\" tanto en jefaturas de gobierno, como en movimientos ind\u00edgenas o liderando a la juventud.  </p><p>\"Las mujeres lideran de forma diferente en el cambio clim\u00e1tico, son solucionadoras de problemas y est\u00e1n decididas a acabar con este problema\", ha a\u00f1adido la expresidenta de Irlanda.  </p><p>Para Robinson el reto actual pasa por \"elevar la ambici\u00f3n en igualdad de g\u00e9nero\" e implementar pol\u00edticas de manera \"que hagan diferencia\".  </p><p>Una conclusi\u00f3n con la que tambi\u00e9n han coincido durante el coloquio la vicecanciller de Costa Rica, Lorena Aguilar; la ministra finlandesa de Medioambiente y Cambio Clim\u00e1tico, Krista Mikkonen; y la ministra marroqu\u00ed de Urbanismo y Vivienda, Nouzha Bouchareb.  </p><p>Durante el debate, que ha estado moderado por Bibiana A\u00eddo en representaci\u00f3n de ONU Mujeres, se ha puesto de relevancia la falta de paridad en los organismos de toma de decisiones contra la crisis clim\u00e1tica y la urgente necesidad de incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en las pol\u00edticas clim\u00e1ticas. EFE</p><p>(foto) <br/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XSB-0XX1-DYDJ-X2ST-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-12-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"562\"/><timeReceived>12:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>10 diciembre 2019 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>Gender Equality</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XPM-GN41-JCW7-N09F-00000-00</id><title>Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica</title><published>2019-12-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE CLIMA</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>msh/acm</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.</p><p>En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica para luchar contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Las mujeres hemos estado en la periferia del poder durante mucho tiempo y tenemos una visi\u00f3n distinta vinculada m\u00e1s al cuidado que al dominio, que tambi\u00e9n podr\u00eda extenderse al conjunto del cuidado del planeta\", reivindic\u00f3 la fil\u00f3sofa Alicia Puleo.</p><p>Matiz\u00f3 que esto no significa que las mujeres se conviertan en \"las salvadoras del planeta\", pero s\u00ed consider\u00f3 que los valores del feminismo y del ecofeminismo, el ala que \"toma conciencia de administraci\u00f3n de los recursos\" naturales, \"reivindique esos valores\" para luchar contra el cambio clim\u00e1tico.</p><p>Bridget Burns, de Women's Enviroment and Development Organisation, asegur\u00f3 que la sociedad necesita que \"las voces de las mujeres est\u00e9n igualmente representadas en los lugares de decisiones\" que las de los hombres, as\u00ed como \"l\u00edderes que no solo hablen de cambio, sino que lo lideren\".</p><p>Seg\u00fan afirm\u00f3, en el mundo hay \"muchas mujeres dando soluciones\" para la crisis clim\u00e1tica, \"en impacto de desastres, en agroecolog\u00eda...pero incluso con la evidencia y las soluciones en la mesa, hay quien dice que son muy peque\u00f1as\".</p><p>\"La acci\u00f3n est\u00e1 siendo tomada por mujeres en muchos lugares del mundo, mujeres que crean un tipo distinto de econom\u00eda y de sociedad\", reivindic\u00f3.</p><p>NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NERO</p><p>Uno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico.</p><p>Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres.</p><p>\"T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3.</p><p>Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\".</p><p>En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad.</p><p>\"\u00bfDe d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas?\u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3.</p><p>Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6.000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFERDM-_26467041</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFERDM2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XPM-GN41-JCW7-N09F-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318666</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-12-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"549\"/><timeReceived>1:15 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2019. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes del Mundo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43160\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>December 10, 2019 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001929</classCode><className>Company Structures + Ownership</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XSB-0XX1-DYDJ-X2WT-00000-00</id><title>CUMBRE CLIMA</title><published>2019-12-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>CUMBRE CLIMA</nitf:hl1><nitf:hl2>Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>msh/acm</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica para luchar contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Las mujeres hemos estado en la periferia del poder durante mucho tiempo y tenemos una visi\u00f3n distinta vinculada m\u00e1s al cuidado que al dominio, que tambi\u00e9n podr\u00eda extenderse al conjunto del cuidado del planeta\", reivindic\u00f3 la fil\u00f3sofa Alicia Puleo. </p><p>Matiz\u00f3 que esto no significa que las mujeres se conviertan en \"las salvadoras del planeta\", pero s\u00ed consider\u00f3 que los valores del feminismo y del ecofeminismo, el ala que \"toma conciencia de administraci\u00f3n de los recursos\" naturales, \"reivindique esos valores\" para luchar contra el cambio clim\u00e1tico. </p><p>Bridget Burns, de Women's Enviroment and Development Organisation, asegur\u00f3 que la sociedad necesita que \"las voces de las mujeres est\u00e9n igualmente representadas en los lugares de decisiones\" que las de los hombres, as\u00ed como \"l\u00edderes que no solo hablen de cambio, sino que lo lideren\". </p><p>Seg\u00fan afirm\u00f3, en el mundo hay \"muchas mujeres dando soluciones\" para la crisis clim\u00e1tica, \"en impacto de desastres, en agroecolog\u00eda...pero incluso con la evidencia y las soluciones en la mesa, hay quien dice que son muy peque\u00f1as\". </p><p>\"La acci\u00f3n est\u00e1 siendo tomada por mujeres en muchos lugares del mundo, mujeres que crean un tipo distinto de econom\u00eda y de sociedad\", reivindic\u00f3. </p><p>NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NERO </p><p>Uno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico. </p><p>Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres. </p><p>\"T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3. </p><p>Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\". </p><p>En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad. </p><p>\"\u00bfDe d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas?\u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3. </p><p>Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6.000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFENEW-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFENEW2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XSB-0XX1-DYDJ-X2WT-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">172820</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-12-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"551\"/><timeReceived>1:15 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Efe News Services (U.S.) Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Spanish Newswire Services</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"23002\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>10 diciembre 2019 martes</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001929</classCode><className>Company Structures + Ownership</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Spanish Newswire Services"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5PYB-4GB1-JCW7-N3VS-00000-00</id><title>Protestas en la cumbre de Bonn contra un acto del Gobierno estadounidense</title><published>2017-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Protestas en la cumbre de Bonn contra un acto del Gobierno estadounidense</nitf:hl1><nitf:hl2>CAMBIO CLIM\u00c1TICO</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>;</location> Nov. 13, 2017</nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Bonn (Alemania), 13 nov (EFE).- El primer acto con el que la Administraci\u00f3n estadounidense de Donald Trump debutaba en una cumbre del clima fue boicoteado hoy por decenas de j\u00f3venes en Bonn que se opusieron a su celebraci\u00f3n con c\u00e1nticos de \"d\u00e9jenlos bajo tierra\", en referencia a los combustibles f\u00f3siles.</p><p>El \u00fanico acto oficial de la delegaci\u00f3n estadounidense en la COP23, que se celebra en Bonn hasta el 17 de noviembre, pretend\u00eda promover \"el acceso universal a los combustibles f\u00f3siles y a la energ\u00eda nuclear\" e inclu\u00eda a oradores como los ejecutivos de Peabody Energy (multinacional del carb\u00f3n), NuScale Power (de ingenier\u00eda nuclear) o Tellurian, un exportador de gas natural licuado.</p><p>Dos horas antes del inicio del acto -programado a las 18.30 hora local (17.300 GMT)- hab\u00eda una cola de m\u00e1s de un kil\u00f3metro a las puertas de la sala donde iba a tener lugar el evento, y ya se produjeron acaloradas disputas entre los ponentes, mientras iban entrando, y la multitud de j\u00f3venes que aguardaba para acceder al local, especialmente bien situados al lado de la puerta.</p><p>Al abrirse las puertas, fundamentalmente los j\u00f3venes y un reducido de grupo de periodistas entraron en la sala, mientras que los activistas que no lograron entrar se sentaron frente a las puertas al grito de \"Climate Justice Now, Keep it on the Ground\" (Justicia clim\u00e1tica ya, d\u00e9jenlos -los combustibles f\u00f3siles- bajo tierra).EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EFERDM-_23869881</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EFERDM2017</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5PYB-4GB1-JCW7-N3VS-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">318666</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2018-06-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"232\"/><timeReceived>6:51 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2017 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2017. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Relevantes del Mundo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"43160\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2017\"><dateText>November 13, 2017 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000203</classCode><className>Boycotts</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000622</classCode><className>Engineering</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>Executives</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000951</classCode><className>International Trade</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001905</classCode><className>Journalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX000137</classCode><className>Automotive Fuels</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>Natural Gas</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST00097F7</classCode><className>Nonalcoholic Beverages</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XPM-BKC1-JCW7-N02J-00000-00</id><title>Calvo: la violencia contra las mujeres es insostenible para el planeta</title><published>2019-12-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Calvo: la violencia contra las mujeres es insostenible para el planeta</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE CLIMA ECOFEMINISMO</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>ldg/rml</nameText></person></author></nitf:byline><abstract><bodyText><h>RESUMEN</h><p>Madrid, 10 dic (EFE).- La vicepresidenta del Gobierno de Espa\u00f1a en funciones, Carmen Calvo, ha requerido este martes una lucha coordinada para terminar con la violencia contra las mujeres porque \"es insostenible para el planeta\". ,\"Nada ocurrir\u00e1, ni ocurrir\u00e1 bien, sin contar con el diagn\u00f3stico de la posici\u00f3n de las mujeres en cualquier lugar del planeta, del acceso a la seguridad y la integridad de sus vidas o abordando la lucha coordinada y unitaria contra la violencia contra las mujeres\", ha d</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>TEXTO COMPLETO</h><p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- La vicepresidenta del Gobierno de Espa\u00f1a en funciones, Carmen Calvo, ha requerido este martes una lucha coordinada para terminar con la violencia contra las mujeres porque \"es insostenible para el planeta\".</p><p>\"Nada ocurrir\u00e1, ni ocurrir\u00e1 bien, sin contar con el diagn\u00f3stico de la posici\u00f3n de las mujeres en cualquier lugar del planeta, del acceso a la seguridad y la integridad de sus vidas o abordando la lucha coordinada y unitaria contra la violencia contra las mujeres\", ha destacado Calvo.</p><p>La vicepresidenta del Gobierno particip\u00f3 en la inauguraci\u00f3n del coloquio 'La perspectiva de g\u00e9nero en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico' en la COP25.</p><p>Con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda de G\u00e9nero en el marco de la cumbre del clima, que coincide con el D\u00eda Internacional de los Derechos Humanos, la vicepresidenta en funciones ha insistido en que no se puede luchar contra la crisis clim\u00e1tica mientras sigan existiendo vulneraciones de derechos de las mujeres y ni\u00f1as.</p><p>\"Una violencia que tiene su peor rostro no solo en el acoso, en el maltrato cotidiano o en el asesinato, sino en la violencia sexual\", ha insistido Calvo.</p><p>En su intervenci\u00f3n, tambi\u00e9n ha recalcado que la igualdad de g\u00e9nero \"no es un elemento secundario\" de la cumbre del clima, sino que las mujeres y las ni\u00f1as tienen que estar \"en el centro de la agenda por el planeta\".</p><p>Adem\u00e1s, la ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad ha recordado la \"necesaria protecci\u00f3n de lo que las mujeres hacen en relaci\u00f3n con la naturaleza\" por ser portadoras de \"saberes imprescindibles para el futuro de la humanidad\".</p><p>Un reto, ha reconocido Calvo, que \"no se puede abordar de manera parcial\", sino que necesita una mirada transversal \"porque est\u00e1 en riesgo el planeta y la viabilidad de nosotros en \u00e9l\".</p><p>Durante su discurso la ministra se ha acordado de las mujeres que no tienen tanto protagonismo en esta cumbre, igualmente \"valientes, empoderadas, eficientes, valiosas\", y ha querido agradecer sus luchas diarias.</p><p>En este sentido, Calvo ha hecho alusi\u00f3n a los saberes tradicionales de las mujeres, lo que las coloca \"en una mejor posici\u00f3n\" en la lucha clim\u00e1tica.</p><p>La presidenta de la fundaci\u00f3n Climate Justice y expresidenta de Irlanda, Mary Robinson, ha abierto la mesa redonda tras la intervenci\u00f3n de Calvo, donde ha reivindicado la necesidad de contar con \"mujeres l\u00edderes que tomen medidas\" tanto en jefaturas de gobierno, como en movimientos ind\u00edgenas o liderando a la juventud.</p><p>\"Las mujeres lideran de forma diferente en el cambio clim\u00e1tico, son solucionadoras de problemas y est\u00e1n decididas a acabar con este problema\", ha a\u00f1adido la expresidenta de Irlanda.</p><p>Para Robinson el reto actual pasa por \"elevar la ambici\u00f3n en igualdad de g\u00e9nero\" e implementar pol\u00edticas de manera \"que hagan diferencia\".</p><p>Una conclusi\u00f3n con la que tambi\u00e9n han coincido durante el coloquio la vicecanciller de Costa Rica, Lorena Aguilar; la ministra finlandesa de Medioambiente y Cambio Clim\u00e1tico, Krista Mikkonen; y la ministra marroqu\u00ed de Urbanismo y Vivienda, Nouzha Bouchareb.</p><p>Durante el debate, que ha estado moderado por Bibiana A\u00eddo en representaci\u00f3n de ONU Mujeres, se ha puesto de relevancia la falta de paridad en los organismos de toma de decisiones contra la crisis clim\u00e1tica y la urgente necesidad de incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en las pol\u00edticas clim\u00e1ticas. EFE</p><p>ldg/rml</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TXTESP-_26466681</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TXTESP2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XPM-BKC1-JCW7-N02J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">462196</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"645\"/><timeReceived>12:13 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2019. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"63422\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>December 10, 2019 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>Gender Equality</className></classificationItem><classificationItem score=\"81\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XPM-BKC1-JCW7-N03Y-00000-00</id><title>Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica</title><published>2019-12-10T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:03:09Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"es\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica</nitf:hl1><nitf:hl2>CUMBRE CLIMA</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>msh/acm</nameText></person></author></nitf:byline><abstract><bodyText><h>RESUMEN</h><p>Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.,En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><h>TEXTO COMPLETO</h><p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.</p><p>En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica para luchar contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Las mujeres hemos estado en la periferia del poder durante mucho tiempo y tenemos una visi\u00f3n distinta vinculada m\u00e1s al cuidado que al dominio, que tambi\u00e9n podr\u00eda extenderse al conjunto del cuidado del planeta\", reivindic\u00f3 la fil\u00f3sofa Alicia Puleo.</p><p>Matiz\u00f3 que esto no significa que las mujeres se conviertan en \"las salvadoras del planeta\", pero s\u00ed consider\u00f3 que los valores del feminismo y del ecofeminismo, el ala que \"toma conciencia de administraci\u00f3n de los recursos\" naturales, \"reivindique esos valores\" para luchar contra el cambio clim\u00e1tico.</p><p>Bridget Burns, de Women's Enviroment and Development Organisation, asegur\u00f3 que la sociedad necesita que \"las voces de las mujeres est\u00e9n igualmente representadas en los lugares de decisiones\" que las de los hombres, as\u00ed como \"l\u00edderes que no solo hablen de cambio, sino que lo lideren\".</p><p>Seg\u00fan afirm\u00f3, en el mundo hay \"muchas mujeres dando soluciones\" para la crisis clim\u00e1tica, \"en impacto de desastres, en agroecolog\u00eda...pero incluso con la evidencia y las soluciones en la mesa, hay quien dice que son muy peque\u00f1as\".</p><p>\"La acci\u00f3n est\u00e1 siendo tomada por mujeres en muchos lugares del mundo, mujeres que crean un tipo distinto de econom\u00eda y de sociedad\", reivindic\u00f3.</p><p>NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NERO</p><p>Uno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico.</p><p>Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres.</p><p>\"T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3.</p><p>Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\".</p><p>En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad.</p><p>\"\u00bfDe d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas?\u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3.</p><p>Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6.000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis. EFE</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TXTESP-_26467041</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TXTESP2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XPM-BKC1-JCW7-N03Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">462196</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-01-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"636\"/><timeReceived>1:15 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Agencia EFE S.A. All Rights Reserved</copyright><bodyText><p>\u00a9 EFE 2019. Est\u00e1 expresamente prohibida la redistribuci\u00f3n y la redifusi\u00f3n de todo o parte de los contenidos de los servicios de Efe, sin previo y expreso consentimiento de la Agencia EFE S.A.</p></bodyText><publicationName>EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"63422\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"10\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>December 10, 2019 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agencia de informaci\u00f3n</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>SPANISH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ESPA\u00d1OL</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>STX001851</classCode><className>Women</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001929</classCode><className>Company Structures + Ownership</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>STX001970</classCode><className>Trends + Events</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a"
    }
]