[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63MB-1FX1-JCNG-C1D9-00000-00</id><title>Ohne F\u00f6rderung kein Braker Naturbad</title><published>2021-09-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T22:15:58Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSequence>S. 1</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ohne F\u00f6rderung kein Braker Naturbad</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"><emphasis typeStyle=\"bf\">Brake</emphasis>/mu - Ein ausgefeilter Plan f\u00fcr den Umbau des brach liegenden Braker Freibades in ein Naturbad hat die Stadt Brake bereits in der Hinterhand. Mit einer Projektskizze hatte die Verwaltung sich schon einmal um F\u00f6rdermittel aus dem Bundesprogramm  Anpassung urbaner R\u00e4ume an den Klimawandel  beworben. Darin h\u00e4tten bis zu 90 Prozent der Kosten gef\u00f6rdert werden k\u00f6nnen. Doch die Finanzspritze blieb aus. Die Verwaltung hat die Mitteilung erhalten, dass 350 Projektideen f\u00fcr die F\u00f6rderung eingereicht wurden. Die Stadt Brake konnte leider nicht bedacht werden. Die Verwaltung lie\u00df die Projektskizze nach dem Prinzip  Nature based Solutions  (naturbasierte L\u00f6sungen), mit noch mehr Ma\u00dfnahmen zum Klimaschutz \u00fcberarbeiten und hofft nun, bei der n\u00e4chsten F\u00f6rderrunde des Programms mit der neuen Skizze den Zuschlag zu bekommen.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">-&gt;  Brake, Seite 15</emphasis></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>PDF-Datei dieses Dokuments</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"WeseN1\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"38659\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NORWST-7dd2ef280f1d11ec8f56468eef79cf4f</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NORWST2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63MB-1FX1-JCNG-C1D9-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">434524</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-09-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"144\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Nordwest-Zeitung Verlagsgesellschaft mbH &amp; Co. KG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Nordwest-Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38659\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"16\" month=\"09\" year=\"2021\"><dateText>16. September 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Nordwest-Zeitung"
    }
]