[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5Y6C-T8J1-JCSJ-13BW-00000-00</id><title>Que font les g\u00e9ants du Web et de l'e-commerce ?</title><published>2020-02-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pg. 55</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Que font les g\u00e9ants du Web et de l'e-commerce ?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Les g\u00e9ants d'Internet, acteurs principaux de la troisi\u00e8me r\u00e9volution industrielle, ont fini par se faire rattraper par la r\u00e9volution climatique... Des centaines d'employ\u00e9s d'Amazon (symbole par excellence de la surconsommation et du gaspillage) ont form\u00e9 il y a quelques mois le collectif Amazon employees for climate justice(AECJ), afin de faire pression sur leur employeur pour qu'il s'investisse plus pour l'environnement.</p><p>En r\u00e9ponse \u00e0 cela, leur patron Jeff Bezos avait annonc\u00e9 en septembre le Climate Pledge, soit une s\u00e9rie de mesures destin\u00e9es \u00e0 faire d'Amazon un mod\u00e8le et visant un bilan carbone neutre en 2040. Mais comment l'entreprise compte-t-elle compenser les 44,4 millions de tonnes de CO2 produites annuellement ? En d\u00e9ployant une flotte de 100.000 camionnettes \u00e9lectriques, en investissant 100 millions de dollars dans la restauration des for\u00eats, etc. En revanche, Amazon a indiqu\u00e9 avoir mis au point son propre syst\u00e8me de calcul de ses \u00e9missions et entend le partager avec ses pairs... Reste \u00e0 voir si ce fameux calcul mis au point par l'entreprise prendra en compte la livraison de pas moins de 10 milliards de colis par an, les kilom\u00e8tres parcourus en avion par ces colis et, \u00e9videmment, la surexploitation des ressources engendr\u00e9e par la consommation de masse.</p><p>D'apr\u00e8s le collectif AECJ, les mesures sont encore insuffisantes : \u00ab En tant qu'employ\u00e9s d'Amazon, nous sommes responsables non seulement du succ\u00e8s de l'entreprise mais \u00e9galement de son impact \u00bb. De nombreux observateurs sont perplexes, d'autant que certains membres de l'AECJ ont \u00e9t\u00e9 menac\u00e9s de licenciement et que le New York Times a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l'\u00e9t\u00e9 dernier le financement par Amazon du Competitive Enterprise Institute, un think tank r\u00e9put\u00e9 pour \u00eatre climatosceptique.</p><p>Google, en revanche, se revendique comme \u00e9tant neutre en carbone depuis 2007 et la seule entreprise de son envergure \u00e0 compenser int\u00e9gralement sa consommation d'\u00e9lectricit\u00e9 annuelle avec des \u00e9nergies renouvelables depuis 2017. Le g\u00e9ant californien pr\u00e9cise avoir d\u00e9j\u00e0 r\u00e9duit de 40 % ses \u00e9missions de CO2 g\u00e9n\u00e9r\u00e9es par l'acheminement de marchandises entre 2017 et 2018, notamment en pr\u00e9f\u00e9rant le transport par bateau au transport a\u00e9rien.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TRNDFR-TE20070523intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TRNDFR2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5Y6C-T8J1-JCSJ-13BW-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306763</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-02-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"363\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Roularta Media Group Tous droits r\u00e9serv\u00e9s</copyright><publicationName>Trends/Tendances</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41051\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"02\" year=\"2020\"><dateText>13 F\u00e9vrier 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazine</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC00055NZ</classCode><className>GOOGLE INC</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS519130 INTERNET PUBLISHING &amp; BROADCASTING &amp; WEB SEARCH PORTALS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097LT</classCode><className>POPULATION ACTIVE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>INITIATIVE DE NEUTRALIT\u00c9 EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>\u00c9MISSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000571</classCode><className>COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>EMPREINTE \u00c9COLOGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001981</classCode><className>LICENCIEMENTS DIVERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000872</classCode><className>RESSOURCES HUMAINES</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001171</classCode><className>POLLUANT ATMOSPH\u00c9RIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000383</classCode><className>CONSOMMATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DPM9</classCode><className>INDUSTRIE DU V\u00c9HICULE \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000617</classCode><className>EFFICACIT\u00c9 \u00c9NERG\u00c9TIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST0008XH6</classCode><className>RESSOURCES NATURELLES</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DPVH</classCode><className>MOBILIT\u00c9 \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><classCode>N115310MM</classCode><className>REBOISEMENT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D9HO</classCode><className>DROITS DES PASSAGERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>INITIATIVE DE NEUTRALIT\u00c9 EN CARBONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>\u00c9MISSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000571</classCode><className>COMMERCE \u00c9LECTRONIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DPM9</classCode><className>INDUSTRIE DU V\u00c9HICULE \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N481100CC</classCode><className>COMPAGNIE A\u00c9RIENNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D1GO</classCode><className>CONSOMMATION D'\u00c9NERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000617</classCode><className>EFFICACIT\u00c9 \u00c9NERG\u00c9TIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001466</classCode><className>\u00c9NERGIE DE REMPLACEMENT &amp; RENOUVELABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX002213</classCode><className>AVIATION COMMERCIALE &amp; G\u00c9N\u00c9RALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N480000CC</classCode><className>TRANSPORT &amp; ENTREPOSAGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DPVH</classCode><className>MOBILIT\u00c9 \u00c9LECTRIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>N481000CC</classCode><className>TRANSPORT A\u00c9RIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><classCode>N115310MM</classCode><className>REBOISEMENT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC343</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Trends/Tendances"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:608J-9JJ1-F19N-C3J8-00000-00</id><title>Ontwikkelingsbanken financieren industri\u00eble vleesindustrie</title><published>2020-07-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"nl\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POST</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Ontwikkelingsbanken financieren industri\u00eble vleesindustrie</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>The Bureau of Investigative Journalism ]</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Twee toonaangevende internationale ontwikkelingsbanken hebben miljarden dollars in de wereldwijde veeteeltsector gepompt ondanks waarschuwingen dat het verminderen van vlees- en zuivelconsumptie essentieel is in de aanpak van de klimaatcrisis.</p><p nitf:lede=\"true\"> The Bureau </p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://www.thebureauinvestigates.com/stories/2020-07-02/development-banks-fund-industrial-farms-around-the-world\">Dit artikel verscheen eerder bij</url><emphasis typeStyle=\"bf\">The Bureau of Investigative Journalism</emphasis></p><p nitf:lede=\"true\">De <emphasis typeStyle=\"bf\">International Finance Corporation</emphasis> (IFC) \u2013 de tak van de <emphasis typeStyle=\"bf\">Wereldbank</emphasis> die commerci\u00eble leningen verstrekt \u2013 en de <emphasis typeStyle=\"bf\">Europese Bank voor Wederopbouw en Ontwikkeling</emphasis> (EBRD) hebben in de jongste tien jaar 2,6 miljard dollar gestopt in varkens-, pluimvee- en runderboerderijen, en ook in zuivel- en vleesverwerking.</p><p nitf:lede=\"true\">De Britse regering is een van de grote bijdragers in beide banken. Haar eigen ontwikkelingsbank <emphasis typeStyle=\"bf\">CDC</emphasis> investeerde ook tientallen miljoenen ponden in de wereldwijde veeteeltsector in het voorbije decennium, inclusief de financiering van industri\u00eble voederplaatsen voor runderen in Ethiopi\u00eb en gevogeltebedrijven in Niger en Oeganda.</p><p nitf:lede=\"true\">Wetenschappers trokken herhaaldelijk aan de alarmbel over de klimaatvoetafdruk van de veeteelt</p><p>Ontwikkelingsbanken zijn financi\u00eble instellingen die middellange- en lange-termijnkapitaal verstrekken om de economische groei in armere landen te stimuleren. Zowel de IFC als de EBRD hebben zich publiek ge\u00ebngageerd om de door de mens veroorzaakte klimaatverandering aan te pakken en investeringsbeslissingen te nemen in het licht van die klimaatcrisis.</p><p>Onderzoek van The Bureau of Investigative Journalism en van The Guardian toont evenwel aan dat financiering door de IFC en EBRD \u2013 onder de vorm van directe investeringen, leningen en andere financi\u00eble steun \u2013 ingezet is voor industri\u00eble megaboerderijen, slachthuizen en de expansie van multinationale vlees- en pluimveebedrijven.</p><p>In een recente zaak kreeg een industri\u00eble voederplaats voor runderen in Madagascar, eigendom van een consortium van meer dan 20 bedrijven, voor 3,5 miljoen dollar steun toegewezen voor de productie van runderen voor export naar het Midden-Oosten en naar de eigen nationale markt. In een andere zaak kreeg <emphasis typeStyle=\"bf\">Smithfield Foods</emphasis>, het grootste varkensbedrijf ter wereld, voor zijn activiteiten in Roemeni\u00eb een aanzienlijke cash-injectie van de IFC.</p><h>Een crisis in de maak</h><p>Wetenschappers trokken herhaaldelijk aan de alarmbel over de klimaatvoetafdruk van de veeteelt \u2013 die bijna 15% van de door de mens veroorzaakte broeikasgassen produceert, en verklaarden dat, tenzij de wereldwijde consumptie daalt, de inspanningen om de klimaatverandering significant aan te pakken zullen falen.</p><p>\u201cDe productie en consumptie van vlees en zuivel uitbreiden is onverenigbaar met de doelstellingen van het klimaatakkoord van Parijs,\u201d zegt professor planten- en bodemkunde <emphasis typeStyle=\"bf\">Pete Smith</emphasis> van de University of Aberdeen en medeauteur van een toonaangevend VN-rapport over de impact van bodemgebruik en landbouw op klimaatverandering.</p><p>Hij citeert onderzoek dat aantoont dat de helft van de wereldbevolking tegen 2050 naar vegetarische of veganistische di\u00ebten moet overschakelen, willen we de Parijs-doelstellingen bereiken.</p><p>Professor Pete Smith: 'De productie en consumptie van vlees en zuivel uitbreiden is onverenigbaar met de doelstellingen van het klimaatakkoord van Parijs'</p><p>\u201cSommige investeringen van ontwikkelingsagentschappen en banken om voedselveiligheid in veeteelt in de armste landen te verbeteren kunnen zeker gerechtvaardigd zijn,\u201d voegt hij eraan toe. \u201cMassale investeringen daarentegen in productiesystemen voor vee in landen die al een hoog consumptiepatroon hebben, en in multinationale vlees- en zuivelbedrijven zijn dat zeker niet.\u201d</p><p>Dierlijke producten hebben doorgaans een veel hogere milieuvoetafdruk \u2013 in sommige gevallen 10 tot 100 keer hoger \u2013 dan plantaardig voedsel, door de grotere hoeveelheid bodem, water, meststoffen die broeikasgassen uitstoten, en energie die nodig is om eenzelfde portie prote\u00efnen te produceren. De veeteelt gebruikt meer dan driekwart van het landbouwareaal in de wereld \u2013 als graasland of om dierenvoeder te verbouwen, maar het levert wereldwijd slechts 18% van de calorie\u00ebn.</p><p>Vorige week verbond de Wereldbank er zich in een opvallend rapport toe met haar klanten te werken aan het stimuleren van duurzame di\u00ebten en \u201cde stimuli van verhoogde vleesconsumptie aan te pakken\u201d. In hetzelfde rapport zei de bank te overwegen om te pleiten voor een CO2-taks op de veeteelt. Het rapport prees de klimaatvoordelen van vleesvervangers gebaseerd op planten.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Jeremy Coller</emphasis>, ceo van investeerder <emphasis typeStyle=\"bf\">Coller Capital</emphasis> en stichter van het <emphasis typeStyle=\"bf\">FAIRR</emphasis>-netwerk voor verantwoord financieren, zegt dat, terwijl de financi\u00eble wereld zijn rol in het reduceren van broeikasgassen begon te spelen, \u201chet waanzinnig onsamenhangend en inconsistent was van de IFC en de EBRD om publiek geld te investeren in intensieve veeteelt, een van de sectoren met de hoogste emissies in de wereld\u201d.</p><p>Coller zegt dat boeren dringend moeten worden aangemoedigd om over te schakelen van hun veevoer-veeteeltpatroon naar klimaatvriendelijke gewassen en soorten, zoals algen en zeewier, of om te diversifi\u00ebren naar meer milieuvriendelijke vleesalternatieven.</p><p>Onze analyse van openbare documenten en sectorgegevens toont hoe de banken bedrijven hebben gefinancierd die actief zijn in Oost-Europa, Azi\u00eb, Afrika, het Midden-Oosten en Latijns-Amerika.</p><p>In sommige gevallen werd ge\u00efnvesteerd in landen waar het vleesaanbod momenteel laag is, zoals Ethiopi\u00eb. Andere investeringen werden evenwel gedaan in plaatsen met een nu al gemiddelde of hoge vleesconsumptie, zoals Oekra\u00efne, China en Roemeni\u00eb.</p><p>De zuivelsector was de grootste begunstigde van steun van de IFC en EBRD. Verwerkingsbedrijven en boerderijen ontvingen meer dan 1 miljard dollar. De varkens- en pluimveesectoren ontvingen elk ongeveer een half miljard dollar.</p><h>Groeiende vraag</h><p>De IFC liet The Bureau weten dat het met opzet aanstuurt op een wereldwijd groeiende vraag naar vlees en zuivel en dat de veeteelt een sleutelsector is in voedselveiligheid en armoedebestrijding in veel landen. De ontwikkelingsbank erkende evenwel dat de sector een \u201cgrote milieu- en klimaatvoetafdruk\u201d heeft.</p><p>De EBRD verklaarde dat de vlees- en zuivelsectoren voor een belangrijk onderdeel van het dieet van veel mensen zorgen, maar dat de veeteeltprojecten ongeveer 1% van haar totale investeringen uitmaken. Beide banken stellen dat zij werken aan reductie van emissies in de projecten die ze financieren.</p><p>Experten die The Bureau sprak, benadrukken dat er geen one-size-fits-all aanpak van de impact van de veeteelt op de klimaatcrisis zou mogen zijn.</p><p>Dr <emphasis typeStyle=\"bf\">Catherine Nkirote Kunyanga</emphasis>, senior lecturer aan het Food Security Center van de Universiteit van Nairobi, zegt dat de uitbreiding van een betaalbare productie van vee ongelooflijk belangrijk was in veel landen waar gezinnen nog altijd geen gezond dieet kunnen aanhouden door inkomen of geografie.</p><p>Catherine Nkirote Kunyanga: 'Wereldwijde oproepen om consumptie van vlees en zuivel te verminderen om klimaatverandering aan te pakken, moeten gericht worden op Westerse landen'</p><p>\u201cWat wij onder andere promoten in voeding is dat mensen meer dierlijke prote\u00efnen consumeren om prote\u00efne-ondervoeding terdege aan te pakken, een groot probleem in Afrika,\u201d zegt ze. Nkirote Kunyanga voegt eraan toe dat in sommige gebieden waar klimaat en bodem niet geschikt zijn voor teelt van gewassen, veeteelt essentieel is zowel voor jobzekerheid als voor voeding.</p><p>Ze zegt ook dat wereldwijde oproepen om consumptie van vlees en zuivel te verminderen om klimaatverandering aan te pakken, gericht moeten worden op Westerse landen en dat multilaterale ontwikkelingsbanken alleen zouden mogen investeren in veeteeltuitbreiding in landen met een laag vleesverbruik.</p><p>Professor <emphasis typeStyle=\"bf\">Tahseen Jafry</emphasis>, directeur van het Centre for Climate Justice aan de Glasgow Caledonian University, stelt dat \u201cde armste gemeenschappen in de wereld het meest lijden onder de klimaatimpact en het zijn deze gemeenschappen die de steun het meest nodig hebben\u201d.</p><p>Toch zou de impact van elk project moeten afgewogen worden tegen wereldwijde en nationale emissiebudgetten, meent professor <emphasis typeStyle=\"bf\">Tim Benton</emphasis>, directeur van het energie-, milieu- en grondstoffenprogramma van Chatham House.</p><p>Maar hij waarschuwt dat pogingen om de CO2-voetafdruk van een liter melk of een kip te reduceren zinloos zijn als de vraag naar die producten blijft stijgen. \u201cPrecies omdat de broeikasgaseffici\u00ebntie van een eenheid vlees of zuivel is verbeterd, kan het totaal van de emissies die van vlees of zuivel komen stijgen als iedereen er meer van eet.\u201d</p><p>Beide ontwikkelingsbanken lieten ons weten dat zij individuele projecten beoordelen op hun CO2-uitstoot. De EBRD voegde daaraan toe dat ze procedures heeft ingesteld om klimaatrisico\u2019s in de hele portefeuille te beoordelen.</p><h>Zuivelproducenten ontvingen ook steun</h><p>Bij de bedrijven die steun van de ontwikkelingsbanken hebben ontvangen, zijn er multinationale agrobedrijven of hun filialen of nevenbedrijven. In 2010 nam de EBRD een aandeel in de Oost-Europese en Centraal-Aziatische filialen van de Franse <emphasis typeStyle=\"bf\">Danone</emphasis>-groep, een van \u2019s werelds grootste zuivelbedrijven, die in 2019 een omzet van 25,3 miljard euro had.</p><p>De EBRD verklaarde dat de investering \u2013 die intussen afgelopen is \u2013 bedoeld was om de zuivelmarkten en Danone\u00b4s activiteiten in Rusland, Oekra\u00efne, Wit-Rusland en Kazakstan uit te breiden.</p><p>Tussen de recent goedgekeurde projecten van de IFC is een lening te vinden van 54 miljoen dollar aan de Indische pluimveegigant <emphasis typeStyle=\"bf\">Suguna</emphasis>, de grootste kippenleverancier van het land en een van de top-10 pluimveeproducenten in de wereld. Het bedrijf levert aan exportmarkten en aan de binnenlandse markt.</p><p>De IFC-lening is deels ontworpen om de expansie van het bedrijf in Kenia en Bangladesh te ondersteunen, met financiering voor de bouw van veevoederfabrieken en broedbedrijven.</p><p>Het volledig ge\u00efntegreerde agrobedrijf, dat claimt te werken met 39.000 boerderijen in 18 Indische staten, was eerder betrokken in een controverse.\u00a0 Er zou een antibioticum, waarvan de WHO het gebruik wil inperken, gevonden zijn in een van de contractboerderijen van het bedrijf. Het bedrijf ontkende.</p><p>Los daarvan heeft <emphasis typeStyle=\"bf\">Globion</emphasis>, het veterinair filiaal van het bedrijf, een aantal antibiotica voor pluimveeboerderijen op de markt gebracht, waaronder Colibac dat de substantie colistine bevat, die gelinkt is aan de opkomst van de MCR-1 'superbug' en waarvan het gebruik in veeteelt in India verboden werd in 2019.</p><p>Suguna is niet het enige Indische pluimveebedrijf dat door de IFC ondersteund is. Concurrent <emphasis typeStyle=\"bf\">Srinivasa</emphasis> ontving een injectie van meer dan 20 miljoen dollar in 2018.</p><p>Snithfield Foods \u2013 nu een onderdeel van het Chinese conglomeraat <emphasis typeStyle=\"bf\">WH Group</emphasis> \u2013 genoot ook financi\u00eble steun van IFC, met leningen voor 60 miljoen dollar voor zijn activiteiten in Roemeni\u00eb. Smithfield is de grootste varkensproducent en -verwerker van de wereld. Het bedrijf haalde onlangs wereldwijd krantenkoppen nadat de Covid-19 pandemie het bedrijf dwong zijn flagship vleesverpakkingsvestiging in Zuid-Dakota te sluiten, die naar verluidt 18 miljoen maaltijden per dag levert aan consumenten in de VS.</p><h>Conflicterende doelstellingen?</h><p>Onderzoek door de Coller FAIRR Index toonde onlangs aan dat 77% van de grootste vlees-, vis- en zuivelproducenten, inclusief de meeste leidende vleesbedrijven in Oekra\u00efne en China, te vinden zijn in de \u201choog risico\u201d categorie inzake klimaatverandering. Dit betekent dat zij hun broeikasgasemissies niet adequaat meten en geen betekenisvolle doelstellingen hebben om ze te reduceren.</p><p>De Britse regering heeft beloofd haar voorzitterschap van de jaarlijkse VN-klimaatgesprekken COP26 te gebruiken voor \u201cgroene lokale en internationale aanvoerketens voor voedingswaren en belangrijke basisgoederen\u201d en voor \u201cde toename van de afstemming van financi\u00eble stromen op netto-zero\u201d klimaateffecten.</p><p>CDC: 'Chronische ondervoeding verzachten en voedselveiligheid verbeteren blijven cruciale ontwikkelingsdoelstellingen'</p><p>Het Britse CDC verklaarde aan The Bureau dat het op het punt stond een nieuwe klimaatstrategie te publiceren. Die moet verzekeren dat agrobedrijven waar het CDC in investeerde \u2018climate smart landbouwprocedures\u2019 implementeren \u201cmet de bedoeling emissies te verminderen en de veerkracht in een opwarmend klimaat te verhogen\u2026 Het is ook belangrijk eraan te herinneren dat een op vijf inwoners van Afrika honger ervaren. Chronische ondervoeding verzachten en voedselveiligheid verbeteren blijven cruciale ontwikkelingsdoelstellingen.\u201d</p><p>De IFC aanvaardde dat dierlijke prote\u00efnen \u201ceen grote milieu- en klimaatvoetafdruk\u201d hebben, \u201ctegelijkertijd is het belangrijk te noteren dat hun groei gedreven wordt door de vraag en gelinkt is aan de voorkeur van mensen in consumptie van zuivel en vlees.\u201d</p><p>De ontwikkelingsbank rechtvaardigt haar investeringen in de veeteeltsector met de verklaring dat \u201cin de meeste ontwikkelde landen een aanzienlijk deel van de bevolking moeite heeft om het dagelijks vereist minimum aan voedingswaarde te halen, inbegrepen prote\u00efnen.\u201d</p><p>Een woordvoerder van de EBRD zei dat de bank \u201cin de eerste plaats investeert in hogere effici\u00ebntie, verbeterd energieverbruik in de aanvoerketens, beter dierenwelzijn, afvalbeheer en -gebruik (inbegrepen mestbeheer) en productie van groene energie.\u201d</p><p>De bank verklaarde ook dat ze actief de vermindering van broeikasgasemissies nastreeft, \u201cinbegrepen door het verbeteren van de grondstoffeneffici\u00ebntie doorheen de aanvoerketens van vlees van boerderij tot distributie.\u201d</p><p>Noot: De geciteerde getallen zijn gebaseerd op geld dat is toegewezen aan specifieke projecten. Enkele getallen zijn naar dollars omgezet vanuit andere munten.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Het Food and Farming project van The Bureau wordt deels gefinancierd uit het kernbudget van The Bureau en deels door de Hollick Family Foundation (voor 2020) en The Guardian. Niemand van hen oefent enige invloed uit op redactionele beslissingen of producties van The Bureau.</emphasis></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">APACHE-128029</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">APACHE2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:608J-9JJ1-F19N-C3J8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">462773</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-07-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2294\"/><timeReceived>11:58 AM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 De Werktitel cvba All Rights Reserved</copyright><publicationName>APACHE</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"64623\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"07\" year=\"2020\"><dateText>3 juli 2020 vrijdag</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publicatie</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>DUTCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>NEDERLANDS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000CP72</classCode><className>Food Safety</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>N926140QM</classCode><className>Food Inspection</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001880</classCode><className>Public Health</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>STX001998</classCode><className>Diet, Nutrition + Fitness</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>Multinational Corporations</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000632</classCode><className>Environmental Treaties + Agreements</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>N112000CC</classCode><className>Animal Farming + Breeding</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>N112100CC</classCode><className>Cattle Ranching + Farming</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000441</classCode><className>Dairy Products</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001902</classCode><className>Food + Beverage</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "APACHE"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5VHS-0X21-F07K-R43P-00000-00</id><title>Quand Amnesty d\u00e9rape</title><published>2019-02-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pg. 17</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Quand Amnesty d\u00e9rape</nitf:hl1><nitf:hl2>Non-respect de la vie priv\u00e9e</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>FR\u00c9D\u00c9RIC BR\u00c9BANT</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La derni\u00e8re campagne d'Amnesty International invite les internautes \u00e0 harceler directement un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 commercial de la FN Herstal. Un proc\u00e9d\u00e9 efficace, certes, mais contre-productif pour l'ONG qui d\u00e9fend les droits de l'homme.</p><h>Tendance douteuse</h><p nitf:lede=\"true\">Recevoir des appels anonymes sur son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone professionnel, \u00e0 toute heure du jour et de la nuit, est-ce une forme de torture ? Pour l'association Amnesty International qui pr\u00f4ne la d\u00e9fense des droits de l'homme et combat les pers\u00e9cutions dans le monde, la r\u00e9ponse est non. Du moins lorsque l'employ\u00e9 travaille pour un fabricant d'armes.</p><p>La semaine derni\u00e8re, un d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 commercial de la FN Herstal a eu en effet la tr\u00e8s mauvaise surprise de voir son num\u00e9ro de GSM divulgu\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux dans une campagne de pub sign\u00e9e Amnesty International. L'organisation non gouvernementale invitait les internautes \u00e0 bombarder Raimondo - le nom de famille \u00e9tait superflu - d'appels t\u00e9l\u00e9phoniques, histoire de lui faire perdre un temps pr\u00e9cieux pendant le Salon de l'Armement \u00e0 Abou Dhabi o\u00f9 il devait repr\u00e9senter son entreprise. \u00ab Plus nombreux nous serons \u00e0 appeler Raimondo, moins il aura de temps pour vendre ses joujoux \u00bb, se gargarisait Amnesty International sur une id\u00e9e originale de l'agence de publicit\u00e9 Air. Taquins, les cr\u00e9atifs de l'annonce invitaient toutefois les militants pacifistes \u00e0 jouer la carte de l'humour en saturant le GSM de Raimondo avec des commandes du genre \u00ab une mitraillette andalouse et deux pistolets au p t\u00e9 \u00bb (sic).</p><p>Contestable, le proc\u00e9d\u00e9 qui consiste \u00e0 divulguer des donn\u00e9es priv\u00e9es - Amnesty r\u00e9torque qu'elles sont publiques, mais nous lui r\u00e9pondons qu'elles sont difficilement trouvables pour le commun des internautes - est visiblement \u00e0 la mode dans le petit monde des contestataires. Il y a un mois \u00e0 peine, ce sont les coordonn\u00e9es professionnelles des quatre ministres belges du Climat - trois r\u00e9gionaux et une f\u00e9d\u00e9rale - qui ont ainsi \u00e9t\u00e9 livr\u00e9es au grand public sur 2.000 panneaux publicitaires ill\u00e9galement pris d'assaut dans sept villes du pays. Baptis\u00e9e \u00ab R\u00e9veillez vos ministres \u00bb, cette op\u00e9ration commando a \u00e9t\u00e9 men\u00e9e par le collectif Act for Climate Justice qui appelle clairement \u00e0 \u00ab des actions directes et de d\u00e9sob\u00e9issance civile pour la justice sociale et climatique \u00bb (sic). Au final, ce double piratage - des donn\u00e9es personnelles et du mobilier urbain g\u00e9r\u00e9 par les soci\u00e9t\u00e9s d'affichage JCDecaux et Clear Channel - s'est sold\u00e9 par un r\u00e9el harc\u00e8lement des ministres vis\u00e9s, qui ont \u00e9t\u00e9 inond\u00e9s d'appels de citoyens plus ou moins \u00e9quilibr\u00e9s.</p><p>Si le proc\u00e9d\u00e9 est efficace, on peut en revanche douter de sa pertinence morale. Inciter les foules \u00e0 pers\u00e9cuter des ministres ou un simple d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 commercial qui tente de faire son travail - f\u00fbt-il contestable - ne grandit pas les initiateurs de ces campagnes. Car ce genre de pratiques ouvre la porte \u00e0 toutes les d\u00e9rives et bafoue surtout l'article 5 de la D\u00e9claration universelle des droits de l'homme que ch\u00e9rit Amnesty et qui stipule que \u00ab Nul ne sera soumis \u00e0 la torture, ni \u00e0 des peines ou traitements cruels, inhumains ou d\u00e9gradants \u00bb.</p><p>Tout est relatif, bien s\u00fbr, et d'aucuns r\u00e9torqueront que le harc\u00e8lement \u00e9ph\u00e9m\u00e8re par t\u00e9l\u00e9phone n'est pas un traitement cruel ni d\u00e9gradant. Soit. Il aurait tout de m\u00eame \u00e9t\u00e9 cocasse de voir la FN Herstal contre-attaquer et divulguer, dans la foul\u00e9e, les num\u00e9ros de GSM du responsable belge d'Amnesty International et du patron de l'agence de pub Air, histoire de leur apporter aussi leur petite dose de \u00ab torture \u00bb d\u00e9plac\u00e9e. L'entreprise li\u00e9geoise n'y a visiblement pas pens\u00e9. Ou alors, elle n'est pas tomb\u00e9e dans ce pi\u00e8ge. Ce qui n'est pas plus mal.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TRNDFR-TE19090171intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TRNDFR2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5VHS-0X21-F07K-R43P-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306763</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-02-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"605\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Roularta Media Group Tous droits r\u00e9serv\u00e9s</copyright><publicationName>Trends/Tendances</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41051\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"28\" month=\"02\" year=\"2019\"><dateText>28 F\u00e9vrier 2019</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazine</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC0008YE1</classCode><className>JCDECAUX SA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"94\"><className>AMNESTY INTERNATIONAL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"54\"><className>NAICS541850 OUTDOOR ADVERTISING</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>NAICS541840 MEDIA REPRESENTATIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><className>SIC7312 OUTDOOR ADVERTISING SERVICES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"54\"><className>DEC (PAR)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000873</classCode><className>DROITS DE L'HOMME</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>N813311MM</classCode><className>ORGANISATION DE D\u00c9FENSE DES DROITS DE L'HOMME</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000278</classCode><className>ASSOCIATION CARITATIVE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001218</classCode><className>ORGANISATIONS NON-GOUVERNEMENTALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008ZBZ</classCode><className>VIOLATION DES DROITS DE L'HOMME</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008ZBX</classCode><className>DROIT INTERNATIONAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001384</classCode><className>DROIT \u00c0 LA VIE PRIV\u00c9E</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CFSV</classCode><className>HARC\u00c8LEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009QUP</classCode><className>TRAQUE FURTIVE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008ZGX</classCode><className>CYBERCRIMINALIT\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>ORGANISATION ET AGENCE INTERNATIONALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001340</classCode><className>PUBLICIT\u00c9 POLITIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N813400CC</classCode><className>ORGANISATIONS CIVIQUES &amp; SOCIALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANISATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000025</classCode><className>MARKETING &amp;  PUBLICIT\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D7DY</classCode><className>S\u00c9CURIT\u00c9 DE L'INFORMATION &amp; RESPECT DE LA VIE PRIV\u00c9E</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N541810MM</classCode><className>AGENCE PUBLICITAIRE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001082</classCode><className>CAMPAGNE MARKETING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008ZGX</classCode><className>CYBERCRIMINALIT\u00c9</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001340</classCode><className>PUBLICIT\u00c9 POLITIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000111</classCode><className>COMMERCE D'ARMES</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001270</classCode><className>PUBLICIT\u00c9 EXT\u00c9RIEURE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX341</classCode><className>ABU DHABI, \u00c9MIRATS ARABES UNIS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC354</classCode><className>ASIE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Trends/Tendances"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5VP7-CV11-F07K-R49W-00000-00</id><title>Qui fait quoi</title><published>2019-03-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pg. 42</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Qui fait quoi</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>PAR M\u00c9LANIE GEELKENS</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Marches du dimanche, gr\u00e8ves scolaires du jeudi, actions cibl\u00e9es, organisations archiconnues, nouveaux mouvements... En Belgique, la galaxie climatique s'\u00e9tend tant et plus. Revue des troupes.</p><h>Rise for Climate Belgium Jeunes pour le climat/Youth for Climate Mandat climatique Mouvements de d\u00e9sob\u00e9issance civile (Act for Climate Justice, Extinction Rebellion) Climate Express Coalition Climat</h><p nitf:lede=\"true\">- Faits d'armes : marches citoyennes, dont celles du 27 janvier dernier et du 31 mars</p><p nitf:lede=\"true\">- Noyau dur : une dizaine de citoyens</p><p nitf:lede=\"true\">- Revendications : plan d'investissement europ\u00e9en pour la transition \u00e9nerg\u00e9tique (1 000 milliards/an), cr\u00e9ation d'une banque de d\u00e9veloppement durable, sortie des \u00e9nergies fossiles...</p><p nitf:lede=\"true\">Un verre, place Flagey. Kim L\u00ea Quang et Ga\u00ebtano Boutcher ne se connaissent pas bien mais, cet apr\u00e8s-midi d'avril-l\u00e0, tous deux voient vert. L'environnement, le climat, tout \u00e7a, ils s'insurgent. Imaginent une mobilisation durable, citoyenne, puisque le politique ne fait rien. Pas vraiment leur domaine de pr\u00e9dilection. Le premier : un professeur d'\u00e9checs qui a bien un pass\u00e9 militant (Les Indign\u00e9s, Nuit debout...), mais pas d'\u00e9colo. Le second : chanteur (Getch Ga\u00ebtano, de son pseudo) et papa, obs\u00e9d\u00e9 par l'id\u00e9e de l\u00e9guer \u00e0 son enfant ce \u00ab monde-l\u00e0 \u00bb. \u00ab Les ONG se battent depuis des d\u00e9cennies, sans r\u00e9sultat. Alors on s'est dit qu'un rassemblement de personnes lambda pourrait faire changer les choses. \u00bb</p><p>Le succ\u00e8s du premier, organis\u00e9 le 8 septembre 2018, reste timide. Un millier de sympathisants, des amis ou des fans essentiellement. Pas grave, leur mod\u00e8le est islandais : la r\u00e9volution des casseroles qui avait mobilis\u00e9 des citoyens durant des semaines apr\u00e8s la crise \u00e9conomique de 2008, finissant par faire tomber le Premier ministre. Alors ils continuent. Le 6 octobre et le 3 novembre derniers. Ils invitent m\u00eame Greta Thunberg, mais la jeune Su\u00e9doise n'est pas encore une \u00e9costar. Les ONG environnementales soutiennent, sans plus, se r\u00e9servant pour leur marche du 2 d\u00e9cembre, qui attirera entre 75 000 et 100 000 manifestants. Dont Ga\u00ebtano Boutcher et Kim L\u00ea Quang. Battre le vert tant qu'il est chaud : un \u00e9v\u00e9nement Facebook est lanc\u00e9 pour le 27 janvier 2019. Les organisateurs du 2 d\u00e9cembre se distancient poliment, de peur que cette r\u00e9plique fasse p le figure. Elle rassemblera 70 000 personnes. M\u00eame les deux initiateurs n'y croyaient pas.</p><p>Ils ont \u00e9t\u00e9 rejoints par une petite dizaine de proches ou d'inconnus (\u00ab sans couleur politique \u00bb). Certains se chargent du lobbying politique (ils ont \u00e9t\u00e9 re\u00e7us par le cabinet de Donald Tusk, le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en), d'autres de la presse, des relations avec d'autres groupes \u00e0 l'\u00e9tranger... Prochaine manifestation : le 31 mars. Organis\u00e9e, comme les autres, avec des bouts de ficelle financiers. Un peu de leur poche, un peu de soutien d'ONG, Greenpeace en t\u00eate. \u00ab On n'a pas l'impression d'\u00eatre entendus. Mais que peut-on faire d'autre ? Quand on quittera cette plan\u00e8te, on aura au moins essay\u00e9. \u00bb</p><p>- Faits d'armes : gr\u00e8ves scolaires des jeudis depuis janvier, gr\u00e8ve mondiale du 15 mars</p><p>- Noyau dur : une petite dizaine de jeunes (surtout flamands) autour d'Anuna De Wever et Kyra Gantois</p><p>- Revendications : que les politiques \u00e9coutent les scientifiques et prennent les mesures climatiques ambitieuses</p><p>Elles regardaient la t\u00e9l\u00e9, pendant les vacances de No\u00ebl dernier. Un reportage sur Greta Thunberg, Su\u00e9doise de 16 ans qui, chaque vendredi depuis septembre, faisait la gr\u00e8ve scolaire pour le climat. Le d\u00e9clic. Anuna De Wever et Kyra Gantois postent une vid\u00e9o sur Facebook, et \u00e7a suffit \u00e0 faire brosser entre 1 000 et 3 000 jeunes Flamands, le 10 janvier. Les m\u00e9dias s'en m\u00ealent, les r\u00e9seaux sociaux propagent et, le jeudi suivant, ils sont 12 500.</p><p>Ad\u00e9la\u00efde Charlier a envie d'en \u00eatre. La Namuroise a v\u00e9cu cinq ans au Vi\u00eatnam et y a vu le M\u00e9kong qui d\u00e9bordait. Et puis, sa famille \u00ab a toujours r\u00e9fl\u00e9chi \u00e0 comment agir \u00e0 notre \u00e9chelle \u00bb, son papa est membre d'Ecolo. Alors, elle contacte Anuna De Wever (elles ont une amie commune) et le mouvement s'\u00e9tend comme \u00e7a, au sud du pays. La semaine suivante, ils sont 35 000 \u00e0 Bruxelles. Aujourd'hui, ils encha\u00eenent leur 11e semaine de gr\u00e8ve.</p><p>Les Youth for Climate ont engendr\u00e9 des comit\u00e9s locaux dans chaque grande ville. Une toile reli\u00e9e par des groupes Messenger, \u00ab mais, pour les grandes d\u00e9cisions, on se r\u00e9unit \u00bb, explique Augustin Crespin (Li\u00e8ge). Pas d'adultes, \u00ab juste nous \u00bb, pr\u00e9cisent-ils, lass\u00e9s d'entendre qu'ils seraient manipul\u00e9s. Alors ils n'affichent plus aucun soutien m\u00eame si, dans les faits, ils peuvent compter sur diff\u00e9rents coups de main logistiques (pour le financier, ils se d\u00e9brouillent via du crowdfunding... ou la poche de leurs parents). De Greenpeace, de la Coalition Climat, puis de tous les for climaten\u00e9s dans leur sillage. Teachers, Workers, Schools...</p><p>Mais aussi les students, les \u00e9tudiants du sup\u00e9rieur. \u00ab On \u00e9tait en train d'\u00e9tudier pour les examens de janvier, avec mon fr\u00e8re, et on s'est dit qu'on devait soutenir le secondaire \u00bb, se souvient Bakou Mertens, \u00e9tudiant \u00e0 la VUB et ancien de l'asbl Climate Express. L\u00e0 encore, un appel sur les r\u00e9seaux sociaux aura suffi \u00e0 faire na\u00eetre des mouvements dans chaque ville. Regroupant \u00ab parfois une centaine de personnes, comme \u00e0 Li\u00e8ge, parfois entre vingt et quarante. Des repr\u00e9sentants se r\u00e9unissent une fois par semaine, \u00e0 Bruxelles. \u00bb Pour discuter des gr\u00e8ves \u00e0 venir, d'autres actions \u00e0 imaginer, des moyens de ne pas s'essouffler. Car ils savent qu'on les observe, qu'on les critique. Certains re\u00e7oivent des pluies d'insultes sur les r\u00e9seaux sociaux, parfois des coups de fil d'intimidation.</p><p>- Faits d'armes : campagne Sign for my Future</p><p>- Noyau dur : Guy Weyns et Koen Verwee</p><p>- Revendications : une loi climat ambitieuse, un plan d'investissement socialement juste ; la cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'experts ind\u00e9pendant \u00e9valuant les actions politiques</p><p>\u00ab Koen, on va faire une campagne ! \u00bb Tchin ! (bruit des verres de vin qui s'entrechoquent). Sign for my Future ainsi n\u00e9, dans un restaurant \u00e0 Affligem, en septembre 2016. Gr ce \u00e0 la femme de Guy Weyns (directeur marketing et mobilit\u00e9 chez De Lijn), tr\u00e8s \u00e9coconcern\u00e9e. Gr ce aux enfants de Koen Verwee (\u00e0 l'\u00e9poque CEO de De Persgroep), v\u00e9g\u00e9tariens, allergiques aux voitures, qui lui avaient lanc\u00e9 : \u00ab Et toi, papa, tu fais quoi ? \u00bb Alors les deux amis l'ont lanc\u00e9e, cette campagne.</p><p>\u00c7a leur a pris deux ans, pour convaincre tout ce que leurs carnets d'adresses comportaient de patrons et d'associations de d\u00e9fense de l'environnement : \u00ab 90 % nous ont dit oui. \u00bb Oui pour signer cette p\u00e9tition \u00ab donnant un mandat climatique aux politiques qui n'osent pas agir car ils r\u00e9fl\u00e9chissent \u00e0 court terme. \u00bb Oui aussi, pour certains, pour soutenir financi\u00e8rement la d\u00e9marche. Les membres de l'asbl Mandat climatique fond\u00e9e par Koen Verwee, Guy Weyns et douze autres personnes, ne sont pas r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s. Mais ils emploient entre cinq et dix personnes, r\u00e9tribu\u00e9es gr ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 d'individus ou d'entreprises. Anonymes : pas de publicit\u00e9 en contrepartie. Les deux initiateurs ont convaincu les m\u00e9dias de leur c\u00e9der gratos de l'espace publicitaire. Valeur estim\u00e9e : cinq millions d'euros.</p><p>Environ 300 ambassadeurs sont mobilis\u00e9s et 193 000 signatures ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 obtenues. \u00ab Plus on en a, plus on sera fort. C'est d\u00e9j\u00e0 plus du double des gens dans la rue ! \u00bb se r\u00e9jouit Marion De Backer, social media manager. Lorsqu'ils ont pr\u00e9sent\u00e9 la campagne, le 5 f\u00e9vrier dernier, Koen Verwee et Guy Weyns ne s'attendaient pas \u00e0 tomber pile au milieu d'une vaste mobilisation climatique. D'autres acteurs \u00e9mergents les ont hostilement accueillis, soup\u00e7onnant les patrons de s'offrir une s\u00e9ance de greenwashing. Les entreprises ne sont-elles pas coresponsables du merdier \u00e9cologique de la plan\u00e8te ?</p><p>\u00ab Il reste encore de gigantesques efforts \u00e0 faire, r\u00e9pond Koen Verwee. Mais cette campagne peut encourager les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 r\u00e9aliser cette transition. Et donner la possibilit\u00e9 aux travailleurs d'interpeller leurs dirigeants : \u00ab Vous nous demandez de signer, OK, mais vous faites quoi ? \u00bb \u00bb Sign for my Future se cl\u00f4turera avant les \u00e9lections, mais veillera jusqu'\u00e0 ce qu'un accord de gouvernement climatiquement ambitieux soit scell\u00e9.</p><p>- Faits d'armes : occupation de la cour du Parlement f\u00e9d\u00e9ral, blocage de la rue de la Loi, deBNP Paribas Fortis, de Total, campagne d'envoi de sms aux ministres du climat...</p><p>- Noyau dur : ind\u00e9termin\u00e9</p><p>- Revendications : des mesures climatiques fortes mais socialement justes</p><p>Joke Schauvliege avait menti. Non, la S\u00fbret\u00e9 de l'Etat ne lui avait jamais dit que les manifestations climatiques \u00e9taient mises en sc\u00e8ne. D\u00e9but f\u00e9vrier, l'ex-ministre flamande de l'Environnement (CD&amp;V) avait p\u00e9t\u00e9 les plombs. A cause des 6 000 sms re\u00e7us en quelques jours, fustigeait-elle. Act for Climate Justice ne s'attendait pas \u00e0 faire d\u00e9missionner une \u00e9lue. Mais \u00e0 emmerder les politiques, \u00e7a, oui. Via Wake up your Ministers (plus de 20 000 messages envoy\u00e9s aux quatre ministres de l'Environnement) ou tout autre action de d\u00e9sob\u00e9issance civile.</p><p>Puisque d\u00e9filer dans les rues et signer des p\u00e9titions ne suffit pas, ces activistes veulent \u00ab perturber l'ordre \u00e9tabli \u00bb. A visage d\u00e9couvert, sans violence, mais en \u00ab ne respectant pas certaines lois, pour montrer que les probl\u00e8mes contre lesquels on s'insurge sont plus importants que ces lois \u00bb, d\u00e9veloppe Johan Verhoeven, membre d'Act for Climate Justice. Ce groupement, fond\u00e9 en novembre 2018, a \u00e9t\u00e9 rejoint par un autre, Extinction Rebellion, inspir\u00e9 d'un mouvement britannique qui s'est fait conna\u00eetre en paralysant les ponts de Londres.</p><p>Entre les deux, tr\u00e8s peu de divergences de vue. Ensemble, ils organisent la plupart de leurs coups, dispensent des formations \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance. Que faire en cas d'arrestation, comment apaiser une discussion tendue, comment bloquer un endroit... Chacune est sold out. Leurs rangs ne font que grossir. Des militants, mais surtout des citoyens lass\u00e9s de manifester dans le vide. Financi\u00e8rement, ils se d\u00e9brouillent comme ils peuvent. \u00ab Beaucoup de bricolage et de bonnes volont\u00e9s. \u00bb Les \u00e9lections, pr\u00e9viennent-ils, ne seront qu'une \u00e9ch\u00e9ance parmi d'autres. \u00ab Toutes les grandes victoires sociales ont historiquement eu lieu gr ce \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile ! \u00bb</p><p>- Faits d'armes : mobilisations avant les sommets climatiques, co-organisation de la marche du 2 d\u00e9cembre 2018</p><p>- Noyau dur : un conseil d'administration de cinq membres (flamands)</p><p>- Revendications : une soci\u00e9t\u00e9 centr\u00e9e sur l'humain et l'environnement, un plan climatique ambitieux mais socialement juste, la fin des \u00e9nergies fossiles, une solidarit\u00e9 internationale, une Belgique \u00e9cologiquement \u00e0 la pointe</p><p>Le premier embarquement eut lieu en 2013. Train \u00ab Climate Express \u00bb pour Varsovie et sa conf\u00e9rence internationale pour le climat. Parmi les 800 passagers belges, la Gantoise Natalie Eggermont, m\u00e9decin urgentiste en formation. Ecoconvaincue depuis la lecture d'un rapport scientifique affirmant que le changement climatique \u00e9tait la plus grave menace sanitaire du xxie si\u00e8cle. Alors, avec quelques amis de l'universit\u00e9 de Gand, elle fonde une asbl et r\u00e9it\u00e8re cette mobilisation annuelle : avant chaque \u00ab Cop \u00bb - la convention qui r\u00e9unit les Etats signataires de la Convention-cadre des Nations unies sur les changements climatiques -, envoyer une d\u00e9l\u00e9gation (en train, \u00e0 v\u00e9lo ou m\u00eame en kayak) r\u00e9clamer que des mesures politiques fortes soient prises. En 2015, pr\u00e8s de 7 000 personnes avaient achet\u00e9 leur billet pour aller manifester \u00e0 la Cop 21 de Paris... avant que les attentats annulent l'\u00e9v\u00e9nement. Un rassemblement eut finalement lieu \u00e0 Ostende (entre 10 000 et 14 000 participants) et l'argent des tickets inutilis\u00e9s - quand il n'avait pas \u00e9t\u00e9 rembours\u00e9 - servit en grande partie \u00e0... la marche du 2 d\u00e9cembre dernier, que Climate Express a co-organis\u00e9e avec la Coalition Climat.</p><p>Apr\u00e8s avoir \u00e9crit un livre, pr\u00e9sent\u00e9 une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9 en Flandre et s'\u00eatre port\u00e9e candidate aux \u00e9lections communales \u00e0 Courtrai sur la liste du PVDA (PTB), Natalie Eggermont a pass\u00e9 la main. L'\u00e9quipe de b\u00e9n\u00e9voles est exclusivement flamande mais l'asbl se d\u00e9finit comme nationale.</p><p>- Faits d'armes : mobilisations citoyennes, dont la co-organisation de la marche du 2 d\u00e9cembre 2018, lobby politique</p><p>- Noyau dur : 61 organisations</p><p>- Revendications : loi sp\u00e9ciale sur le climat, diminution de 55 % des gaz \u00e0 effet de serre d'ici \u00e0 2030 et d\u00e9carbonation avant 2050, d\u00e9sinvestissement fossile, cr\u00e9ation d'un comit\u00e9 d'experts ind\u00e9pendants, taxe sur les billets d'avion/le k\u00e9ros\u00e8ne...</p><p>Ils voulaient devenir aussi c\u00e9l\u00e8bres que la campagne Bob. Que leur nom vienne directement \u00e0 l'esprit. Lutte contre le r\u00e9chauffement climatique ? Coalition Climat ! En vice versa. Douze ans plus tard, leur logo reste m\u00e9connu mais leur ambition vient de se concr\u00e9tiser. Tous ces citoyens dans la rue... Pile ce que l'asbl ambitionnait, lorsqu'elle fut cr\u00e9\u00e9e en f\u00e9vrier 2007. Deux ans jour pour jour apr\u00e8s l'entr\u00e9e en vigueur du protocole de Kyoto sur la r\u00e9duction des gaz \u00e0 effet de serre. D\u00e9j\u00e0, les politiques \u00e9taient accus\u00e9s de ne pas en faire assez. Alors, le CNCD-11.11.11, Bond Beter Leefmilieu/Inter-Environnement, Greenpeace, WWF, la Ligue des familles et le Cnapd s'\u00e9taient associ\u00e9s et avaient rassembl\u00e9 autour d'elles d'autres ONG, syndicats, mouvements de jeunesse...</p><p>L'une de ses premi\u00e8res manifestations, en 2008, n'avait ameut\u00e9 que 700 \u00e0 800 personnes. Bon, il drachait. Les suivantes feront s'en d\u00e9placer 15 000, pour les plus r\u00e9ussies. Jusqu'\u00e0 celle du 2 d\u00e9cembre dernier et ses 75 000 \u00e0 100 000 participants. Depuis, dans la nouvelle galaxie climatique, la Coalition Climat joue un r\u00f4le central. Elle discute avec tout le monde, coordonne les actions, file des coups de main... Parce qu'elle est la plus ancienne, la plus structur\u00e9e, la plus stable financi\u00e8rement, aussi. Chaque membre s'acquitte d'une cotisation proportionnelle \u00e0 sa taille (de 20 \u00e0 1 250 euros par an, qui permettent de r\u00e9mun\u00e9rer l'unique employ\u00e9e) et des subsides sont glan\u00e9s aupr\u00e8s du f\u00e9d\u00e9ral et des R\u00e9gions bruxelloise et wallonne. En cas de gros \u00e9v\u00e9nements, certains membres mettent davantage la main au portefeuille.</p><p>\u00ab Depuis d\u00e9cembre, on suscite beaucoup d'espoirs, observe Nicolas Van Nuffel. Il faut garder tout le monde \u00e0 bord, ce qui n'est pas simple. \u00bb Les d\u00e9bats autour du soutien \u00e0 Sign for my Future, par exemple, furent houleux. \u00ab On jouait en troisi\u00e8me division, on \u00e9tait arm\u00e9s pour la deuxi\u00e8me, mais on se retrouve \u00e0 jouer en t\u00eate de D1 ! \u00bb Les joies d'\u00eatre devenu le Bob du climat !</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LEVIF-LV19120382intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LEVIF2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5VP7-CV11-F07K-R49W-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306759</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-03-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2398\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Roularta Media Group Tous droits r\u00e9serv\u00e9s</copyright><publicationName>Le Vif/L'Express</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41050\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"03\" year=\"2019\"><dateText>21 Mars 2019</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazine</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"52\"><classCode>CC0009VRA</classCode><className>FACEBOOK INC</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"52\"><className>NAICS519130 INTERNET PUBLISHING &amp; BROADCASTING &amp; WEB SEARCH PORTALS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"52\"><className>FB (NASDAQ)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CNT2</classCode><className>COURSE \u00c0 PIED</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANISATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001218</classCode><className>ORGANISATIONS NON-GOUVERNEMENTALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000CUVU</classCode><className>DURABILIT\u00c9 DES ENTREPRISES</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>FINANCEMENT VERT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>UNION EUROP\u00c9ENNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000549</classCode><className>D\u00c9VELOPPEMENT \u00c9CONOMIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0008XKI</classCode><className>CONJONCTURE \u00c9CONOMIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001660</classCode><className>D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DLA3</classCode><className>\u00c9CONOMIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001042</classCode><className>GROUPE DE PRESSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000A200</classCode><className>PR\u00c9SIDENCE DE L'UNION EUROP\u00c9ENNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>STX000484</classCode><className>BANQUE DE D\u00c9VELOPPEMENT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>FINANCEMENT VERT</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001660</classCode><className>D\u00c9VELOPPEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>STX000484</classCode><className>BANQUE DE D\u00c9VELOPPEMENT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000DO5O</classCode><className>GRETA THUNBERG</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>PE000DIHU</classCode><className>DONALD TUSK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC314</classCode><className>BELGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR144</classCode><className>BENELUX</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Le Vif/L' Express"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5VP7-CV11-F07K-R49V-00000-00</id><title>Les nouveaux guerriers du climat</title><published>2019-03-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Pg. 38</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Les nouveaux guerriers du climat</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>PAR M\u00c9LANIE GEELKENS</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Ils ont d\u00e9fil\u00e9 par dizaines de milliers le 15 mars. Ils comptent recommencer le 31. Et cela ne va pas s'arr\u00eater avant les \u00e9lections, ni m\u00eame apr\u00e8s. Jusqu'\u00e0 ce que les politiques les entendent et agissent. Tour d'horizon de cette nouvelle galaxie climatique, aussi d\u00e9termin\u00e9e qu'h\u00e9t\u00e9roclite. Entre jeunes, ONG, activistes, fonctionnaires, patrons...</p><h>La ruche et les abeilles Ces \u00e9lections-ci ou jamais D\u00e9sob\u00e9issons !</h><p nitf:lede=\"true\">Ils disaient : peu importe le nombre de manifestants. Ils pensaient : pourvu qu'il y ait du monde, pourvu qu'il y ait du monde, pourvu qu'il y ait du monde ! Car ils savaient qu' \u00ab on \u00bb les observait : les politiques, les m\u00e9dias, les d\u00e9tracteurs... La Terre enti\u00e8re, m\u00eame. Parce que le 15 mars \u00e9tait une journ\u00e9e de gr\u00e8ve mondiale dans 123 pays et que, ces derniers mois, le n\u00f4tre s'est retrouv\u00e9 au centre de l'univers climatique. Leonardo DiCaprio et Hillary Clinton n'avaient-ils pas tweet\u00e9 leur admiration ? Emmanuel Macron n'avait-il pas re\u00e7u une d\u00e9l\u00e9gation de jeunes ? Les coups de fils ne pleuvent-ils pas chez Greenpeace Belgique ? \u00ab Qu'est-ce qui se passe, chez vous ? questionnent les confr\u00e8res internationaux. Amazing ! \u00bb</p><p>Du monde, il y en a eu, le 15 mars : 30 000 personnes \u00e0 Bruxelles, 3 000 \u00e0 Gand, Anvers, Louvain-la-Neuve et Mons, 1 000 \u00e0 Li\u00e8ge, 600 \u00e0 Namur... Alors, m\u00eame s'ils ne disaient rien mais qu'ils n'en pensaient pas moins, les nouveaux guerriers du climat ont savour\u00e9. Hey, \u00e9lu-de-peu-d'\u00e9co-foi ! Tu l'as vue, notre d\u00e9monstration de force ? ! Toute mobilisation mitig\u00e9e aurait \u00e9t\u00e9 d'autant plus indigeste que, pour la premi\u00e8re fois, toute cette galaxie \u00e9mergente avait align\u00e9 ses plan\u00e8tes. Les jeunes de Youth for Climate (Anuna De Wever, Ad\u00e9la\u00efde Charlier &amp; Cie) \u00e9taient aux manettes, r\u00e9pondant \u00e0 l'appel mondial de leur \u00e9g\u00e9rie su\u00e9doise, Greta Thunberg, mais tous les autres \u00ab for climate \u00bb avaient enr\u00f4l\u00e9 leurs troupes. Etudiants, fonctionnaires, travailleurs, professeurs, rebelles...</p><p>\u00c7a fait du monde, sur la photo de famille (voir infographie page 42). \u00ab On r\u00e9ussit l'objectif qu'on poursuivait depuis dix ans ! On ne doit plus tirer le mouvement, les citoyens s'organisent eux-m\u00eames \u00bb, jubile Nicolas Van Nuffel, responsable du plaidoyer au CNCD-11.11.11 et pr\u00e9sident de la Coalition Climat. Celle-ci regroupe une soixantaine d'organisations environnementales, syndicats, mouvements de jeunesse, qui r\u00e9p\u00e8te, depuis douze ans, que le monde politique n'en fait pas assez, que la soci\u00e9t\u00e9 civile doit se r\u00e9veiller.</p><p>C'est fait. Ces derniers mois, tant de groupements \u00e9mergent qu'eux-m\u00eames ont du mal \u00e0 se d\u00e9nombrer. N\u00e9s \u00e0 l'initiative de citoyens lambda, popularis\u00e9s gr ce \u00e0 une simple page Facebook. Pas de structuration en asbl, pas d'aspiration politique, une volont\u00e9 d'ind\u00e9pendance \u00e0 l'\u00e9gard des associations environnementales existantes. \u00ab C'est comme une ruche, compare C\u00e9line Tellier, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale adjointe d'Inter-Environnement Wallonie. Beaucoup d'abeilles s'activent, partout, mais aucune ne fait le m\u00eame boulot. \u00bb \u00ab On ne veut pas d'une organisation verticale, le c\u00f4t\u00e9 horizontal nous pla\u00eet. On veut que les gens soient au centre des d\u00e9cisions \u00bb, plaide Kim L\u00ea Quang, co-organisateur du mouvement citoyen Rise for Climate Belgium. L'une des nouvelles garnisons d'\u00e9co-soldats, qui a organis\u00e9 dans l'empressement la marche du 27 janvier dernier : 75 000 personnes ! M\u00eame eux \u00e9taient surpris. Personne n'imaginait que le succ\u00e8s du 2 d\u00e9cembre 2018 (entre 75 000 et 100 000 participants) puisse \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9. Car cet \u00e9v\u00e9nement-l\u00e0, \u00e9tait initi\u00e9 par des acteurs bien \u00e9tablis (Coalition Climat et Climate Express), planifi\u00e9 depuis le printemps pr\u00e9c\u00e9dent et promotionn\u00e9 depuis le mois d'octobre, \u00e0 coups de tracts, de r\u00e9seaux sociaux et de soutiens externes, telle la vid\u00e9o du YouTubeur F\u00e9licien Bogaerts, Je peux pas, j'ai climat, vue plus d'1,8 million de fois.</p><p>Quand bien m\u00eame : d'habitude, 15 000 manifestants, c'est le maximum que peuvent rassembler les organisations environnementales. Beaucoup (beaucoup ! ) de mobilisations pr\u00e9c\u00e9dentes ne les atteignaient pas. Mais il s'est pass\u00e9 un truc. \u00ab Incroyable. In\u00e9dit. Un jour, des sociologues ou des anthropologues se pencheront l\u00e0-dessus \u00bb, pressent Juliette Boulet, porte-parole de Greenpeace. Ce r\u00e9veil citoyen, \u00ab si seulement on savait comment l'expliquer ! s'exclame C\u00e9line Tellier. Nous, associations, nous menons un travail de fond depuis des dizaines et des dizaines d'ann\u00e9es, \u00e7a porte sans doute ses fruits. \u00bb</p><p>Sans doute. Mais pas que. Souviens-toi, l'\u00e9t\u00e9 dernier, de cette incroyable canicule ! Et de tous ces d\u00e9r\u00e8glements m\u00e9t\u00e9orologiques, ici comme \u00e0 l'autre bout du monde. D'un coup, le r\u00e9chauffement climatique serait devenu tangible. Concret. Ind\u00e9niable. Puis il y eut le rapport du Giec, publi\u00e9 en octobre et fortement m\u00e9diatis\u00e9, sur les cons\u00e9quences d'une hausse de 1,5 degr\u00e9 d'ici \u00e0 2050. En r\u00e9sum\u00e9, ce ne serait pas joli-joli et il serait temps de se remuer pour l'emp\u00eacher. Puis la d\u00e9mission de Nicolas Hulot du gouvernement fran\u00e7ais, fin ao\u00fbt. Puis la glorification de Greta Thunberg, Su\u00e9doise, 16 ans, en gr\u00e8ve scolaire chaque vendredi depuis septembre.</p><p>Mais plusieurs de ces nouveaux mouvements citoyens \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en gestation bien avant. Et en col\u00e8re. De voir d\u00e9filer les conf\u00e9rences internationales sur le climat sans qu'elles soient suivies d'effets. D'entendre les scientifiques alerter sans qu'ils soient \u00e9cout\u00e9s. De constater que les gens en font, eux, des efforts quotidiens, sans que le politique prenne le relais. \u00ab Beaucoup ont d\u00e9j\u00e0 mis en place leur propre transition \u00bb, analyse Juliette Boulet, qui rappelle que les pr\u00e9occupations climatiques \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9gnantes il y a quelques ann\u00e9es. Al Gore et sa V\u00e9rit\u00e9 qui d\u00e9range(en 2006), la mode des constructions passives, le boom des panneaux photovolta\u00efques, tout \u00e7a... Devant le manque de r\u00e9ponse politique, les \u00ab \u00e9coconvaincus \u00bb d\u00e9pit\u00e9s se seraient repli\u00e9s sur eux-m\u00eames. Agir sur son quotidien pour changer le monde, comme le pr\u00e9conisait en 2015 le film Demain. Consommation locale, mouvement z\u00e9ro d\u00e9chet, v\u00e9g\u00e9tarisme et v\u00e9ganisme... \u00ab Quand on pose soi-m\u00eame des actes concrets, \u00e7a engendre de la fiert\u00e9 et on devient d'une certaine mani\u00e8re activiste, reprend la porte-parole de Greenpeace. Or, des \u00e9tudes ont montr\u00e9 que la somme des changements individuels \u00e9tait n\u00e9cessaire, mais insuffisante. \u00bb</p><p>Retour \u00e0 la case politique. \u00ab Peut-\u00eatre aussi que tout \u00e7a arrive maintenant car on se dit : si rien ne se produit ces \u00e9lections-ci, on ne veut pas attendre cinq ans \u00e0 ne rien faire \u00bb, interpr\u00e8te Koen Verwee, co-initiateur de la campagne Sign for my Future, qui ambitionne de recueillir un maximum de signatures pour donner un mandat aux \u00e9lus afin qu'ils n'aient pas/plus peur de r\u00e9fl\u00e9chir plus loin que le bout de leur \u00e9ch\u00e9ance \u00e9lectorale. \u00ab On leur demande simplement un futur \u00bb, r\u00e9sume Bakou Mertens, cofondateur de Students for Climate.</p><p>Durs de la feuille, nos \u00e9diles. \u00ab Replanter des arbres comme on l'a annonc\u00e9 en Flandre, les coachs climat dans les \u00e9coles de Marie-Christine Marghem... Ce n'est pas \u00e7a qu'on veut \u00bb, poursuit l'\u00e9tudiant. Elle en a pourtant beaucoup fait pour la galaxie climatique, la ministre f\u00e9d\u00e9rale de l'Environnement (MR) ! Le jet priv\u00e9 qu'elle a affr\u00e9t\u00e9 pour un aller-retour \u00e0 la Cop 24 de Katowice, le lendemain de la marche du 2 d\u00e9cembre \u00e0 laquelle elle avait particip\u00e9, parce qu'elle devait pr\u00eater serment le soir \u00e0 Tournai... Oh, la boulette ! Puis la Belgique qui ne soutient pas plusieurs directives europ\u00e9ennes dans la foul\u00e9e... \u00ab J'ai re\u00e7u des tonnes de messages de gens en col\u00e8re, se souvient Nicolas Van Nuffel. Se demandant ce qu'il fallait faire, si marcher \u00e0 75 000 dans les rues ne suffisait pas. \u00bb</p><p>Se rebeller, peut-\u00eatre. Parall\u00e8lement aux mouvements citoyens, des groupes plus radicaux \u00e9mergent. Extinction Rebellion et Act for Climate Justice, \u00ab mais aussi toute une s\u00e9rie de groupuscules qui n'ont parfois m\u00eame pas de nom \u00bb (dixit Juliette Boulet) et qui appellent \u00e0 la d\u00e9sob\u00e9issance civile et \u00e0 l'action directe non violente. La campagne de sms aux ministres, cette ann\u00e9e, c'\u00e9tait eux, comme l'occupation de la rue de la Loi et de la cour du Parlement f\u00e9d\u00e9ral l'an dernier. \u00ab Il ne faut pas se m\u00e9prendre sur le sens du mot radical, pr\u00e9cise Guilherme Serodio, membre d'Extinction Rebellion. Il signifie, pour nous, qu'il faut s'attaquer \u00e0 la racine du probl\u00e8me - le syst\u00e8me de croissance infinie - et non aux sympt\u00f4mes. \u00bb Les rangs des deux organisations ne cessent de grossir, affirment-elles. Des f ch\u00e9s, des d\u00e9\u00e7us, des femmes, des jeunes, des vieux, souvent vierges de tout militantisme.</p><p>\u00ab Les \u00e9lections ne sont qu'une \u00e9ch\u00e9ance parmi d'autres, pr\u00e9vient Johan Verhoeven, d'Act for Climate Justice. On ne va pas s'arr\u00eater apr\u00e8s le 26 mai. \u00bb Les autres mouvements non seulement d\u00e9clarent qu'ils veilleront \u00e0 ce que le prochain accord du gouvernement soit ambitieux, mais ajoutent qu'ils poursuivront les mobilisations s'il ne l'est pas. Les deux \u00e9ch\u00e9ances communes \u00e0 venir sont la marche du 31 mars et une mobilisation le 12 mai. Entre-temps, chaque plan\u00e8te de la galaxie climatique poursuivra ses propres initiatives. \u00ab Et tout le monde parle et collabore avec tout le monde, rel\u00e8ve Charlotte Scheerens, coordinatrice de Climate Express. Notre but n'est pas de savoir qui fera la plus belle action ! \u00bb</p><p>\u00ab Nous pensons que \u00e7a ne va pas s'arr\u00eater, car le mouvement d\u00e9montre une intelligence collective, une r\u00e9flexion sur le fait de ne pas s'essouffler \u00bb, admire Juliette Boulet, de Greenpeace. Si l'ONG n'est \u00e0 la manoeuvre en rien, elle se retrouve malgr\u00e9 tout un peu partout. Elle a relu le texte de la vid\u00e9o de F\u00e9licien Bogaerts, elle a honor\u00e9 les factures de la sonorisation de la manif du 27 janvier, elle aide ceux qui le lui demandent \u00e0 \u00e9tablir un parcours de marche, recrute les indispensables stewards, n\u00e9gocie avec la police, pr\u00eate ses talkies-walkies, met ses camionnettes \u00e0 disposition pour aider les jeunes \u00e0 aller chercher du mat\u00e9riel, dispense un media training\u00e0 un jeune paniqu\u00e9 avant un d\u00e9bat t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 avec un ministre... \u00ab Nous ne suscitons rien, nous r\u00e9pondons aux demandes, souligne la porte-parole. Pour le moment, on en est submerg\u00e9s, c'est incroyable ! Et \u00e7a fait partie d'une strat\u00e9gie que nous avons adopt\u00e9e en 2015 au niveau mondial, qui s'appelle the seven shift. Nous voulons \u00eatre des h\u00e9ros parmi les h\u00e9ros, aider les petits groupes \u00e0 r\u00e9aliser ce dont ils ont envie. Parfois, on nous demande aussi de ne pas intervenir. \u00bb Les jeunes, particuli\u00e8rement, tiennent \u00e0 ne pas afficher ces coups de main, craignant qu'ils soient interpr\u00e9t\u00e9s comme une subordination.</p><p>\u00ab Tous les mouvements sociaux ont fini par s'essouffler, recontextualise Bruno Fr\u00e8re, sociologue \u00e0 l'ULi\u00e8ge. Mais ils d\u00e9posent quelque chose dans l'imaginaire collectif et dans l'esprit des politiques. \u00bb Dans l'imaginaire collectif, c'est s\u00fbr. Et dans l'esprit des politiques ?</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LEVIF-LV19120381intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LEVIF2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5VP7-CV11-F07K-R49V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306759</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-03-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1797\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Roularta Media Group Tous droits r\u00e9serv\u00e9s</copyright><publicationName>Le Vif/L'Express</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41050\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"03\" year=\"2019\"><dateText>21 Mars 2019</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazine</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"55\"><className>GREENPEACE INTERNATIONAL</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000303</classCode><className>FONCTION PUBLIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001218</classCode><className>ORGANISATIONS NON-GOUVERNEMENTALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CZ</classCode><className>\u00c9LECTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"83\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANISATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N813400CC</classCode><className>ORGANISATIONS CIVIQUES &amp; SOCIALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>UNION EUROP\u00c9ENNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001639</classCode><className>GR\u00c8VE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000278</classCode><className>ASSOCIATION CARITATIVE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONNEMENTALISME</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>N813312MM</classCode><className>ORGANISATIONS ENVIRONNEMENTALES &amp; PROTECTION DE LA FAUNE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE000DO5O</classCode><className>GRETA THUNBERG</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>PE000DGXS</classCode><className>EMMANUEL MACRON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX0008Z1K</classCode><className>LI\u00c8GE, BELGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX0008Z1S</classCode><className>MONS, BELGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX0008Z1M</classCode><className>NAMUR, BELGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX027</classCode><className>BRUXELLES, BELGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>GX0008Z1P</classCode><className>GAND, BELGIQUE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>GC314</classCode><className>BELGIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GR144</classCode><className>BENELUX</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Le Vif/L' Express"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5VDJ-F501-JCSJ-1032-00000-00</id><title>Waarom Schauvliege ontslag nam en Francken niet</title><published>2019-02-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"nl\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Blz. 56</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Waarom Schauvliege ontslag nam en Francken niet</nitf:hl1><nitf:hl2>Het ene partijbelang is het andere niet</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Door Walter Pauli</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Joke Schauvliege nam ontslag als minister omdat ze gelogen had. Theo Francken kon aanblijven als staatssecretaris toen hij de waarheid niet helemaal had verteld. De ene hoort bij een partij die de klassieke regels volgt, de tweede bij een partij die ze herschrijft.</p><h>De regels van Dehaene Strikte deontologie Sudancrisis E\u00e9n voor allen, allen voor \u00e9\u00e9n Kritiek in eigen rangen De nieuwe zachtheid</h><p nitf:lede=\"true\">Het was een best aangrijpende illustratie van de onverbiddelijke kant van het politieke bestaan: toen CD&amp;V-voorzitter Wouter Beke een troostende arm op de schouder van milieuminister Joke Schauvliege legde, barstte ze in tranen uit. Een minister met tien dienstjaren op de teller ging live op televisie onderuit tijdens de persconferentie waarop ze haar ontslag aankondigde. Daarin legde Schauvliege uit dat ze murw geslagen was door de actiegroep Act for Climate Justice, die haar (en de drie andere klimaatministers die dit land rijk is) stalkte met duizenden e-mails en sms'en.</p><p>Dat is \u00e9\u00e9n kant van het debat: de kwestie van steeds brutalere actiegroepen en van de grenzen van het nieuwe burgeractivisme. Maar dat is bij haar ontslag natuurlijk niet de kern van de zaak. Noch de aanwezige CD&amp;V-top, noch Schauvliege zei dat haar ontslag onterecht was. Schauvliege had zich ge\u00ebxcuseerd voor haar uitspraak dat de Staatsveiligheid haar had ingelicht over vermeende duistere krachten die de klimaatbetogers zouden manipuleren. De verbazing en verontwaardiging over die woorden waren al algemeen toen de Staatsveiligheid in een vrij uitzonderlijke demarche bekendmaakte dat er g\u00e9\u00e9n communicatie was geweest met de minister. Op dat moment was Schauvlieges lot bezegeld: ze had gelogen, of op z'n minst niet de waarheid gesproken. Ze probeerde het tij nog te keren door diep door het stof te gaan met haar verontschuldigingen, maar het volstond niet. Niet voor de publieke opinie, niet voor de oppositie, en uiteindelijk ook niet voor haar partij.</p><p>Ontslag nemen is inherent aan de politieke stiel, zeker voor wie een mandaat beoogt als regeringslid. Hoe onverwachts het soms ook gebeurt, hoe onrechtvaardig het ook lijkt voor de betrokkenen. Toen Louis Tobback (SP) in september 1997 ontslag nam als minister van Binnenlandse Zaken na de dood van de uitgewezen asielzoekster Semira Adamu zette de regering-Dehaene II enkele regels op papier die nog altijd gelden als richtlijn voor ministerieel ontslag. De cruciale paragraaf luidt: 'Een ontslag dringt zich alleen op wanneer een persoonlijke fout werd begaan, wanneer de betrokken minister persoonlijk meent dat hij niet meer in de mogelijkheid is zijn ambt in goede voorwaarden uit te oefenen, of wanneer het nodig is voor het voortzetten van het beleid.' Onder het begrip 'persoonlijke fout' valt voor een politicus natuurlijk elke daad die de waarheid geweld aandoet: liegen, documenten achterhouden, onjuist communiceren over beslissingen. In die zin was het ontslag van Schauvliege onvermijdelijk en terecht.</p><p>Dat geldt zelfs voor zware fouten in de communicatie over zaken die niet rechtstreeks te maken hebben met het ambt van een minister. Er zijn merkwaardige parallellen tussen het verloop van het ontslag van Schauvliege vorige week en dat van haar partijgenoot Leo Delcroix (toen nog CVP) een kwarteeuw geleden. Delcroix moest in december 1994 aftreden als minister van Defensie nadat Humo aan het licht had gebracht dat hij Belgische postmannen in het zwart had laten werken aan zijn villa in het Franse Bormes-les-Mimosas. Dat had het weekblad al eerder ge\u00efnsinueerd, maar Delcroix had het altijd ontkend. Dus had hij een probleem. Waarom? Toenmalig premier Jean-Luc Dehaene schreef in zijn Memoires: 'Als dit waar was, had Leo dus gelogen. (...) Hij had dat natuurlijk niet gedaan in het parlement, maar dat belette niet dat hij in het oog van de politieke en de mediastorm terechtkwam.'</p><p>Dat was ook bij Joke Schauvliege fase \u00e9\u00e9n: de leugen, de mediastorm. In 1994 volgde daarop precies dezelfde tweede fase als vorige week: intern beraad, waarbij de partijtop de druk verhoogt op de minister om de eer aan zichzelf te houden. Destijds meende Delcroix zich eruit te kunnen babbelen, maar Dehaene hield hem kort: 'Dat zal niet volstaan. Je moet deze keer al je kaarten op tafel leggen.' Uiteindelijk sprak vicepremier Herman Van Rompuy de fatale woorden: 'Leo, ik denk dat je moet weggaan.' Waarop Delcroix een blad papier nam en ter plaatse zijn ontslagbrief schreef. Delcroix vroeg daarbij dat de premier zijn waardering zou laten blijken voor zijn werk op Defensie. Dehaene: 'Dat hoefde hij mij niet te vragen, dat zou ik in ieder geval met overtuiging doen.' Ook Wouter Beke had na Schauvlieges ontslag alleen maar lof voor haar werk als minister.</p><p>De brief die Dehaene op 8 december 1994 in naam van Delcroix in een muisstille Kamer voorlas, zou bijna letterlijk de ontslagbrief van Schauvliege geweest kunnen zijn (op de verwijzing naar het staatshoofd na: Schauvliege maakte deel uit van de Vlaamse regering): 'Mijnheer de eerste minister, ingevolge de recente persartikels is een dusdanig klimaat ontstaan ten aanzien van mijn persoon dat ik aanvoel niet langer behoorlijk te kunnen functioneren als lid van de regering. Ik vraag dan ook mijn ontslag als minister aan het staatshoofd voor te leggen. In mijn nieuwe situatie zal ik mij beter kunnen verdedigen tegen insinuaties en beschuldigingen die tegen mijn persoon werden geuit en die ik als bijzonder onrechtvaardig ervaar. Ik neem deze beslissing omdat ik mijn gezin en mijn familie wil beschermen tegen grove inbreuken in het priv\u00e9leven en omdat ik de regering in staat wil stellen haar uitstekend werk ongehavend voort te zetten. Ik wens u, mijnheer de eerste minister, mijn waardering uit te spreken en te danken voor de uitstekende samenwerking. Met hoogachting en genegenheid.'</p><p>Dat de geschiedenissen van Delcroix en Schauvliege, ondanks de vele jaren ertussen, zo dicht bij elkaar liggen, komt omdat zij en hun partij het principe van de ministeri\u00eble verantwoordelijkheid op de klassieke manier zijn blijven invullen. Er zijn natuurlijk tegenvoorbeelden, bij de christendemocraten en elders. In 1991 nam minister van Buitenlandse Zaken Mark Eyskens (CVP) g\u00e9\u00e9n ontslag, ook al was hij politiek verantwoordelijk voor het visum voor de terrorist Walid Khaled. Net zoals Laurette Onkelinx (PS) vijftien jaar later op Binnenlandse Zaken bleef zitten na de ontsnapping van de DHKP-C-militante Fehriye Erdal.</p><p>Maar over het algemeen houden de regeringspartijen zich aan een vrij strikte deontologie waarbij ook kleine fouten kunnen leiden tot ontslag. In 2000 moest Pierre Chevalier (Open VLD) opstappen uit de regering-Verhofstadt I als staatssecretaris voor Buitenlandse Handel, omdat het Zwitserse gerecht hem in een kader van zijn activiteiten als advocaat had beschuldigd van samenwerking met een internationaal gezochte oplichter. Exit Chevalier - al werd hij later vrijgesproken en ontving hij een schadevergoeding. In 2003 moest Anissa Temsamani (SP.A) ontslag nemen als staatssecretaris voor Arbeidsorganisatie en Welzijn op het Werk in de regering-Verhofstadt II omdat het blad Deng op een niet ter zake doende fout in haar cv was gebotst: er stond dat ze een kandidaatsdiploma had, terwijl ze die kandidatuur nooit had afgerond. Temsamani kon beschikken. Ze was 74 dagen op post geweest.</p><p>Er zijn ook ministers geweest die ontslag moesten nemen, ook al hadden ze niets fouts gedaan. Ze hadden niet gelogen, waren niet in aanraking gekomen met het gerecht maar hadden zich politiek in nesten gewerkt. Magda Aelvoet (Agalev) had als vicepremier in de regering-Verhofstadt I in 2002 niet geprotesteerd toen het kernkabinet in haar aanwezigheid wapenleveringen aan Nepal had goedgekeurd. Daar was niets illegaals aan, maar de beslissing lag moeilijk bij de groene kiezers. Om de geloofwaardigheid van Agalev te herstellen, moest Aelvoet opstappen. In 2013 nam CD&amp;V'er Steven Vanackere dan weer ontslag als omdat hij als minister van Financi\u00ebn in de regering-Di Rupo zeer gecontesteerde contracten had verdedigd tussen het ACW (de vleugel van de CD&amp;V waartoe Vanackere behoort) en de overheidsbank Belfius (waarvoor hij als minister bevoegd was). Vanackere stapte op: niet omdat hij iets met die contracten te maken had, maar omdat hij geen manier vond om de kritiek te ontzenuwen en de heisa over zijn optreden te laten bedaren. Zijn aanblijven, schreef hij, was 'niet in het belang van het land en zijn partij'.</p><p>Het partijbelang speelde steeds nadrukkelijker mee. Het was al zo in 1999, toen in volle verkiezingsstrijd de dioxinecrisis losbarstte. Jean-Luc Dehaene zou later toegeven dat hij minister van Volksgezondheid Marcel Colla (SP) en minister van Landbouw Karel Pinxten (CVP) tot ontslag had gedwongen als zoenoffer aan de woedende publieke opinie. Annemie Turtelboom (Open VLD) werd in 2016 door voorzitter Gwendolyn Rutten tot ontslag gedwongen als Vlaams minister van Energie en Financi\u00ebn omdat de stuntelige invoering van de 'Turteltaks' en de ontoereikende communicatie errond zeer negatief afstraalden op de Open VLD. Zo'n raison d'\u00e9tat-afweging heeft ongetwijfeld ook meegespeeld bij het ontslag van Joke Schauvliege. Zeker in een verkiezingsjaar wilde CD&amp;V-voorzitter Wouter Beke vermijden dat zijn partij nog langer de risee van de publieke opinie zou zijn door alweer een stuntelig optreden van Schauvliege.</p><p>Als de regels al bij al duidelijk zijn, waarom heeft Bart De Wever dan Theo Francken de hand boven het hoofd gehouden tijdens de Sudancrisis van 2017? Zeker, Francken is voor zijn partij een goudhaantje. Maar de lijst van belangrijke ministers die toch ontslag moesten nemen, is indrukwekkend: naast de al beschreven gevallen van Louis Tobback en co. geldt het ook voor Frank Vandenbroucke (SP), Johan Vande Lanotte (SP), Stefaan De Clerck (CVP), Yves Leterme (CD&amp;V), Jo Vandeurzen (CD&amp;V) - 'uit solidariteit' gevolgd door Inge Vervotte (CD&amp;V) - en het collectieve vertrek van les trois Guys (Guy Spitaels, Guy Co\u00ebme en Guy Mathot). Waarom gelden voor Francken andere regels dan voor de top van de vaderlandse politiek?</p><p>Want er viel bij de Sudancrisis wel degelijk iets te zeggen over het optreden van Francken. Die crisis was er gekomen na de 'repatri\u00ebringen' of 'terugdrijvingen' van enkele Sudanezen naar Khartoem. Die was verlopen in samenwerking met de veiligheidsdiensten van een regime met een notoir slechte reputatie inzake mensenrechten. Een aantal Sudanezen verklaarden dat ze bij aankomst meteen mishandeld waren. Wat wist Theo Francken, of wat had hij kunnen of moeten weten? Had hij de procedures correct gevolgd? Had hij open kaart gespeeld in de regering en tegenover het parlement? Zeker nadat premier Charles Michel (MR) duidelijk had gezegd dat hij 'niet de minste dubbelzinnigheid zou accepteren' stond de N-VA helemaal ge\u00efsoleerd.</p><p>Toen dreigde Bart De Wever dat een exit van Francken automatisch zou leiden tot het vertrek van de N-VA, en dus tot de val van de regering-Michel. Nochtans was de uitleg van de staatssecretaris niet sluitend geweest. Maar nadat Francken zijn excuses had aangeboden aan de premier sloot Michel de kwestie af met de sibillijnse uitspraak: 'Francken heeft niet de volledige waarheid verteld, maar hij heeft ook niet gelogen.'</p><p>Wouter Beke maakte de afweging dat Schauvliege omwille van het hogere partijbelang het best ontslag zou nemen - dat strookte trouwens ook met de ministeri\u00eble deontologie. Met precies hetzelfde doel van ogen doet Bart De Wever in zo goed als alle omstandigheden net het omgekeerde. De belaagde minister neemt g\u00e9\u00e9n ontslag, ook al gaat dat in tegen de bestaande deontologie. Zelfs al werden er flagrante fouten begaan. In 2010 had Philippe Muyters als Vlaams minister van Begroting in de regering-Peeters II de waarheid achtergehouden over het werkelijke begrotingstekort. Dat was 200 miljoen euro groter dan eerst was gecommuniceerd. In een gelekte e-mail van een kabinetsmedewerker werd bovendien gesuggereerd dat de minister het Vlaams Parlement bewust had voorgelogen. Muyters kwam ervan af met de uitleg dat het ging 'om een beoordelingsfout van een kabinetsmedewerker'. Net als Joke Schauvliege was hij 'persoonlijk gebroken' door de kritiek. Maar hij nam geen ontslag.</p><p>In het geval van Francken verdedigde De Wever hem door de focus te verleggen van 'fouten' en 'leugens' naar 'een beleid waar we achter staan' en 'maatregelen die juist zijn'. En hij steunde zijn staatssecretaris ook persoonlijk, als mens: 'Ik twijfel niet aan Theo Francken. Vandaag niet, morgen niet en ook overmorgen niet.' Tussen de lijnen erkende De Wever dat er wellicht fouten gemaakt waren, maar die waren geen reden voor ontslag: 'Ik sta 100 procent achter hem. Hij heeft misschien emotioneel gereageerd, maar hij probeert ook maar op te ruimen wat er was achtergelaten. Bij het minste wordt hij met de vinger gewezen.' Francken bedankte zijn voorzitter uitdrukkelijk voor de steun: 'Echte partijvoorzitters zijn zeldzaam, wij hebben er al vele jaren een hele echte.'</p><p>Het is een schoolvoorbeeld van 'my party, right or wrong'. Bart De Wever verdedigt in alle omstandigheden de N-VA en zijn N-VA'ers. Hij heeft nooit het begin van een indruk gegeven dat hij Liesbeth Homans, Johan Van Overtveldt of Steven Vandeput zou laten vallen toen zij om uiteenlopende redenen in een mediastorm terechtkwamen. Dat is geen persoonlijke reflex, het is de partijcultuur. Een belaagde N-VA'er wordt van alle kanten gesteund: door de voorzitter, de ministers, de parlementsleden en de woordvoerders, maar ook door de partijgenoten, het legioen 'helfies' in de N-VA-achterban, inclusief de als trollen opererende stoottroepen die op sociale media altijd voor de aanval kiezen. Ze verdedigen belaagde N-VA'ers door keihard in de tegenaanval te gaan tegen de critici van andere partijen.</p><p>Hoeft er dan nooit een N-VA'er af te treden? Jawel: als De Wever zelf oordeelt dat een partijgenoot de partij schade toebrengt of hindert. In de zomer van 2010 werd de pas verkozen senator Kim Geybels als toeriste in Thailand betrapt met drugs. Haar carri\u00e8re als senator \u00e9n als N-VA-lid was meteen voorbij. Ook opmerkelijk: niemand had in 2017 de verwijdering van de degelijke maar ietwat saaie N-VA'ster Elke Sleurs gevraagd als staatssecretaris van Armoedebestrijding en Gelijke kansen. De Wever, om redenen die alleen de N-VA aangaan, verving haar door de veel flamboyantere Zuhal Demir. Dat gebeurt omdat hij dat wil. Maar als de buitenwereld iemands ontslag vraagt of de deontologie het eist, is de kans groter dat een N-VA'er blijft dan dat hij of zij gaat.</p><p>Ook dat is bij de andere partijen anders. Toen de kritiek op Schauvliege begon aan te zwellen, werd die mee aangeblazen door CD&amp;V'ers. Aanvankelijk nam jongerenvoorzitter Sammy Mahdi Schauvliege in bescherming. 'Ik ken nog politici die ongelukkige uitspraken hebben gedaan. Ik ken er weinig die zich daarvoor verontschuldigden.' Maar toen de druk op Schauvliege toenam, zei Mahdi in De Standaard: 'CD&amp;V dreigt een hele generatie te verliezen. De jongeren verwachten een heel sterk signaal.' Het woord 'ontslag' was nog niet woordelijk uitgesproken, maar van dan af hing het in de lucht. Ook omdat de eigen rank and file van de CD&amp;V Schauvliege liet vallen. Opiniemaker Mark Van de Voorde, als oud-hoofredacteur van Kerk en Leven en ex-kabinetsmedewerker van Yves Leterme en Herman Van Rompuy een CD&amp;V'er boven elke verdenking, schreef op Twitter: 'Joke Schauvliege verzon leugens over de Staatsveiligheid. Misbruik van Staatsveiligheid is voor een minister kapitale een fout. Kapitaal komt van 'caput', hoofd. Een minister die zo'n kapitale fout maakt, moet het hoofd leggen. Schauvliege moet ontslag indienen. Voorzitter Wouter Beke moet dat eisen.'</p><p>Het werd nog erger toen Arno Kempynck namens Act for Climate Justice op tv de e-mail- en sms-actie tegen Schauvliege kwam verdedigen. Kempynck is ook actief in de progressieve burgerbeweging Hart boven Hard - volgens haar website is Kempynck een van de twee offici\u00eble contactpersonen. Hart Boven Hard heeft uitstekende relaties met Beweging.net, de voormalige christelijke arbeidersbeweging (de zetel van Hart boven Hard is op hetzelfde adres in Schaarbeek gevestigd als het ACV, de CM en de andere 'ex-ACW'-organisaties). Ook Joke Schauvliege behoort tot Beweging.net. Ze maakt zelfs deel uit van het Politiek Comit\u00e9, het besloten overlegorgaan van de top van Beweging.net met de CD&amp;V-ministers van diezelfde strekking. Toch belette dat Kempynck niet om, ditmaal met zijn petje van Act For Climate Justice op, een cruciale rol te spelen in het ontslag van Schauvliege. En zeggen dat sommigen de christelijke zuil nog altijd een groot netwerk- en organisatievermogen toedichten.</p><p>Het lijkt absurd, maar zo functioneren de klassieke Vlaamse politieke partijen. Ze denken en handelen binnen de bekende en traditionele kaders, die het laatst afgestoft werden in de tijd van Jean-Luc Dehaene. Ze proberen zo zuiver en principieel mogelijk aan politiek te doen, ook al gaat dat ten koste van de eigen mensen - en vervolgens onherroepelijk van de eigen macht. Dat geldt vandaag nog het meest voor de SP.A. Voorzitter John Crombez heeft de voorbije jaren in het hele land socialistische schepenen en burgemeesters met een zweem van 'verdenking' te verstaan gegeven dat ze het best zo snel mogelijk opstappen. Het gebeurde met kandidaat-burgemeester Tom Balthazar in Gent en burgemeester Hilde Claes in Hasselt. Crombez scherpt de oude deontologische regels nog verder aan. Hij gaat ervan uit dat de kiezer uiteindelijk partijen en politici zal waarderen die hun verantwoordelijkheid (lees: ontslag) nemen bij zelfs maar het vermoeden van een fout. Mogelijk doet hij dat ook om de aandacht af te leiden van de rol die ex-partijgenoten zoals Luc Van den Bossche speelden in schandaaldossiers als het faillissement van Optima, of wil hij de tijd achter zich laten waarin twee VRT-journalisten Johan Vande Lanotte konden neerzetten als 'De Keizer van Oostende' - die boektitel was niet als compliment bedoeld. Die affaires kleefden (kleven?) wel degelijk aan zijn partij.</p><p>De N-VA heeft lak aan het idee van politiek als een vorm van onbevlekte ontvangenis voor politici met hogere idee\u00ebn en zuivere praktijken. Het kan niet veel gekker, maar op hetzelfde moment dat Schauvliege dinsdag in de steek werd gelaten door haar eigen partijgenoten, probeerde minister-president Geert Bourgeois (N-VA) de zaak zijn minister van Leefmilieu juist te dedramatiseren. Hij noemde haar uitspraak 'ongelukkig', en voegde eraan toe: 'Het is goed dat ze zich verontschuldigd heeft.' Uitdrukkelijke steun was er zelfs van Theo Francken. Hij is geen fan van de klimaatmarsen, en lag al eerder op ramkoers met de Vilvoordse CD&amp;V'er Sami Mahdi. Dus tweette hij, ter attentie van Schauvliege: 'De dolk kwam uit Vilvoorde, de jongeren kelen de moeder. Vader- en moedermoorden, het is blijkbaar sterker dan zichzelf bij oude machtspartij CD&amp;V? Wat ben ik blij dat ik bij de N-VA zit. Houd moed, Joke. Een leeuwin kijkt niet om als de honden blaffen.'</p><p>Francken verwees er in zijn tweet al naar: de N-VA reageert anders dan de andere partijen. Ze staat achter haar ministers en maakt daar zelfs reclame mee: 'Wij laten onze mensen niet vallen.' De boodschap is: wie een fout maakt, hoeft daar niet voor afgemaakt te worden. Dat strookt niet met de klassieke deontologie, en lijkt haaks te staan op het beeld van de gemiddelde Vlaming die zo streng is voor een ander, en zeker voor politiekers. Maar is het tegelijk geen houding die een behoorlijk aantal Vlamingen aanspreekt? Moet elke fout een reden zijn voor dwingend ontslag? Tegenwoordig zijn er redenen te over: ontslag wegens te snel rijden, wegens eens te veel gedronken, wegens fout taalgebruik, wegens allerlei vormen van grensoverschrijdend gedrag. Op d\u00e1t ongemak speelt de N-VA in door 'goed eigen volk' in bescherming te nemen.</p><p>Het heeft iets van een N-VA-variant van het vakbondswerk: de rangen gesloten houden, pal achter de eigen mensen blijven staan. Is dat dan de warme kant van een vaak zo harde partij?</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">KNACK-KN19070561intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">KNACK2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5VDJ-F501-JCSJ-1032-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306780</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-02-12</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"3333\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Roularta Media Group All Rights Reserved</copyright><publicationName>Knack Magazine</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41058\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"02\" year=\"2019\"><dateText>February 13, 2019</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Tijdschrift</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>DUTCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>NEDERLANDS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"100\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX001346</classCode><className>Politics</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX001996</classCode><className>National Security</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Knack"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:58XM-BJD1-F07K-R2JN-00000-00</id><title> Uitdrijving is niet denkbeeldig\"</title><published>2013-07-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"nl\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Blz. 27</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1> Uitdrijving is niet denkbeeldig\"</nitf:hl1><nitf:hl2>Minstens 150 klimaatactivisten voeren week lang actie in Assebroekse Meersen</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BRUGGE - Van woensdag 24 t/m woensdag 31 juli komen minstens 150 klimaatactivisten naar Brugge om deel te nemen aan de vijfde editie van het Climate Action Camp. Zelf willen ze het niet kwijt, maar wellicht bezetten ze het bedreigde gebied Klein Appelmoes.</p><h>Bericht aan bewindvoerdersKlimaatneutraliteitCritical Mass</h><p>Vorige week donderdagvoormiddag sloeg een tiental klimaatactivisten tijdelijk hun tenten op de Burg op onder de bomen.  In het licht van de volgende klimaatconferentie in het Poolse Warschau willen we er op wijzen dat de belangrijkste wereldleiders weliswaar peperdure milieuconferenties houden, maar dat wezenlijke resultaten uitblijven\", aldus woordvoerder Andy Vermaut.</p><p> De lobbymachine van de multinationals beukt nog steeds harder dan de rationele overwegingen over milieu en mensenrechten.\"</p><p>Daarom komen sinds 2009 klimaatactievoerders jaarlijks samen om een Climate Action Camp op te zetten. Na Antwerpen, Luik en Leuven is het deze zomer in Brugge te doen.  Tijdens zo'n kamp komen minstens 150 klimaatactivisten - en dit kan gerust oplopen tot vijfhonderd - samen om ervaringen uit te wisselen, workshops mee te maken, debatten te voeren en duurzaam, veganistisch en bovenal klimaatneutraal te leven. Dit alles in een vredige sfeer\", onderstreept Andy Vermaut.</p><p>Onder de klimaatactievoerders ook de plaatselijke studente Isabelle Van Parijs. Met haar deelname wil zij  de bewindvoerders van deze stad er op wijzen dat Brugge best het pad van de duurzaamheid bewandelt. Ook op het vlak van toerisme. Met ons kamp vragen we niet enkel aandacht voor het culturele, maar ook voor het groene erfgoed\", aldus Isabelle.</p><p>Ook voormalige bezetters van het Lappersfortbos zullen wellicht hun opwachting maken.  Sommigen van hen bezetten momenteel een bos in Wilrijk\", vertelt Andy Vermaut. Ook gezinnen met kinderen worden verwacht. Voor de jongsten wordt in een wereldkinderdorp voorzien. Voor viervoeters komt er een hondenspeelperk.</p><p>Klimaatneutraliteit vertaalt zich onder meer in het gebruik van een zonnetrailer om energie op te wekken, afval vermijden en zorgvuldig omgaan met de verwerking ervan.</p><p>Het Climate Action Camp wordt opgehangen aan themadagen, met als hoofdthema  Transitie naar een duurzame samenleving'. Zo komen elke dag in de voor- \u00e9n namiddag specialisten praten over onder meer energievraagstukken, voedsel, GGO's (genetisch gemodificeerd organisme) en permacultuur of de duurzame opbrengst van ecosysteemproducten en -diensten voor mensen en gemeenschappen en dit door een bewust ontwerp van de omgeving.</p><p> De precieze locatie van ons klimaatactiekamp maken we pas kort voor de start ervan bekend. Ik kan wel meegeven dat deze locatie in een dichtbevolkte deelgemeente van Brugge omstreden is. Groen wordt er bedreigd door de mogelijke komst van een woonsite\", aldus Andy Vermaut.</p><p>Wellicht gaat het dus om de Assebroekse Meersen. Daar zag de actiegroep Klein Appelmoes onlangs nog haar beroep door de Raad van State ingewilligd. Hierdoor blijft elke vorm van bebouwing en verkaveling voorlopig onmogelijk.  De kans is niet denkbeeldig dat we uitgedreven zullen worden. Hoewel onze bedoelingen vreedzaam zijn, gaan we wel degelijk een gebied een week lang bezetten\", geeft Andy Vermaut aan.</p><p>Op woensdag 24 juli lanceren de klimaatactivisten hun Climate Action Camp om 14.30 uur met een Critical Mass.  Dit is een fietstocht met animatie. Met deze tocht willen we een aantal pijnpunten inzake milieu en fietsveiligheid onder de aandacht brengen\", aldus nog Andy Vermaut.</p><p>(SVV)</p><p><url normalizedValue=\"http://www.climate-justice-action.be\">www.climate-justice-action.be</url>.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DKRANT-7311027G51JKIUG1282013Klimaatactiekampsvvrtf</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DKRANT2013</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:58XM-BJD1-F07K-R2JN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">331992</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2016-05-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"588\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2013 Roularta Media Group All Rights Reserved</copyright><publicationName>De Krant van West-Vlaanderen</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41056\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"07\" year=\"2013\"><dateText>July 19, 2013</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Krant</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>DUTCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>NEDERLANDS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>BRUGGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"95\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "De Krant van West-Vlaanderen"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XPR-NG21-JCSJ-10R8-00000-00</id><title>'Bij de minste tegenwind kwam ik alleen te staan'</title><published>2019-12-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"nl\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Blz. 44</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>'Bij de minste tegenwind kwam ik alleen te staan'</nitf:hl1><nitf:hl2>Joke Schauvliege, de ex-minister rekent af met een woelig jaar</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Door Jeroen de Preter, foto's Dieter Telemans</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p><link service=\"DOCUMENT\"><marker>Suite de l'article</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"DOC-ID\"/><keyValue value=\"KNACK-KN19500442intern\"/></locatorKey></locator></link><br/></p><p nitf:lede=\"true\">Begin februari nam Joke Schauvliege (CD&amp;V) huilend ontslag als minister van Omgeving, Natuur en Landbouw. Het was haar eigen beslissing, zegt ze. 'Maar ik geef toe: het deed veel pijn om te zien hoe een paar mensen van mijn partij er als de kippen bij waren om mijn verdere functioneren ter discussie te stellen.'</p><p nitf:lede=\"true\">Grote klimaatmarsen in Brussel, tienduizenden spijbelende jongeren, en als klap op de vuurpijl een oproep van de beweging Act for Climate Justice om de vier Belgische klimaatministers te bestoken met mails en sms'en. Tegen die achtergrond zakte Joke Schauvliege (CD&amp;V) op de avond van 2 februari af naar ontmoetingscentrum de Lier in Lierde om er te spreken op de nieuwjaarsreceptie van het Algemeen Boerensyndicaat. Tijdens haar speech vertelde ze iets vreemds: 'vanuit de Staatsveiligheid' zou haar ter ore gekomen zijn dat de klimaatprotesten 'in sc\u00e8ne gezet' waren.</p><p nitf:lede=\"true\">De speech werd haast onmiddellijk nationaal nieuws. Toen niet veel later duidelijk werd dat het 'complot' een kwakkel was, zag Joke Schauvliege zich gedwongen om ontslag te nemen als minister van Omgeving, Natuur en Landbouw. Het zou een langdurig afscheid blijken van het hoogste niveau.</p><p>Ondanks een opvallend mooie score bij de verkiezingen van 26 mei zat er voor Schauvliege geen ministerpost meer in. Er zijn van die momenten dat haar dat nog steekt, vertelt ze in haar bureau in het Vlaams Parlement. 'Ik zou liegen als ik zeg dat ik het ministerschap niet mis. Als parlementslid weet ik mijn dagen goed te vullen, maar zo intensief als het leven van een minister is het mijne vandaag natuurlijk niet. Ik heb altijd van die intensiteit gehouden. Je ziet je opvolgers ook dossiers overnemen waarvan je denkt: dat had ik graag zelf tot een goed einde gebracht.'</p><p>U behaalde in mei 43.428 stemmen: had dat niet moeten volstaan voor een ministerpost?</p><p>Joke Schauvliege: Op Hilde Crevits na heb ik op de Vlaamse CD&amp;V-lijst de meeste stemmen behaald. Maar de verkiezingsuitslag was niet goed voor mijn partij, meer dan twee of drie mandaten zaten er niet in. Als dan blijkt dat de voorzitter de stap naar het Vlaamse niveau zet, weet je dat het niet voor jou zal zijn. Gelukkig word je daar niet van, maar ik begrijp de logica wel.</p><p>Er komt mogelijk nog een tweede kans, op het federale niveau.</p><p>Schauvliege: Daar ben ik totaal niet mee bezig. Eerst moeten de twee grootste partijen maar eens hun verantwoordelijkheid opnemen. Het is in ieder geval geen goed idee om in een regering te stappen waar de grootste partij van Vlaanderen, de N-VA, niet in zit en die geen meerderheid heeft aan Vlaamse kant.</p><p>Uw fout werd u door de kiezer blijkbaar niet zwaar aangerekend. Misschien heeft het zelfs geholpen, Vlamingen houden naar verluidt van martelaarschap.</p><p>Schauvliege: (lacht) Ik heb bij vorige verkiezingen nog meer stemmen behaald, dus nee, dat geloof ik niet. Ik denk dat authenticiteit en nabijheid mijn belangrijkste troeven zijn. Als minister heb ik vaker met mijn laarzen in het veld gestaan dan dat ik in een jurkje op recepties verscheen. Mensen waarderen dat.</p><p>Na mijn ontslag heb ik een tijdje serieus getwijfeld: doe ik verder of hou ik het voor bekeken? Als het aan mezelf had gelegen, had ik niet meer meegedaan. Maar er was ook enorm veel steun. Van Hilde Crevits, Wouter Beke en Koen Geens, die me bij wijze van spreken op hun blote knie\u00ebn hebben gesmeekt om de Oost-Vlaamse lijst te trekken. Er waren ook aanmoedigingen van gewone mensen, zowel leden als niet-leden. Allemaal samen hebben ze me doen geloven dat ik nog een draagvlak had, wat bij de verkiezingen ook is gebleken.</p><p>Blijkbaar is er ook weer een groot draagvlak voor Vlaams Belang. Was u verrast?</p><p>Schauvliege: Nee. Ik had het voorspeld. Ik heb het ook een paar keer gezegd in de partij, maar die had er niet echt oren naar.</p><p>Waarop baseerde u uw voorspelling?</p><p>Schauvliege: Zoals ik al zei: ik kom vaak op het terrein. Wat ik daar voelde werd bevestigd door mijn achttienjarige dochter, die nog in het laatste jaar van de middelbare school zat. Ze vertelde me dat figuren als Dries Van Langenhove bij de jongste kiezers goed in de markt liggen.</p><p>Hoe verklaart u de renaissance van Vlaams Belang?</p><p>Schauvliege: Er spelen verschillende factoren. Veel mensen hebben het gevoel dat de politiek met zichzelf bezig is en niet met hun dagelijkse problemen. Ik kan hun daarin geen ongelijk geven. Vlaams Belang heeft ook sterk ingespeeld op de onzekerheid die mensen voelen als het gaat over hun inkomen en pensioen. Dat dat die partij zo goed gelukt is, mogen we ook onszelf aanrekenen. De CD&amp;V had over die thema's veel duidelijkere standpunten moeten innemen.</p><p>Stemmen mensen niet in de eerste plaats voor Vlaams Belang vanwege de migratiestandpunten?</p><p>Schauvliege: Dat heeft ook meegespeeld. Vlaams Belang is heel goed in angst zaaien. En onderschat het cadeau niet dat de N-VA haar heeft gegeven: door de manier waarop die partij eind 2018 het Marrakeshpact heeft geframed, wekte ze de indruk dat alleen zij een duidelijk standpunt had over migratie.</p><p>Volgens een onderzoek had 7 procent van de Vlaams Belang-kiezers vorige keer voor de CD&amp;V gestemd. Hoe kan uw partij hen terugwinnen?</p><p>Schauvliege: Als je voortdurend de hypes en nieuwe tendensen achternaholt, ben je altijd ouderwets en ongeloofwaardig. Die onstandvastigheid van mijn partij heeft me de laatste jaren enorm gestoord. Ze heeft ons in mei een pak kiezers gekost. Neem het Marrakeshpact: het duurde weken voor de CD&amp;V met een heldere visie over migratie naar buiten kwam.</p><p>In volle voorzittersstrijd verklaarde Walter De Donder dat er in Antwerpen wijken 'volledig ontvolkt zijn van onze eigen mensen'. Veel opzichtiger kun je Vlaams Belang niet naar de mond praten.</p><p>Schauvliege: Weet u, ik ben een echte ervaringsdeskundige als het gaat over quotes die uit hun context gehaald worden en zo een eigen leven gaan leiden. Walter De Donder heeft in die toespraak gepleit voor duidelijke antwoorden op re\u00eble problemen. Dat pleidooi is terecht, al was de manier waarop hij het heeft geformuleerd wel ongelukkig.</p><p>'Onze eigen mensen': is dat niet de taal van Vlaams Belang?</p><p>Schauvliege: In sommige wijken \u00eds er een probleem met leefbaarheid en diversiteit. Het is niet meer dan terecht dat Walter De Donder dat op de agenda wil zetten.</p><p>Even terug naar uw ontslag. Hebt u spijt dat u bent opgestapt?</p><p>Schauvliege: Ik denk dat ik vandaag dezelfde beslissing zou nemen. Er zijn verschillende ministers die, ondanks veel straffere feiten, toch zijn blijven zitten, ja. Maar zo zit ik niet in elkaar. Ik kon dat voor mezelf niet verantwoorden.</p><p>N-VA-kopstuk Theo Francken had het op Twitter over 'een moedermoord' binnen de CD&amp;V. Zijn partij was volgens hem eenstemmig achter haar minister blijven staan.</p><p>Schauvliege: Het was mijn eigen beslissing, dus van een moord kun je niet spreken. Maar ik begrijp natuurlijk wel wat hij wil zeggen. Ik heb het gevoel dat ze in andere partijen sneller achter hun mensen gaan staan als die in de wind terechtkomen. Die eendracht heb ik in de dagen voor mijn ontslag wat gemist. Dat verwijt geldt trouwens ook voor de vorige Vlaamse regering. De bereidheid om samen de miserie aan te pakken was er veel te weinig.</p><p>'De dolk kwam uit Vilvoorde', tweette Francken nog. Hij had het over jongerenvoorzitter Sammy Mahdi, die uw optreden 'een gigantisch probleem' noemde.</p><p>Schauvliege: Ik geef toe: het deed wel veel pijn om te zien hoe een paar mensen van mijn partij er als de kippen bij waren om mijn verdere functioneren ter discussie te stellen op de sociale media. Ze hadden dat beter intern kunnen doen.</p><p>Mahdi, die nu ook kandidaat-partijvoorzitter is, deed die uitspraak op een moment dat de klimaatopwarming h\u00e9t thema was, zeker bij jongeren. De vrees dat uw uitspraken het imago van uw partij zouden schaden, was niet onbegrijpelijk.</p><p>Schauvliege: Dat zou kunnen. Er zijn wel meer mensen die zich op dat thema miskeken hebben, binnen en buiten mijn partij. Ik voelde toen al dat het klimaat niet h\u00e9t thema van de verkiezingen zou worden. Voor een goed begrip: ik zeg niet dat het geen prioriteit moet zijn. Ik heb er de afgelopen tien jaar dag en nacht mijn botten voor afgedraaid, soms tot ergernis van collega's die er het belang niet van inzagen.</p><p>Nog even over uw uitspraken op die nieuwjaarsreceptie. Wat bracht u ertoe om een niet-gecontroleerde complottheorie de wereld in te sturen?</p><p>Schauvliege: Zoals u weet, was ik op dat ogenblik dagenlang bestookt met soms bijzonder haatdragende sms'en. Ik stond onder enorme druk en zat in overdrive. In die state of mindben ik gaan spreken en heb ik, in het vuur van mijn betoog, iets verteld wat ik in de wandelgangen had gehoord. Fout, natuurlijk. Dat had niet mogen gebeuren.</p><p>Wie had u dat verhaal verteld?</p><p>Schauvliege: Dat maakt niet uit. Laten we het erop houden dat ik het niet uit mijn duim gezogen heb. Ik heb iets verteld wat niet klopte. Maar ik heb niet bewust gelogen.</p><p>De moeder van klimaatactiviste Anuna De Wever heeft het u niet vergeven. 'Lager dan dat kun je als politicus niet vallen', zei ze in Humo . 'Ze heeft dan wel haar excuses aangeboden op de persconferentie, maar dat ze daarna doodleuk weer opkwam bij de verkiezingen, dat kan ik nog altijd niet verkroppen. Ze had van schaamte moeten wegkruipen in de donkerste krochten.'</p><p>Schauvliege: Ik heb dat gelezen.</p><p>Kunt u haar woede begrijpen?</p><p>Schauvliege: Moeilijk. Iedereen is vrij om zich kandidaat te stellen bij verkiezingen, en het is de kiezer die beslist. Dat is toch het democratische principe waar ik achter blijf staan. Ik zou niet goed weten waarom je daar kwaad voor moet worden.</p><p>U hebt de beweging van haar dochter weggezet als een complot.</p><p>Schauvliege: Mag ik aanstippen dat die beweging het ook heel hard op mijn persoon heeft gespeeld? Anuna en haar moeder hebben uiteraard het recht om kwaad te zijn. Maar mogen mijn moeder en mijn dochter dan ook kwaad zijn op hen?</p><p>Moet een minister niet kunnen verdragen dat er geprotesteerd wordt tegen haar beleid?</p><p>Scheuvliege: Daar heb ik niet de minste moeite mee. Meer zelfs: ik vind dat protest in essentie een hoopvol teken. Als jongere heb ik trouwens ook veel betoogd.</p><p>Waartegen dan?</p><p>Schauvliege: Tegen premier Wilfried Martens (CVP) en de kernraketten, onder meer. (lacht) Het is mooi als jongeren zich opnieuw engageren. Helaas is dat klimaatprotest later wat verruwd. De actie met die sms'en was echt wel een brug te ver.</p><p>Over uw beleid waren de meningen verdeeld. De Boerenbond zegt dat 'Schauvliege haar job heeft gedaan', Bond Beter Leefmilieu vindt van niet. Er zullen mensen zijn die vinden dat die beoordelingen uw beleid goed samenvatten.</p><p>Schauvliege: Ik heb het nog niet meegemaakt dat Bond Beter Leefmilieu tevreden was over een minister van Milieu. En het beeld dat ik de handpop ben van de Boerenbond is nonsens. Als ik ging spreken voor een publiek van landbouwers, was de eerste vraag altijd: 'Waarom doe je alleen iets voor het milieu en het klimaat?' Als ik ging spreken voor natuurverenigingen was het omgekeerd. Dat bewijst toch dat ik daar het midden in gevonden heb? Ik had goede relaties met de Boerenbond, dat is zo, maar je kunt onmogelijk beweren dat ik niet tegelijk geijverd heb voor een beter milieu. Er is nog nooit meer ge\u00efnvesteerd in natuur en zuiver water.</p><p>Vlaanderen zal zelfs zijn weinig ambitieuze klimaatdoelstellingen niet halen.</p><p>Schauvliege: Wij hebben in Vlaanderen een realistisch beleid gevoerd. Hoge ambities formuleren is gemakkelijk, ze in de praktijk brengen is dat veel minder. Ik denk dat een ruime meerderheid van de Vlamingen voorstander is van een ambitieus klimaatbeleid, tot je de theorie gaat omzetten in de praktijk. Dan is het van: 'blijf van mijn huis', 'blijf van mijn auto', 'blijf van mijn houtkachel'. Maar dat wil niet zeggen dat er niets mogelijk is, of dat er niets is gebeurd.</p><p>De Bouwunie vreest dat wonen duurder wordt omdat er zo veel strengere isolatienormen zijn: dat stond onlangs nog in de krant. Waar komen die normen vandaan, denkt u? Uit het klimaatplan van de vorige regering. Een van mijn belangrijkste realisaties is de oprichting van het Vlaams Klimaatfonds. Wij hebben ervoor gezorgd dat daar enkele honderden miljoenen in zitten. Dat geld kan de nieuwe regering nu investeren in maatregelen om de CO2-uitstoot in de landbouw en het verkeer naar beneden te halen en de energie-effici\u00ebntie van onze gebouwen te verbeteren.</p><p>Ligt u weleens wakker van wat klimaatwetenschappers over het klimaat zeggen? Hun voorspellingen zijn echt wel zorgwekkend.</p><p>Schauvliege: Er worden stappen gezet. Niet snel genoeg, dat klopt, maar er is geen andere weg dan de geleidelijke. Anders krijg je een felle tegenreactie, die finaal tot achteruitgang leidt.</p><p>De meest effici\u00ebnte en noodzakelijke klimaatmaatregel in Vlaanderen is de betonstop. Dat plan omtegen 2040 geen open ruimte meer aan te snijden, hebt u er niet door gekregen.</p><p>Schauvliege: De betonstop was een van mijn grote missies, want die maatregel is inderdaad cruciaal. Mag ik aanstippen dat ook de vorige minister-president (N-VA'er Geert Bourgeois, nvdr) dat met zoveel woorden heeft gezegd?</p><p>In uw gemeente Evergem is naar verluidt wel een betonstop ingevoerd.</p><p>Schauvliege: Dat klopt. Evergem heeft beslist om de woonuitbreidingsgebieden niet aan te snijden.</p><p>Waarom is dat zo veel moeilijker in Vlaanderen?</p><p>Schauvliege: Omdat sommigen er bang voor zijn.</p><p>Wie bedoelt u?</p><p>Schauvliege: Verschillende mensen die mee in de coalitie zaten. Er was koudwatervrees en er waren, niet onterecht, ook zorgen over de betaalbaarheid. De eigenaar van grond waarop niet meer mag worden gebouwd, moet daar een correcte vergoeding voor krijgen. Dat lijkt me niet meer dan logisch, maar het kost natuurlijk wel veel geld. Om de betaalbaarheid te garanderen is gekozen voor een gefaseerde invoering van de betonstop.</p><p>(denkt na) Ik zou het ook liever anders zien, maar zo'n betonstop is nu eenmaal heel moeilijk te realiseren in Vlaanderen. Onze ruimtelijke ordening is een ramp. Dat maakt een doortastend klimaatbeleid voeren veel ingewikkelder en duurder dan in andere regio's. Het is, letterlijk, de prijs die we moeten betalen voor het verleden.</p><p>Behalve de betonstop zijn ook het rekeningrijden en het statiegeld uitgesteld of afgevoerd. De politieke moed lijkt soms ver te zoeken.</p><p>Schauvliege: Mij kun je echt geen gebrek aan politieke moed verwijten. Moeilijke dossiers als het statiegeld en de betonstop heb ik op tafel gelegd. Maar - en dat is meteen mijn boodschap aan de nieuwe regering - om zulke dossiers erdoor te krijgen, heb je wel een eendrachtige ploeg nodig. Tijdens de vorige regeerperiode had ik vaak de indruk dat ik bij de minste tegenwind alleen kwam te staan.</p><p>Neem de zonevreemde bossen. Iedereen binnen de regering was het erover eens: daar moest een oplossing voor komen. Mijn voorstel kwam overeen met wat in het regeerakkoord was gevraagd en wat in het Vlaams Parlement was goedgekeurd. Ik heb ook duidelijk voor de gevoeligheid van dat dossier gewaarschuwd: het raakt aan het eigendomsrecht van mensen. In het volste besef daarvan heeft de voltallige regering het goedgekeurd - tot de verwachte storm opstak en de minister-president meteen alles introk. Kijk, zo werkt het niet in een regering. Je staat op het veld als een ploeg. Soms sta je samen in de zon, maar soms ook samen in de regen.</p><p>Is de regering-Bourgeois ook afgestraft vanwege dat tekort aan ploeggeest?</p><p>Schauvliege: Dat heeft meegespeeld, zeer zeker. Als je voortdurend beslissingen neemt maar die vervolgens niet uitvoert, hoe kun je dan nog geloofwaardig zijn?</p><p>Nog even over uw beleid. U bent ook de politieke moeder van de Mobiscore. Mogen we dat een mislukking noemen?</p><p>Schauvliege: Nee. De Mobiscore geeft de koper van een huis een indicatie van de bereikbaarheid ervan. Niets minder, en zeker niets meer. Niet politici maar academici hebben hem ontwikkeld. De politiek wil er hoogstens mee sensibiliseren. Maar hij is voorgesteld als een instrument waarmee de overheid zou bepalen of een huis goed of slecht was. Dat lijkt me een typisch voorbeeld van hoe de sociale media iets kunnen vervormen.</p><p>De sociale media hebben uw vak er niet makkelijker op gemaakt.</p><p>Schauvliege: De verruwing op de sociale media heb ik ook daarbuiten gezien, hoor, en ze is niet iets van de laatste jaren. Ik was in 2009 misschien twee dagen minister van Cultuur toen ik 'de boerentrien van Ertvelde' werd genoemd. Die belediging kwam niet van een anonieme Facebookaccount, maar van een vooraanstaand cultuurmens. Als belangrijke figuren uit de culturele wereld of politici zulke grove taal gebruiken, mag je natuurlijk niet vreemd opkijken wanneer ook gewone mensen zich daaraan bezondigen.</p><p>Voor mezelf zie ik maar \u00e9\u00e9n manier om daarmee om te gaan, en dat is: niet meedoen. Ik krijg weleens te horen dat ik te braaf ben. Dat ik wat harder moet zijn. Ik zal dat advies nooit volgen. Ik blijf bij mezelf. Ik ben een politica die met de inhoud bezig is en oplossingen zoekt.</p><p>Volgens de twaalf apostelen, de werkgroep die het slechte verkiezingsresultaat van de CD&amp;V heeft onderzocht, staat uw partij 'mijlenver achter' op het vlak van sociale media. Maar heeft de CD&amp;V op die media wel evenveel te winnen als bijvoorbeeld Vlaams Belang? Gematigde berichten doen het nu eenmaal minder goed dan polariserende.</p><p>Schauvliege: Als politieke partij heb je de sociale media vandaag nodig. Maar alles begint met inhoud en goede, duidelijke standpunten. Die moet je op een verstaanbare manier brengen. Met de botten aan en tussen de mensen. Ik vind dat we op dat vlak niet goed gewerkt hebben - dat mag ondertussen duidelijk zijn. We zullen onze problemen niet oplossen door alleen wat meer in sociale media te investeren.</p><p>We moeten het nog even hebben over cultuur. Minister-president Jan Jambon (N-VA), die ook minister van Cultuur is, heeft 60 procent van de projectsubsidies geschrapt. Als ex-cultuurminister weet u wie daardoor getroffen wordt.</p><p>Schauvliege: Bij de regeringsvorming is afgesproken dat de cultuursector evenveel moet besparen als andere sectoren. Het is de vakminister zelf die dan mag schuiven. En inderdaad, hij heeft de keuze gemaakt om meer te besparen op projectsubsidies en minder op structurele subsidies. Het is een keuze die meer jonge en vernieuwende kunstenaars treft. Toch staat er in het regeerakkoord dat we ook op die jonge kunstenaars inzetten.</p><p>Begrijpt u Jambons keuze?</p><p>Schauvliege: Nee. Wat de beweegreden precies is, zou u aan de minister-president zelf moeten vragen. Onlangs heeft hij wel uitdrukkelijk gezegd dat hij samen met de sector wil kijken naar alternatieven. Dat is een goede zaak. Ik hoop dat ze er zo samen uit zullen raken.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">KNACK-KN19500441intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">KNACK2019</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XPR-NG21-JCSJ-10R8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306780</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-12-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"3082\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Roularta Media Group All Rights Reserved</copyright><publicationName>Knack Magazine</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41058\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"12\" year=\"2019\"><dateText>December 11, 2019</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Tijdschrift</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>DUTCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>NEDERLANDS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"96\"><classCode>STX000246</classCode><className>Campaigns + Elections</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N921110CC</classCode><className>Heads Of State + Government</className></classificationItem><classificationItem score=\"82\"><classCode>N813940MM</classCode><className>Political Parties</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000022</classCode><className>Adolescents + Teens</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Knack"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:571V-XB61-F07K-R26J-00000-00</id><title>'VOOR EEN ECHT KLIMAATBELEID ZAL DE BEVOLKING OP DE BARRICADEN MOETEN'</title><published>2012-11-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"nl\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Blz. 84</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>'VOOR EEN ECHT KLIMAATBELEID ZAL DE BEVOLKING OP DE BARRICADEN MOETEN'</nitf:hl1><nitf:hl2>Groene energie</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>DOOR HAN RENARD</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">'De groene economie is een mythe. Economische groei en ecologie staan gewoon haaks op elkaar.' KU Leuven-onderzoekers Anneleen Kenis en Matthias Lievens over de splijtzwam in de milieubeweging, slechte groene maatregelen, en de ecologische kansen voor FordGenk.</p><p nitf:lede=\"true\">Anneleen Kenis en Matthias Lievens (co-editie Jan van Arkel),<emphasis typeStyle=\"it\">De mythe van de groene economie. Valstrik, verzet, alternatieven</emphasis>, Epo, 280 blz., ISBN 9789491297366.</p><p nitf:lede=\"true\">Anneleen Kenis en Matthias Lievens zijn academische onderzoekers \u00e9n sterk ge\u00ebngageerde milieuactivisten. Kenis werkt aan de KU Leuven aan een proefschrift over ecologisch burgerschap, bewegingsopbouw en politisering; Lievens is actief als postdoctoraal onderzoeker aan de KU Leuven op het gebied van politieke filosofie en politieke theorie. Samen schreven ze in hun schaarse vrije tijd een boek over de ervaringen en idee\u00ebn die ze doorheen de jaren in verschillende milieu-bewegingen opdeden.</p><p nitf:lede=\"true\">Allebei zijn ze vandaag overtuigde aanhangers van de<emphasis typeStyle=\"it\">climate justice</emphasis>- beweging, een verzameling organisaties van arme boeren, inheemse bevolkingsgroepen, vakbondsmensen en kritische ngo's die vooral in het Zuiden opgang maken en die ijveren voor een alternatief voor het huidige, 'op marktmechanismen gestoelde klimaatbeleid'. Om de planeet te redden, moeten we naar een compleet ander samenlevingsmodel, waarin niet alles ondergeschikt wordt gemaakt aan economische wetmatigheden, aldus Kenis en Lievens.</p><p>Centrale stelling in jullie boek is dat het een illusie is te denken dat het kapitalisme een naderende milieuramp kan voorkomen.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Matthias Lievens:</emphasis>Internationaal is er een beleidsfilosofie gegroeid over hoe je het klimaatprobleem moet aanpakken - een beleidsfilosofie die wordt gepromoot door instellingen zoals de Europese Commissie, de OESO, de Wereldbank, belangrijke ngo's, grote bedrijven en lobbyisten, en die de naam 'groene economie' heeft meegekregen. De kern van die groene economie zit vervat in de slogan People, Planet, Profit, ofwel de gedachte dat je economische groei kunt verzoenen met de strijd tegen de klimaatverandering en met sociale rechtvaardigheid. Het verhaal van de groene economie klinkt weliswaar mooi, maar wij denken dat dit project zijn beloftes niet kan waarmaken. Er bestaan scherpe tegenstellingen tussen winst maken aan de ene kant, en sociale en klimaatdoelstellingen bereiken aan de andere kant. In die zin is die groene economie een mythe.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Anneleen Kenis:</emphasis>Thomas Friedman, de bekende columnist van<emphasis typeStyle=\"it\">The New York Times</emphasis>en een groot voorstander van het project van de groene economie, schrijft in zijn boek<emphasis typeStyle=\"it\">De toekomst is groen</emphasis>: er is maar \u00e9\u00e9n ding groter dan moeder aarde, en dat is vader winst. Daarom moeten we vader winst mobiliseren om moeder aarde te redden. Dat is waar de groene economie over gaat: de idee dat we met technische oplossingen en een beroep op de innovatiekracht van de markt de klimaatverandering een halt kunnen toeroepen. Wel, wij plaatsen daar grote vraagtekens bij.</p><p>Jullie vinden het jammer dat een significant deel van de traditionele milieubeweging en de groene partijen zich door 'de mythe van de groene economie' heeft laten inpakken.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Dat klopt, hoewel ook steeds meer mensen zich beginnen af te vragen of de huidige beleidsmaatregelen wel doelmatig zijn. Het thema van de groene economie dreigt zo een splijtzwam te worden binnen de milieu-beweging.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Lange tijd leek het te volstaan om groen te zijn. De eis van de meeste milieuactivisten was dat er een klimaatakkoord moest komen. Er moest iets gebeuren in plaats van niets, en nog liever een slecht akkoord dan helemaal geen akkoord. Denk aan slogans zoals 'Act Now', die je soms nog in betogingen ziet opduiken. Vandaag beseffen steeds meer mensen dat het niet zo simpel is en dat niet elke op het eerste gezicht groene maatregel ook een goede maatregel is.</p><p>De idee dat we in \u00e9\u00e9n moeite het klimaat en de economie kunnen redden, dat we een soort win-winsituatie kunnen cre\u00ebren, berust namelijk op een fabeltje. Voor ons was de klimaattop in Kopenhagen in dat verband een eyeopener. Wij konden ons helemaal niet vinden in het pakket dat op tafel lag. Wij geloven echt niet dat agrobrandstoffen, emissiehandel en dies meer, de oplossing zijn.</p><p>Die handel in uitstootrechten voor CO2, een van de grote verworvenheden van het Kyotoprotocol, krijgt in jullie boek veel kritiek. Wat is er allemaal mis mee?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Er valt heel wat op af te dingen. Om te beginnen werden er bij het opstarten van de emissiehandel veel te veel CO2-uitstootrechten uitgedeeld. Heel wat bedrijven en landen zaten daardoor met overschotten, waardoor de prijs op de emissiemarkt is gekelderd. Momenteel verkeert de emissiehandel in grote crisis.</p><p>Een gevolg van de economische crisis?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Dat, maar ook gewoon omdat er te veel emissierechten in omloop zijn. Het uitblijven van een vervolg op het Kyotoprotocol zorgt bovendien voor grote onzekerheid bij bedrijven en beleggers. Momenteel schommelt de prijs van een emissierecht rond de 8 euro, terwijl economen het erover eens zijn dat bedrijven pas vanaf 50 euro per uitstoot- recht in modernere en milieuvriendelijke installaties zullen investeren. Een principieel bezwaar tegen emissiehandel is dat iedereen over dezelfde kam wordt geschoren: er wordt geen onderscheid gemaakt tussen de uitstoot van een artifici\u00eble skipiste of die van een ziekenhuis.</p><p>Maar d\u00e9 grote kritiek heeft betrekking op het mechanisme van<emphasis typeStyle=\"it\">offsetting</emphasis>, waardoor bedrijven hun uitstoot ook kunnen compenseren door projecten in het Zuiden te steunen. Dat leidt tot ronduit schandalige situaties. Vandaag kunnen bedrijven uit West-Europa hun uitstoot van CO2 compenseren door in India of China nieuwe steenkoolcentrales te bouwen. Steenkool is de meest vervuilende fossiele brandstof, maar men krijgt voor die nieuwe steenkoolcentrales emissierechten, op voorwaarde dat ze minder vervuilend zijn dan de bestaande centrales. Maar het<emphasis typeStyle=\"it\">blijven</emphasis>natuurlijk steenkoolcentrales. Denk ook aan arme boeren die van hun land worden verdreven omdat westerse bedrijven daar bossen aanplanten. 11.11.11 voert momenteel campagne met een rapport dat het aantal klimaatdoden schat op 300.000 per jaar, wat gi- gantisch is...</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>... maar er zijn ook al doden gevallen door verkeerd klimaatbeleid.</p><p>Jullie bestrijden ook het uitgangspunt van heel wat klimaatactivisten, namelijk, we hebben allemaal belang bij de strijd tegen de opwarming van de aarde, we zitten immers allemaal in hetzelfde schuitje.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Je hoort dat vaak bij grote milieuorganisaties: we wonen allemaal op deze planeet en zullen allemaal door de klimaatverandering worden getroffen - laten we dus samen - ngo's, politici, bedrijven, werkgevers, werknemers - in actie komen. Het klimaatvraagstuk is nu eenmaal zo dringend en de uitdaging is dermate groot, dat we geen tijd hebben voor interne verdeeldheid. Het probleem is dat kritische stemmen op die manier worden gesmoord. En het uitgangspunt klopt natuurlijk niet. Niet iedereen wordt even hard getroffen door de klimaatverandering. Denk aan orkaan Katrina zeven jaar geleden. Bij die ramp zijn 2000 mensen omgekomen, maar dat waren niet toevallig vooral arme zwarten, die niet de middelen hadden om de stad op tijd te verlaten.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Wie strijdt voor een koolstof-arme maatschappij moet goed na- denken over wat er precies moet gebeuren, en wie daarbij de bondgenoten zijn. Als je zegt dat we allemaal samen aan hetzelfde zeel trekken, krijg je ngo's die in zee gaan met grote bedrijven.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Groen verkoopt, dus nogal wat bedrijven sloven zich uit om zich met een aantal lapmiddelen een groen imago aan te meten.<emphasis typeStyle=\"it\">Greenwashing</emphasis>, heet dat in het jargon. Denk aan Electrabel, dat enkele jaren geleden een partnerschap aanging met een grote milieuorganisatie zoals Natuur- punt. Electrabel schonk Natuurpunt mooie sommen geld, en vervolgens stond op de website van Natuurpunt te lezen dat Electrabel de natuur een warm hart toedraagt.</p><p>Aan de andere kant zijn er natuurlijk ook bedrijven die het wel goed menen, maar de vraag is hoeveel rek daarop zit. Ik zat laatst in een debat met Kristof Debrabandere, duurzaamheidsmanager bij Tessenderlo Chemie. Die vertelde dat zij echt proberen over te schakelen op duurzame productieprocessen, 'maar alleen in zoverre dat economisch verantwoord is'. Dit soort groene strategie\u00ebn blijft dus ondergeschikt aan economische criteria.</p><p>Optimisten geloven dat we dankzij technologische innovatie alsnog op dezelfde voet verder kunnen, dat we onze industrie kunnen behouden en toch een klimaatramp kunnen afwenden.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>We zitten op dit moment wereldwijd al met een<emphasis typeStyle=\"it\">overshoot</emphasis>van 50 procent, wat betekent dat we het equivalent van anderhalve planeet nodig hebben om ons de grondstoffen en energie te leveren die we vandaag verbruiken, en om het afval dat we uitstoten weer op te nemen. Hoe kan iemand nu denken dat je de druk op de aarde gaat verminderen als je tezelfdertijd een logica van economische groei blijft hanteren? Zelfs met een bescheiden economische groei van 3 procent wereldwijd verdubbelt de wereldeconomie om de 25 jaar, wordt ze 16 keer zo groot in \u00e9\u00e9n eeuw, en 250 keer zo groot in 2 eeuwen. Vanuit ecologisch standpunt is onze op winst en groei gebaseerde economie met andere woorden volstrekte waanzin. De ecologische crisis is fundamenteel ook een crisis van overproductie.</p><p>En hoe komt het dan dat niet de hele milieubeweging het kapitalistische model radicaal afwijst?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Ik denk dat mensen niet graag conclusies trekken waar ze niet veel mee kunnen. Dat geldt ook voor ons, hoor. Als je tot het besluit bent gekomen dat we compleet verkeerd bezig zijn en dat het roer echt radicaal om moet, dan overvalt je een groot gevoel van machteloosheid. Daarom verkiezen nogal wat mensen misschien te blijven geloven in wat ze haalbaar achten.</p><p>Hoe zou een effectief alternatief klimaatbeleid er kunnen uitzien?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Ten eerste: laat de fossiele brandstoffen die er nog zijn in de grond en kondig een onmiddellijk verbod af op diepzeeboringen en op olieboringen op de Noordpool. Vervolgens moet worden nagedacht over grenzen aan de groei, al is dat makkelijker gezegd dan gedaan. Een idee dat wij in ons boek verdedigen, is arbeidsduurvermindering. Voorts kun je geen effectief klimaatbeleid voeren zonder echte herverdelingsmechanismen. Voor de overheid is dat een zware opdracht. Je moet de greep van de financi\u00eble markten breken, zodat landen weer een eigen beleid kunnen voeren. Je moet ook kunnen verbieden dat bedrijven wegtrekken om milieuregels te omzeilen.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Of een concreet voorbeeld dichter bij huis: je zou Electrabel kunnen dwingen zijn winst te investeren in hernieuwbare energie.</p><p>Jullie pleiten eigenlijk voor een groeikrimp. In het boek valt ook te lezen dat de automobielindustrie op de schop moet. Een rechtgeaarde milieuactivist moet de sluiting van FordGenk dus toejuichen?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Nee, nee, zeker niet.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Het is een illusie te denken dat de sluiting van die fabriek positief zou zijn voor het klimaat, die productie gaat zich gewoon verplaatsen. Wel hebben we op termijn een reconversie nodig richting meer duurzame transportmiddelen. De Ford-werknemers kunnen misschien inspiratie halen uit een fabriek ten noorden van Londen die in 2009 werd gesloten, en waar onderdelen voor Ford werden geproduceerd. De werknemers hebben toen een plan uitgewerkt voor de omschakeling van hun bedrijf naar de productie van windturbines en zonnepanelen.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Jammer genoeg hebben ze het niet gehaald, maar het laat wel zien hoe je ecologische en syndicale strijd met elkaar kunt verbinden.</p><p>Grenzen aan de groei: betekent dat dat we het met minder moeten doen?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Tja, misschien wel als het gaat over sommige materi\u00eble zaken - maar hebben mensen echt elk jaar een nieuwe gsm nodig? - maar daarom niet met minder welzijn.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Het is absurd om elk jaar met het vliegtuig op reis te gaan. Wij doen dat zelf al lang niet meer. Maar het is al te gemakkelijk om tegen een arbeider te zeggen: je mag niet meer met het vliegtuig op reis, als je tegelijk een superrijke klasse hebt die zich nergens iets van aan hoeft te trekken omdat ze toch geld genoeg heeft, ook om peperdure tickets waarop ecotaksen worden geheven aan te schaffen.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>De groene economie gaat uit van het principe: je kunt blijven vervuilen, maar dan moet je ervoor betalen. Maar heel vaak slaat dat al snel om in: de betaler vervuilt. Degenen die het geld hebben, kunnen rustig hun gang blijven gaan. Dat is een probleem met heel wat maatregelen, gaande van rekeningrijden tot tolheffing in de steden.</p><p>Nogal wat mensen zullen jullie pleidooi voor een alternatief maatschappijmodel tamelijk extreem vinden.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Wij willen juist laten zien hoe extreem het project van de groene economie is, omdat het tot elke prijs marktmechanismen wil invoeren in een beleidsgebied waar dat helemaal niet evident is. Denk aan de handel in uitstootrechten, met de bijbehorende financi\u00eble spitstechnologie. Hoe extreem is dat wel niet?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Het is een zeer, zeer ideologisch project.</p><p>Jullie willen van de strijd tegen klimaatverandering nadrukkelijk weer een strijd maken en bepleiten ook burgerlijke ongehoorzaamheid als concreet actiemiddel.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Of het nu gaat over de vrouwenbeweging, de burgerrechten- beweging, de Arabische revoluties: echte verandering komt pas tot stand als grote groepen mensen hun stem laten horen en op straat komen. Het is prima dat klimaatdeskundigen en politici om de tafel gaan zitten om samen een klimaatakkoord uit te dokteren, maar wij denken dat voor een succesvol klimaatbeleid de bevolking op een bepaald moment op de barricades zal moeten staan.</p><p>Jullie stonden ook aan de kant van de actievoerders die destijds het beruchte 'patattenveld', een veldproef met genetisch gemanipuleerde aardappelen, gedeeltelijk hebben vernield?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Lievens:</emphasis>Dat soort acties gebeurt op grote schaal vanuit de<emphasis typeStyle=\"it\">climate justice</emphasis>-beweging, zowel in het Zuiden als bij ons. Boeren die van hun land worden verdreven en het land bezetten, waarbij het soms tot scherpe confrontaties komt. Of bij ons, activisten die proberen het transport van steenkool of de bouw van steenkoolcentrales te verhinderen.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Kenis:</emphasis>Interessant is ook dat zelfs iemand als James Hansen, de bekendste klimatoloog van dit moment, daaraan meedoet. Die man is helemaal geen radicaal, maar hij probeert steenkooltreinen tegen te houden. We kunnen niet anders, is zijn redenering, dan het probleem ook met zulke actiemiddelen op de kaart te zetten, anders gaat de wereld naar de knoppen.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">KNACK-KN12460841intern</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">KNACK2012</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:571V-XB61-F07K-R26J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">306780</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2016-09-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2399\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2012 Roularta Media Group All Rights Reserved</copyright><publicationName>Knack Magazine</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41058\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"11\" year=\"2012\"><dateText>November 14, 2012</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Tijdschrift</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>DUTCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>NEDERLANDS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>WETENSCHAP</className></classificationItem><classificationItem><className>GROENE ENERGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><classCode>STX001941</classCode><className>Environmental Regulation + Policy</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX000310</classCode><className>Climate Change</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001218</classCode><className>Nongovernmental Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000697</classCode><className>Farmers + Ranchers</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Knack"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CHB-DX01-DYWN-R4H1-00000-00</id><title>Klimaatactivist kleeft zich vast aan tafel bij VRT</title><published>2024-07-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T17:03:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"nl\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>Blz. 50</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Klimaatactivist kleeft zich vast aan tafel bij VRT</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BRUGGE - Klimaatactivist Wouter Mouton kleefde zijn hand vast aan de tafel bij de live-uitzending op VRT van de EK voetbalmatch tussen Nederland en Engeland. Tijdens de voorbeschouwing van de match stapte de Brugse klimaatactivist met een mondmasker en polsverband op sc\u00e8ne. Terwijl hij What do we want? Climate justice! When do we want it? Now! scandeerde, probeerde hij zijn hand vast te kleven aan de tafel van de gasten tussen Imke Courtois, voormalig Nederlands voetballer Youri Mulder en Wesley Sonck. Lang bleef Wouter Mouton echter niet plakken. Youri Mulder probeerde vrijwel onmiddellijk zijn hand los te trekken en na amper vijftien seconden werd de Bruggeling al van de set gehaald door een beveiligingsagent. (CJ)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DKRANT-521P102GQT46F3JH129BRUGklimaatactivistvastgelijmdbijVRTCJ1</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DKRANT2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CHB-DX01-DYWN-R4H1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">331992</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-07-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"121\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Roularta Media Group All Rights Reserved</copyright><publicationName>De Krant van West-Vlaanderen</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41056\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"07\" year=\"2024\"><dateText>July 19, 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Krant</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>DUTCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>NEDERLANDS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.general-terms\"><classificationItem><className>Publication Location: Belgium</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>STX001587</classCode><className>Soccer</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00095CI</classCode><className>Medical Devices + Equipment</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001735</classCode><className>Tournaments</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001424</classCode><className>Public Broadcasting</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "De Krant van West-Vlaanderen"
    }
]