[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:64Y8-XX91-DYBW-5025-00000-00</id><title>In world first, VINCI Airports, World of Women, and Code Green bring digital artworks to airports across the globe on international women's day</title><published>2022-03-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"en\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>In world first, VINCI Airports, World of Women, and Code Green bring digital artworks to airports across the globe on international women's day</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Paris (ots/PRNewswire) - - First-ever NFT world exhibition in a global network of airports</p><p nitf:lede=\"true\">- 22 artists participate in groundbreaking collaboration between VINCI Airports, Code Green, led by Malian artist Inna Modja, and World of Women, led by artist Yam Karkai</p><p nitf:lede=\"true\">- An initiative that highlights the positive impact of mobility for cultural openness and diversity and supports the environmental cause</p><p>VINCI Airports, in collaboration with CODE GREEN and WORLD OF WOMEN, are celebrating International Women's Day by organizing the first-ever NFT exhibition worldwide showing the work of 22 incredible artists into more than 20 airports simultaneously, in Costa Rica, Dominican Republic, France, Japan, Portugal and Serbia.</p><p>To view the Multimedia News Release, please click: <url normalizedValue=\"https://www.multivu.com/playe\">https://www.multivu.com/playe</url> rs/uk/9023151-vinci-airports-brings-women-artwork-all-over-the-world-on-internat ional-womens-day/</p><p>To help bring this to life, VINCI Airports, the world's first private airport operator, is partnering with blockchain-based non-profit, CODE GREEN (<url normalizedValue=\"http://www.codegreen.earth/\">http://www.codegreen.earth/</url>) led by Inna Modja - Malian artist, musician, and climate activist - and WORLD OF WOMEN (<url normalizedValue=\"https://worldofwomen.art/\">https://worldofwomen.art/</url>) , led by Yam Karkai, co-founder and artist of the highest-grossing women-centric NFT collection, featuring digital artworks of diverse and powerful women.</p><p>VINCI Airports will be presenting its passengers with artworks from digital artists Alexa Meade, Allison Harvard, Amber Vittoria, Diela Maharanie, Dong Lu, Elise Swopes, Inna Modja, Izzako, Jess Bianchi, Lana Denina, Laurel Charleston, Laya Mathikshara, Linda Dounia Rebeiz, Livia Elektra, Marjan Moghaddam, Roya Serwah Attafuah, Shavonne Wong, Synchrodogs, Vaby Vel, Zhuk and Yam Karkai. Some of the artworks were first presented at the World Economic Forum, raising more than $250,000 for women-led climate solutions for the Great Green Wall - an African-led initiative growing an 8000km wall of trees across the width of the Continent from Senegal to Djibouti.</p><p>This initiative reminds how much the airport sector, and mobility in general, positively contribute to cultural openness, by enabling human contact and the discovery of others. The activation also highlights the linkages between technology, environmental protection and gender equality - with women and girls by far the biggest victims of the accelerating climate emergency.</p><p>The initiative shines a light on the unique role of women in that fight. VINCI Airports is accelerating plans by supporting the careers of women within its network. Women are making up 37% of its workforce and growingly hold leadership positions as airport CEOs (<url normalizedValue=\"http://blog.aci.aero/at-vinci-airports-women-are-moving-up\">http://blog.aci.aero/at-vinci-airports-women-are-moving-up</url>) in the Dominican Republic, Cambodia, Brazil, the United States and France.</p><p>Nicolas Notebaert, CEO of VINCI Concessions and President of VINCI Airports, declared: \"We are proud to put our airports at the service of such a strong environmental message from women artists. This collaboration embodies VINCI Airports' strongest commitments: make transportation more sustainable and more inclusive. Diversity and gender equity are in the DNA of aviation: mobility brings people closer and helps to build an open world.\"</p><p>Code Green CEO Inna Modja said: \"It's inspiring to see a mobility leader like VINCI Airports embrace the fight to decarbonize the transport sector and champion the role of diversity in its network. It made them a natural partner in showcasing these powerful artworks at airports across the globe on the occasion of International Women's Day, highlighting the linkages between climate justice and gender equality to a truly global audience.\"</p><p>World of Women Co-Founder &amp; artist, Yam Karkai said: \" At World of Women, we like to have an impact beyond the NFT Space. And we believe that this is an example of us realizing this, by being able to curate and participate in this first ever worldwide NFT exhibition, beside talented artists. We are proud to be achieving this alongside our partner Code Green, and with VINCI airports, who is accelerating its plans to support more women in leading positions, which is typically the type of change we want to see in the world. \"</p><p>@VINCIAirports (<url normalizedValue=\"https://twitter.com/VINCIAirports\">https://twitter.com/VINCIAirports</url>)</p><p><url normalizedValue=\"https://www.linkedin.com/company/vinci-airports/\">https://www.linkedin.com/company/vinci-airports/</url></p><p>For more information:</p><p><url normalizedValue=\"http://www.vinci-airports.com\">www.vinci-airports.com</url>@VINCIAirports<url normalizedValue=\"https://www.linkedin.com/company/vinci-airpo\">https://www.linkedin.com/company/vinci-airpo</url> rts/Photo - <url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1761888/VINCI_Airports_IWD.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1761888/VINCI_Airports_IWD.jpg</url> Logo - <url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1759870/VINCI_Airports_Logo.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1759870/VINCI_Airports_Logo.jpg</url> Code Green: Marco Conti, marco@codegreen.earth World of Women: Yen, <email normalizedValue=\"mailto:yen@worldofwomen.art\">yen@worldofwomen.art</email> VINCI Airports: <email normalizedValue=\"mailto:communication@vinci-airports.com\">communication@vinci-airports.com</email>, +33 6 34 78 09 36</p><p><pre xml:space=\"preserve\">Additional content: <url normalizedValue=\"http://presseportal.ch/de/pm/100089571/100886116?langid=2\">http://presseportal.ch/de/pm/100089571/100886116?langid=2</url> <br/>OTS:                VINCI Airports </pre></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NEWSAK-100886116</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NEWSAK2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:64Y8-XX91-DYBW-5025-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">275505</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-03-08</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"799\"/><timeReceived>1:45 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 News Aktuell GmbH All Rights Reserved</copyright><publicationName>News Aktuell Switzerland</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"21666\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"08\" month=\"03\" year=\"2022\"><dateText>March 8, 2022 Tuesday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>CC0002QA9</classCode><className>VINCI GROUP</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><className>NAICS541330 ENGINEERING SERVICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>NAICS237310 HIGHWAY, STREET &amp; BRIDGE CONSTRUCTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>NAICS236210 INDUSTRIAL BUILDING CONSTRUCTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>SIC8711 ENGINEERING SERVICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>SIC1611 HIGHWAY &amp; STREET CONSTRUCTION, EXCEPT ELEVATED HIGHWAYS</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>SIC1541 GENERAL CONTRACTORS - INDUSTRIAL BUILDINGS &amp; WAREHOUSES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"93\"><className>DG (PAR)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"89\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"89\"><className>State &amp; Local Regulation</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6N0I4MUNDQTM5NEVBNEJGNDlEODNERjUxRkE4REFDMjI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkEyRTREQTdBRjkzNDE5OTk4ODAzMEY5MDkzRjlGRTE</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><className>Environmental Impact of Airports &amp; Aviation Facilities</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJGRTkwQjhGOTY3NDNFQUIyRDBDNEJDNzdEMjI0OTg7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkEyRTREQTdBRjkzNDE5OTk4ODAzMEY5MDkzRjlGRTE</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"88\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"90\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><className>Transportation Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTYzRTk5RDVBQkQ2NDcwQzk2NTU3ODQ5OEE3NDlBNzk7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"89\"><className>State &amp; Local Regulation</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6N0I4MUNDQTM5NEVBNEJGNDlEODNERjUxRkE4REFDMjI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkEyRTREQTdBRjkzNDE5OTk4ODAzMEY5MDkzRjlGRTE</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><className>Environmental Impact of Airports &amp; Aviation Facilities</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJGRTkwQjhGOTY3NDNFQUIyRDBDNEJDNzdEMjI0OTg7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkEyRTREQTdBRjkzNDE5OTk4ODAzMEY5MDkzRjlGRTE</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>ARTISTS &amp; PERFORMERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001851</classCode><className>WOMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>CLIMATE ACTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>GENDER EQUALITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097FI</classCode><className>WOMEN WORKERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONMENTALISM</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST00097Z3</classCode><className>GENDER &amp; SEX DISCRIMINATION IN EMPLOYMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONMENT &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE ENVIRONMENTAL NEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001220</classCode><className>NONPROFIT ORGANIZATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST000DN32</classCode><className>BLOCKCHAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>EXECUTIVES</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST00097LT</classCode><className>LABOR FORCE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0009VC0</classCode><className>ARTISTS &amp; PERFORMERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N488100CC</classCode><className>AIRPORTS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000354</classCode><className>COMPUTER NETWORKS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DR5I</classCode><className>NON-FUNGIBLE TOKENS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSFP</classCode><className>AVIATION INDUSTRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSB8</classCode><className>GREEN INFRASTRUCTURE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N488119MM</classCode><className>AIRPORT OPERATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST000DN32</classCode><className>BLOCKCHAIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX115</classCode><className>PARIS, FRANCE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC389</classCode><className>DOMINICAN REPUBLIC</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC543</classCode><className>MALI</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC338</classCode><className>BRAZIL</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC388</classCode><className>COSTA RICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC306</classCode><className>JAPAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC555</classCode><className>SENEGAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009QYK</classCode><className>SERBIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC317</classCode><className>FRANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><classCode>GC530</classCode><className>DJIBOUTI</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "News Aktuell Switzerland"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G1T-DW53-S36H-60PG-00000-00</id><title>Gaza statt Klima</title><published>2025-06-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Gaza statt Klima</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Beatrice Achterberg</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Die Aktivisten von Fridays for Future richten ihren Fokus auf den Nahostkonflikt - dahinter steckt mehr als Solidarit\u00e4t mit den Menschen</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Beatrice Achterberg</p><p nitf:lede=\"true\">Die blonden Haare der jungen Frau sind zerzaust, sie ist in ein Pal\u00e4stinensertuch geh\u00fcllt, w\u00e4hrend sie in die Handykamera spricht. Sie ist weltbekannt: \u00abMein Name ist Greta Thunberg, und ich komme aus Schweden. Wenn ihr dieses Video seht, wurden wir in internationalen Gew\u00e4ssern von israelischen Kr\u00e4ften abgefangen und entf\u00fchrt.\u00bb</p><p nitf:lede=\"true\">Was danach folgt, wirkt wie ein inszeniertes Drehbuch mit mehreren Hauptfiguren. Auf der einen Seite: eine selbsternannte Friedensflottille, unterwegs im Kampf gegen den vermeintlichen \u00abV\u00f6lkermord\u00bb und die angebliche Hungerblockade in Gaza. Auf der anderen Seite: das israelische Milit\u00e4r und seine gut ge\u00f6lte PR-Maschinerie. Und da ist noch ein dritter Akteur: das Publikum, f\u00fcr das dieses Schauspiel ganz offensichtlich in Szene gesetzt wurde.</p><p>Die \u00abMadleen\u00bb legte in der sizilianischen Stadt Catania ab. An Bord: zw\u00f6lf Aktivisten aus verschiedenen L\u00e4ndern, einige S\u00e4cke Mehl, andere Hilfsg\u00fcter und der erkennbare Wunsch nach einer Eskalation, die sich medial aufbereiten l\u00e4sst. Der Plan ging nur bedingt auf.</p><p>Am Montagabend stoppte das israelische Milit\u00e4r die Mission. In den sozialen Netzwerken spottete die Regierung \u00fcber die \u00abSelfie-Jacht\u00bb und betonte, alle Passagiere w\u00fcrden versorgt und sicher nach Hause gebracht. H\u00e4ngen blieb vor allem ein Bild: das Foto der l\u00e4chelnden Greta Thunberg, wie sie ein Sandwich aus den H\u00e4nden ihrer erkl\u00e4rten Antagonisten entgegennimmt. Bald sass sie im Flugzeug Richtung Schweden.</p><h>Thunberg gegen Israel</h><p>Seit ihrem \u00abSkolstrejk f\u00f6r klimatet\u00bb (Schulstreik f\u00fcrs Klima) im Jahr 2018 ist die Schwedin das Gesicht der internationalen Klimabewegung. Doch seit l\u00e4ngerem setzen sich Thunberg und ihre Mitstreiter weniger f\u00fcr erneuerbare Energien und mehr gegen den israelischen Staat ein. Einige Beobachter zeigen sich \u00fcber diesen Themenwechsel \u00fcberrascht. Der Krieg in Nahost und das Ziel, die Treibhausemissionen zu senken, haben auf den ersten Blick wenig miteinander zu tun.</p><p>Allerdings fiel Thunberg schon fr\u00fcher durch propal\u00e4stinensische Parteinahme auf. Zu einer Kontroverse f\u00fchrte ein Foto, das Thunberg im Oktober 2023 teilte. Mit drei Mitstreiterinnen warb sie vermeintlich f\u00fcr Solidarit\u00e4t mit Gaza. Doch dass auf dem Bild auch eine Pl\u00fcschkrake platziert war - ein antisemitisches Symbol f\u00fcr die angebliche j\u00fcdische Weltbeherrschung\u00a0-, war sicher kein Zufall. Tats\u00e4chlich sorgte auch ihre Organisation, Fridays for Future, schon mehrere Male mit antiisraelischen Beitr\u00e4gen f\u00fcr Aufsehen - von denen sie sich nach \u00f6ffentlicher Kritik meist schnell distanzierte. Thunberg ist indes nicht die Einzige, die sich nun verst\u00e4rkt anderen politischen Konfliktfeldern zuwendet. Auch die polnisch-britische Aktivistin Ewa Jasiewicz - sie war mit an Bord der \u00abMadleen\u00bb - k\u00e4mpfte fr\u00fcher vor allem gegen fossile Energien und f\u00fcr einen \u00abSystemwechsel\u00bb, heute engagiert sie sich gegen das Leid der Menschen im Gazastreifen. Auch Klimaorganisationen wie die amerikanische \u00abClimate Justice Alliance\u00bb erkl\u00e4ren, \u00abFree Palestine\u00bb sei eine Frage der \u00abklimapolitischen Gerechtigkeit\u00bb. Der \u00abGenozid\u00bb solle nicht mit Steuergeldern unterst\u00fctzt werden.</p><p>Die deutsche Klimaaktivistin Luisa Neubauer ist gar zu einer Alles-Aktivistin geworden: Bald f\u00e4hrt sie in die USA, um die Amerikaner \u00fcber Demokratie aufzukl\u00e4ren, bald protestiert sie im Abendkleid mit der Aufschrift \u00abDonald\u00a0&amp; Elon &amp; Alice &amp; Friedrich?\u00bb gegen den CDU-Chef und jetzigen Bundeskanzler Merz. Zwar verurteilte Neubauer auch den Terror der Hamas - allerdings erst, nachdem Kritik an dem Foto Thunbergs mit antisemitischer Symbolik laut geworden war. J\u00fcngst unterst\u00fctzte sie die Gaza-Kampagne eines mutmasslich antisemitisch eingestellten Fotografen, \u00abAll Eyes on Rafah\u00bb, und forderte die Bundesregierung auf, die Waffenlieferungen nach Israel einzustellen.</p><p>Namhafte Klimaaktivistinnen, die sich f\u00fcr das Existenzrecht des j\u00fcdischen Staates einsetzen, scheinen hingegen rar ges\u00e4t. Auch die Solidarit\u00e4tsbekundungen im klimabewegten Milieu nach dem 7. Oktober 2023 fielen eher sp\u00e4rlich aus. Das Schweigen d\u00fcrfte mehrere Gr\u00fcnde haben.</p><p>So wird Solidarit\u00e4t mit Israel im linken Milieu, aus dem die Klimabewegung vornehmlich ihre Anh\u00e4nger rekrutiert, als Provokation wahrgenommen. Spr\u00e4che sich etwa eine Luisa Neubauer deutlich f\u00fcr das Existenzrecht Israels aus, w\u00e4ren ihr Tausende emp\u00f6rter Nachrichten und die \u00f6ffentliche Distanzierung ihres Umfelds nahezu gewiss.</p><p>Diese Erfahrung machte beispielsweise die amerikanische Ober-Influencerin Kylie Jenner - sie teilte am 7. Oktober auf Instagram ein Bild einer proisraelischen Organisation mit der Botschaft: \u00abJetzt und immer stehen wir an der Seite des Volkes Israel\u00bb. Der Beitrag war innerhalb einer Stunde gel\u00f6scht. Zu heftig fiel die Kritik ihrer Follower aus. Im vergangenen Jahr kam es gar zu einer Online-Bewegung namens \u00abBlock\u00adout\u00bb. Diese forderte einen Boykott gegen Prominente, die sich nicht gegen Israel positionierten.</p><p>Aktivistinnen wie Thunberg, Jasiewicz und Neubauer sind im besonderen Masse von der Gunst ihres Publikums in den sozialen Netzwerken abh\u00e4ngig. Ohne dessen Zuspruch sinkt nicht nur ihre moralische Autorit\u00e4t - ihr wichtigstes Kapital in klimapolitischen Fragen -, sondern auch ihr wirtschaftlicher Marktwert, der sich aus Likes, Sichtbarkeit und Reichweite speist. Dazu kommt, dass das Interesse am Klimawandel angesichts der internationalen Krisen stark abgenommen hat. Da bei diesem Thema sp\u00e4testens seit der Corona-Krise mit weniger Aufmerksamkeit zu rechnen ist, mussten die Aktivisten neue Wege finden, um ihre Relevanz im \u00f6ffentlichen Diskurs zu sichern.</p><h>Postkoloniale Denkschule</h><p>Ein weiterer Erkl\u00e4rungsansatz f\u00fcr das Gaza-Engagement liegt in der postkolonialen Denkschule, der viele Klimaaktivisten nahestehen. Zu dieser geh\u00f6rt das Konzept der Intersektionalit\u00e4t, das die Wechselwirkung zwischen Diskriminierungskategorien wie Rassismus, Sexismus und Klassismus in den Fokus stellt. Eine Person in einem Entwicklungsland kann beispielsweise wegen der Erderw\u00e4rmung zum Klimafl\u00fcchtling werden und zugleich unter rassistischer Benachteiligung leiden.</p><p>In diesem Weltbild gelten weisse Israeli fast immer als Kolonialisten, w\u00e4hrend Pal\u00e4stinenser - ethnisch wie \u00f6konomisch marginalisiert - per se als Opfer und Unterdr\u00fcckte gelten. St\u00fcnde ein fortschrittlicher Umgang mit dem Klimawandel im Vordergrund ihres Aktivismus, m\u00fcssten sich Thunberg und Neubauer wohl oder \u00fcbel an die Seite Israels stellen. In der Entwicklung gr\u00fcner Technologien z\u00e4hlt es zu den weltweit f\u00fchrenden Nationen. Doch dieser pragmatische Ansatz w\u00fcrde mit dem aktivistischen Weltbild kollidieren.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueINZZ20250614article00000334615042</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G1T-DW53-S36H-60PG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1091\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>Samstag 14.Juni 2025</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DTNM</classCode><className>AKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSTY</classCode><className>UMWELTAKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DL87</classCode><className>DEMOKRATIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N813940MM</classCode><className>POLITISCHE PARTEIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000D3DQ</classCode><className>DEUTSCHE POLITISCHE PARTEIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DM7F</classCode><className>NEGATIVE POLITISCHE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><classCode>ST000DJLY</classCode><className>SOZIALE NETZWERKE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC343</classCode><className>NORDAMERIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC361</classCode><className>POLEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC329</classCode><className>VEREINIGTES K\u00d6NIGREICH</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6G1T-DW53-S36H-60WB-00000-00</id><title>Gaza statt Klima</title><published>2025-06-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Gaza statt Klima</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Beatrice Achterberg</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Die Aktivisten von Fridays for Future richten ihren Fokus auf den Nahostkonflikt - dahinter steckt mehr als Solidarit\u00e4t mit den Menschen</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Beatrice Achterberg</p><p nitf:lede=\"true\">Die blonden Haare der jungen Frau sind zerzaust, sie ist in ein Pal\u00e4stinensertuch geh\u00fcllt, w\u00e4hrend sie in die Handykamera spricht. Sie ist weltbekannt: \u00abMein Name ist Greta Thunberg und ich komme aus Schweden. Wenn ihr dieses Video seht, wurden wir in internationalen Gew\u00e4ssern von israelischen Kr\u00e4ften abgefangen und entf\u00fchrt.\u00bb</p><p nitf:lede=\"true\">Was danach folgt, wirkt wie ein inszeniertes Drehbuch mit mehreren Hauptfiguren. Auf der einen Seite: eine selbsternannte Friedensflottille, unterwegs im Kampf gegen den vermeintlichen \u00abV\u00f6lkermord\u00bb und die angebliche Hungerblockade in Gaza. Auf der anderen Seite: das israelische Milit\u00e4r und seine gut ge\u00f6lte PR-Maschinerie. Und da ist noch ein dritter Akteur: das Publikum, f\u00fcr das dieses Schauspiel ganz offensichtlich in Szene gesetzt wurde.</p><p>Die \u00abMadleen\u00bb legte in der sizilianischen Stadt Catania ab. An Bord: zw\u00f6lf Aktivisten aus verschiedenen L\u00e4ndern, einige S\u00e4cke Mehl, andere Hilfsg\u00fcter und der erkennbare Wunsch nach einer Eskalation, die sich medial aufbereiten l\u00e4sst. Der Plan ging nur bedingt auf.</p><p>Am Montagabend stoppte das israelische Milit\u00e4r die Mission. In den sozialen Netzwerken spottete die Regierung \u00fcber die \u00abSelfie-Jacht\u00bb und betonte, alle Passagiere w\u00fcrden versorgt und sicher nach Hause gebracht. H\u00e4ngen blieb vor allem ein Bild: das Foto der l\u00e4chelnden Greta Thunberg, wie sie ein Sandwich aus den H\u00e4nden ihrer erkl\u00e4rten Antagonisten entgegennimmt. Bald sass sie im Flugzeug Richtung Schweden.</p><h>Thunberg gegen Israel</h><p>Seit ihrem \u00abSkolstrejk f\u00f6r klimatet\u00bb (Schulstreik f\u00fcrs Klima) im Jahr 2018 ist die Schwedin das Gesicht der internationalen Klimabewegung. Ihre Proteste mobilisierten Hunderttausende junge Menschen, f\u00fcr mehr Klimaschutz auf die Strassen zu gehen; in Deutschland, der Schweiz, Grossbritannien und Frankreich bildeten sich Ableger von Fridays for Future, die wiederum ihre eigenen, oft weiblichen Galionsfiguren fanden.</p><p>Doch seit l\u00e4ngerem setzen sich Thunberg und ihre Mitstreiter weniger f\u00fcr erneuerbare Energien und mehr gegen den israelischen Staat ein. Einige Beobachter zeigen sich \u00fcber diesen Themenwechsel \u00fcberrascht. Der Krieg in Nahost und das Ziel, die Treibhausemissionen zu senken, haben auf den ersten Blick wenig miteinander zu tun.</p><p>Allerdings fiel Thunberg schon fr\u00fcher durch propal\u00e4stinensische Parteinahme auf. Zu einer Kontroverse f\u00fchrte ein Foto, das Thunberg im Oktober 2023 teilte. Mit drei Mitstreiterinnen warb sie vermeintlich f\u00fcr Solidarit\u00e4t mit Gaza. Doch dass auf dem Bild auch eine Pl\u00fcschkrake platziert war - ein antisemitisches Symbol f\u00fcr die angebliche j\u00fcdische Weltbeherrschung -, war sicher kein Zufall. Tats\u00e4chlich sorgte auch ihre Organisation, Fridays for Future, schon mehrere Male mit antiisraelischen Beitr\u00e4gen f\u00fcr Aufsehen - von denen sie sich nach \u00f6ffentlicher Kritik meist schnell distanzierte.</p><p>Thunberg ist indes nicht die Einzige, die sich nun verst\u00e4rkt anderen politischen Konfliktfeldern zuwendet. Auch die polnisch-britische Aktivistin Ewa Jasiewicz - sie war mit an Bord der \u00abMadleen\u00bb - k\u00e4mpfte fr\u00fcher vor allem gegen fossile Energien und f\u00fcr einen \u00abSystemwechsel\u00bb, heute engagiert sie sich gegen das Leid der Menschen im Gazastreifen. Auch Klimaorganisationen wie die amerikanische \u00abClimate Justice Alliance\u00bb erkl\u00e4ren, \u00abFree Palestine\u00bb sei eine Frage der \u00abklimapolitischen Gerechtigkeit\u00bb. Der \u00abGenozid\u00bb solle nicht mit Steuergeldern unterst\u00fctzt werden.</p><p>Die deutsche Klimaaktivistin Luisa Neubauer ist gar zu einer Alles-Aktivistin geworden: Bald f\u00e4hrt sie in die USA, um die Amerikaner \u00fcber Demokratie aufzukl\u00e4ren, bald protestiert sie im Abendkleid mit der Aufschrift \u00abDonald &amp; Elon &amp; Alice &amp; Friedrich?\u00bb gegen den CDU-Chef und jetzigen Bundeskanzler Merz. Zwar verurteilte Neubauer auch den Terror der Hamas - allerdings erst, nachdem Kritik an dem Foto Thunbergs mit antisemitischer Symbolik laut geworden war. J\u00fcngst unterst\u00fctzte sie die Gaza-Kampagne eines mutmasslich antisemitisch eingestellten Fotografen, \u00abAll Eyes on Rafah\u00bb, und forderte die Bundesregierung auf, die Waffenlieferungen nach Israel einzustellen.</p><p>Namhafte Klimaaktivistinnen, die sich f\u00fcr das Existenzrecht des j\u00fcdischen Staates einsetzen, scheinen hingegen rar ges\u00e4t. Auch die Solidarit\u00e4tsbekundungen im klimabewegten Milieu nach dem 7. Oktober 2023 fielen eher sp\u00e4rlich aus. Das Schweigen d\u00fcrfte mehrere Gr\u00fcnde haben.</p><p>So wird Solidarit\u00e4t mit Israel im linken Milieu, aus dem die Klimabewegung vornehmlich ihre Anh\u00e4nger rekrutiert, als Provokation wahrgenommen. Spr\u00e4che sich etwa eine Luisa Neubauer deutlich f\u00fcr das Existenzrecht Israels aus, w\u00e4ren ihr Tausende emp\u00f6rter Nachrichten und die \u00f6ffentliche Distanzierung ihres Umfelds nahezu gewiss.</p><p>Diese Erfahrung machte beispielsweise die amerikanische Ober-Influencerin Kylie Jenner - sie teilte am 7. Oktober auf Instagram ein Bild einer proisraelischen Organisation mit der Botschaft: \u00abJetzt und immer stehen wir an der Seite des Volkes Israel\u00bb. Der Beitrag war innerhalb einer Stunde gel\u00f6scht. Zu heftig fiel die Kritik ihrer Follower aus. Im vergangenen Jahr kam es gar zu einer Online-Bewegung namens \u00abBlockout\u00bb. Diese forderte einen Boykott gegen Prominente, die sich nicht gegen Israel positionierten.</p><p>Aktivistinnen wie Thunberg, Jasiewicz und Neubauer sind im besonderen Masse von der Gunst ihres Publikums in den sozialen Netzwerken abh\u00e4ngig. Ohne dessen Zuspruch sinkt nicht nur ihre moralische Autorit\u00e4t - ihr wichtigstes Kapital in klimapolitischen Fragen -, sondern auch ihr wirtschaftlicher Marktwert, der sich aus Likes, Sichtbarkeit und Reichweite speist. Dazu kommt, dass das Interesse am Klimawandel angesichts der internationalen Krisen stark abgenommen hat. Da bei diesem Thema sp\u00e4testens seit der Corona-Krise mit weniger Aufmerksamkeit zu rechnen ist, mussten die Aktivisten neue Wege finden, um ihre Relevanz im \u00f6ffentlichen Diskurs zu sichern.</p><h>Postkoloniale Denkschule</h><p>Ein weiterer Erkl\u00e4rungsansatz f\u00fcr das Gaza-Engagement liegt in der postkolonialen Denkschule, der viele Klimaaktivisten nahestehen. Zu dieser geh\u00f6rt das Konzept der Intersektionalit\u00e4t, das die Wechselwirkung zwischen Diskriminierungskategorien wie Rassismus, Sexismus und Klassismus in den Fokus stellt. Eine Person in einem Entwicklungsland kann beispielsweise wegen der Erderw\u00e4rmung zum Klimafl\u00fcchtling werden und zugleich unter rassistischer Benachteiligung leiden.</p><p>In diesem Weltbild gelten weisse Israeli fast immer als Kolonialisten, w\u00e4hrend Pal\u00e4stinenser - ethnisch wie \u00f6konomisch marginalisiert - per se als Opfer und Unterdr\u00fcckte gelten. St\u00fcnde ein fortschrittlicher Umgang mit dem Klimawandel im Vordergrund ihres Aktivismus, m\u00fcssten sich Thunberg und Neubauer wohl oder \u00fcbel an die Seite Israels stellen. In der Entwicklung gr\u00fcner Technologien z\u00e4hlt es zu den weltweit f\u00fchrenden Nationen. Doch dieser pragmatische Ansatz w\u00fcrde mit dem aktivistischen Weltbild kollidieren.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueNZZ20250614page00000015391667\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueNZZ20250614article00000334612950</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6G1T-DW53-S36H-60WB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-06-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1140\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"06\" year=\"2025\"><dateText>Samstag 14.Juni 2025</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DTNM</classCode><className>AKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSTY</classCode><className>UMWELTAKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DM7F</classCode><className>NEGATIVE POLITISCHE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"52\"><classCode>ST000DJLY</classCode><className>SOZIALE NETZWERKE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A0Z7</classCode><className>MOBILTELEFONE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC343</classCode><className>NORDAMERIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>GC361</classCode><className>POLEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC329</classCode><className>VEREINIGTES K\u00d6NIGREICH</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC317</classCode><className>FRANKREICH</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6F58-XYX3-RSDM-04VX-00000-00</id><title>\u00abEnergiekoexistenz\u00bb statt \u00abEnergiewende\u00bb</title><published>2025-02-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG UND DEBATTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u00abEnergiekoexistenz\u00bb statt \u00abEnergiewende\u00bb</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Es ist zweifellos sinnvoll, f\u00fcr den Klimaschutz von fossilen Energietr\u00e4gern loszukommen. Trotz vielen Bekenntnissen zur Energiewende findet weltweit eine \u00abEntfossilisierung\u00bb indes nicht statt. Es braucht ein neues Konzept. Gastkommentar von Richard Haass und Carolyn Kissane</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Ideen und die Begriffe, mit denen wir diese formulieren, sind wichtig. Als der Kalte Krieg zu Ende ging, suggerierte der Ausdruck \u00abdas Ende der Geschichte\u00bb, dass der Zusammenbruch des Sowjetkommunismus die liberale Demokratie und die Marktwirtschaft fortan unanfechtbar machen w\u00fcrde. Diese Vorstellung setzte sich bei den westlichen Politikern durch und verleitete sie zur Annahme, sie k\u00f6nnten sich entspannt zur\u00fccklehnen. Drei Jahrzehnte sp\u00e4ter erscheinen das Konzept vom \u00abEnde der Geschichte\u00bb und die Politik, die daraus folgte, wie v\u00f6llig verfehlt.</p><p nitf:lede=\"true\">Heute ist es die \u00abEnergiewende\u00bb, welche zumal im Westen die politischen Entscheidungstr\u00e4ger in den Bann zieht. Der Begriff suggeriert zwar die Notwendigkeit, von fossilen Brennstoffen auf erneuerbare Energien umzusteigen - eine scheinbar zwingende Idee im Einklang mit den Klimazielen und der technologischen Innovation -, beschreibt aber ungenau, wie dies umgesetzt werden soll, und hat nicht wenige Regierungen dazu verleitet, Massnahmen zu ergreifen, die einerseits kostspielig und anderseits kontraproduktiv sind. Im Weiteren hat der wenig klare Begriff dazu gef\u00fchrt, dass Ziele gegeneinander ausgespielt werden, die sich eigentlich erg\u00e4nzen sollten: die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und die F\u00f6rderung der Energiesicherheit.</p><h>Ziel: netto null</h><p>Um es deutlich zu sagen: Energiewenden - den Wechsel von einer Energieform zu einer anderen - hat es im Laufe der Geschichte immer wieder gegeben, und zwar parallel zu den wirtschaftlichen Ver\u00e4nderungen, welche die Nachfrage nach neuen Energiequellen schufen. Nach dem Beginn der industriellen Revolution trieben die Dampfmaschine, der Verbrennungsmotor und der Aufstieg des verarbeitenden Gewerbes die Gesellschaften dazu an, von Holz auf Kohle und sp\u00e4ter auf \u00d6l und Gas umzusteigen.</p><p>Die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausstieg aus der Nutzung fossiler Brennstoffe spiegelt die Besorgnis \u00fcber die tats\u00e4chlichen und prognostizierten Folgen und Kosten des Klimawandels wider sowie die Tatsache, dass die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re und der Ozeane mit der Freisetzung von Kohlendioxid und anderen Treibhausgasen (haupts\u00e4chlich Methan) durch die Verbrennung von Kohle, \u00d6l und Erdgas in Verbindung gebracht wird. Das Ziel der Abkehr von fossilen Brennstoffen ist die Erreichung von netto null Emissionen (im Idealfall bis 2050), indem fossile Brennstoffe nach und nach durch erneuerbare Energien wie Sonnen-, Wind- und Kernenergie ersetzt werden.</p><h>Wachsende Nachfrage</h><p>Damit jedoch kommt die Welt insgesamt nicht voran, eine \u00abEntfossilisierung\u00bb findet nicht statt. Fossile Brennstoffe wie \u00d6l, Gas und Kohle liefern immer noch mehr als 80 Prozent der weltweiten Energie. Seit 2013 ist der weltweite \u00d6l- und Gasverbrauch um 14 Prozent gestiegen, was auf einen Anstieg von 25 Prozent in den Entwicklungsl\u00e4ndern zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Der Kohleverbrauch bleibt f\u00fcr die Versorgung Chinas, Indiens und anderer Entwicklungsl\u00e4nder unabdingbar und hat 2023 ein Rekordhoch erreicht. Die erneuerbaren Energien wachsen zwar schnell, sie verdr\u00e4ngen die Kohlenwasserstoffe aber nicht, zumindest nicht im Moment.</p><p>Der Grund daf\u00fcr ist einfach: Die Energienachfrage steigt j\u00e4hrlich um 2 bis 3 Prozent, und technologische Fortschritte wie das Fracking haben Kohlenwasserstoffe billiger und reichlicher verf\u00fcgbar gemacht. Die USA - bereits heute der gr\u00f6sste \u00d6lproduzent der Welt - werden unter Pr\u00e4sident Donald Trump noch mehr \u00d6l f\u00f6rdern, und das Bev\u00f6lkerungs- und Wirtschaftswachstum im globalen S\u00fcden wird f\u00fcr eine robuste Nachfrage sorgen.</p><p>Auch aufkommende Technologien wie k\u00fcnstliche Intelligenz, elektrifizierter Verkehr und Hyper- scale-Rechenzentren treiben die \u00adEnergienachfrage in eine H\u00f6he, die durch erneuerbare Energien allein nicht zuverl\u00e4ssig gedeckt werden kann, was die Rolle fossiler Brennstoffe st\u00e4rkt. Auch f\u00fcr energieintensive Branchen wie Luftfahrt, Schifffahrt und Schwerindustrie bleiben fossile Energietr\u00e4ger ein Muss. Erneuerbare Energien sind zwar f\u00fcr die Stromerzeugung effizient, k\u00f6nnen aber den Bedarf dieser Sektoren nur schwer decken.</p><p>Auch regulatorische und politische Erw\u00e4gungen haben dazu beigetragen, die Energiewende zu behindern, indem sie die Genehmigungsverfahren f\u00fcr Atom- und Windenergie verlangsamt haben. Hinzu kommt, dass L\u00e4nder ihre Steuersysteme noch immer nicht in einer Weise reformiert haben, welche Verbraucher und Unternehmen zu einer Abkehr von fossilen Brennstoffen bewegen w\u00fcrde.</p><p>Da es unwahrscheinlich ist, dass diese die Energiewende behindernden Faktoren in absehbarer Zeit verschwinden werden, besteht eine M\u00f6glichkeit darin, die Probleme zu ignorieren und weiterzumachen wie bisher. Dies scheint der bevorzugte Ansatz vieler Teilnehmer der j\u00e4hrlichen Uno-Klimakonferenzen zu sein. In Dubai wurde Ende 2023, von fast 200 Regierungen unterzeichnet, eine Schlussvereinbarung verabschiedet, in der ausdr\u00fccklich dazu aufgerufen wird, \u00abdie Abkehr von fossilen Brennstoffen in den Energiesystemen auf gerechte, geordnete und ausgewogene Weise zu vollziehen und die Massnahmen in diesem entscheidenden Jahrzehnt zu beschleunigen\u00bb.</p><h>Politische Reformen n\u00f6tig</h><p>Europa hat sich dazu verpflichtet, indem es ehrgeizige Ziele f\u00fcr erneuerbare Energien festgelegt und die Kohlenstoffpreise auf ein Niveau angehoben hat, das Energie und damit die Wirtschaftst\u00e4tigkeit verteuert. Der Green Deal der EU, der das Wirtschaftswachstum von der Ressourcennutzung abkoppeln und Europa bis 2050 zum ersten kohlenstoffneutralen Kontinent der Welt machen sollte, hat zu einer Verlangsamung des Wachstums beigetragen. Dar\u00fcber hinaus hat eine langanhaltende gef\u00e4hrliche Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas zu fehlenden Investitionen in die Energieinfrastruktur gef\u00fchrt. Insgesamt hat die \u00fcberst\u00fcrzte Energiewende sowohl die Wirtschaftsleistung als auch die Energiesicherheit geschw\u00e4cht.</p><p>Wie Thomas Kuhn in seinem Buch \u00abDie Struktur wissenschaftlicher Revolutionen\u00bb vortrefflich argumentiert hat, bleiben die vorherrschenden intellektuellen Rahmenbedingungen so lange bestehen, bis ihre Grenzen nicht mehr zu leugnen sind und der Weg f\u00fcr ein neues Paradigma frei wird. Das Konzept der \u00abEnergiewende\u00bb scheint diesen Punkt erreicht zu haben. Dass der Begriff im Abschlussdokument der diesj\u00e4hrigen Weltklimakonferenz in Baku nicht auftaucht, ist bezeichnend. Wir brauchen ein neues Paradigma: die Energiekoexistenz.</p><p>Ein solches Paradigma w\u00fcrde akzeptieren, dass der Energieverbrauch auf absehbare Zeit weiter steigen wird, wobei sowohl fossile Brennstoffe als auch erneuerbare Energien eine gr\u00f6ssere Rolle spielen werden. Es geht nicht um ein Entweder-oder, sondern um ein Sowohl-als-auch, um mehr von allem zu erhalten: mehr Sicherheit, gr\u00f6ssere Widerstandsf\u00e4higkeit und bessere Bezahlbarkeit.</p><p>Das Paradigma der Energiekoexistenz erfordert gezielte Investitionen und politische Reformen. Die Modernisierung der Energienetze zur Integration verschiedener Energiequellen und zur Steigerung der Effizienz ist ebenso wichtig wie die Verbreitung von Technologien zur CO2-Abscheidung und zur CO2-Speicherung, um die Emissionen zu verringern. Eine F\u00f6rderung der Entwicklung erneuerbarer Energien durch die Unterst\u00fctzung \u00f6ffentlich-privater Partnerschaften und die Lockerung von Standortbeschr\u00e4nkungen w\u00e4re hilfreich. Die Umstellung von Kohle, dem gr\u00f6ssten Emissionsverursacher, auf emissions\u00e4rmeres Gas und erneuerbare Energien sollte ebenfalls hohe Priorit\u00e4t haben.</p><p>Man wird einwenden, dass die Energiekoexistenz eine Absage an die dringend notwendigen Massnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels darstelle. Die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels darf jedoch nicht auf Kosten der Energieversorgung oder der Energiesicherheit gehen. Angesichts der politischen Lage wird dies auch nicht geschehen.</p><p>Es ist wahrscheinlicher, dass die f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels erforderliche \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung besser zustande kommt, wenn die Politik nicht als feindlich gegen\u00fcber allen fossilen Brennstoffen angesehen wird. Eine Ver\u00e4nderung im Konzept der Energiewende w\u00e4re ein hilfreicher erster Schritt.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Richard Haass,</emphasis> Pr\u00e4sident emeritus des Council on Foreign Relations, ist Senior Counselor bei Centerview Partners und Distinguished University Scholar an der New York University. <emphasis typeStyle=\"bf\">Carolyn Kissane</emphasis> ist Professorin am New York University School of Professional Studies Center for Global Affairs sowie Gr\u00fcndungsdirektorin des Energy, Climate Justice, and Sustainability Lab an der NYU. - Aus dem Englischen von Andreas Hubig. Project Syndicate, 2024.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueINZZ20250219page00000015314590\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueINZZ20250219article00000332654807</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6F58-XYX3-RSDM-04VX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-02-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1402\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"02\" year=\"2025\"><dateText>Mittwoch 19.Februar 2025</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0008XKG</classCode><className>PRODUKTION &amp; NACHFRAGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009TS6</classCode><className>ENERGIEBEDARF</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009U58</classCode><className>GESCHICHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001344</classCode><className>POLITISCHE DEBATTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT89</classCode><className>ZUGANG ZU ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009EOR</classCode><className>STAATSPR\u00c4SIDENTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000551</classCode><className>KONJUNKTURNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000550</classCode><className>WIRTSCHAFTSWACHSTUM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N211000CC</classCode><className>\u00d6L- UND GASGEWINNUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009TS6</classCode><className>ENERGIEBEDARF</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001198</classCode><className>ERDGAS-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009GK2</classCode><className>METHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT89</classCode><className>ZUGANG ZU ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009G81</classCode><className>\u00d6L- UND GASVERBRAUCH</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DTI1</classCode><className>ENERGIESICHERHEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001221</classCode><className>KERNENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000D8KY</classCode><className>ERDGASVERBRAUCH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>PE0009THX</classCode><className>DONALD TRUMP</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC304</classCode><className>INDIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6F58-XYX3-RSDM-0509-00000-00</id><title>\u00abEnergiekoexistenz\u00bb statt \u00abEnergiewende\u00bb</title><published>2025-02-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG UND DEBATTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u00abEnergiekoexistenz\u00bb statt \u00abEnergiewende\u00bb</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Es ist zweifellos sinnvoll, f\u00fcr den Klimaschutz von fossilen Energietr\u00e4gern loszukommen. Trotz vielen Bekenntnissen zur Energiewende findet weltweit eine \u00abEntfossilisierung\u00bb indes nicht statt. Es braucht ein neues Konzept. Gastkommentar von Richard Haass und Carolyn Kissane</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Ideen und die Begriffe, mit denen wir diese formulieren, sind wichtig. Als der Kalte Krieg zu Ende ging, suggerierte der Ausdruck \u00abdas Ende der Geschichte\u00bb, dass der Zusammenbruch des Sowjetkommunismus die liberale Demokratie und die Marktwirtschaft fortan unanfechtbar machen w\u00fcrde. Diese Vorstellung setzte sich bei den westlichen Politikern durch und verleitete sie zur Annahme, sie k\u00f6nnten sich entspannt zur\u00fccklehnen. Drei Jahrzehnte sp\u00e4ter erscheinen das Konzept vom \u00abEnde der Geschichte\u00bb und die Politik, die daraus folgte, wie v\u00f6llig verfehlt.</p><p nitf:lede=\"true\">Heute ist es die \u00abEnergiewende\u00bb, welche zumal im Westen die politischen Entscheidungstr\u00e4ger in den Bann zieht. Der Begriff suggeriert zwar die Notwendigkeit, von fossilen Brennstoffen auf erneuerbare Energien umzusteigen - eine scheinbar zwingende Idee im Einklang mit den Klimazielen und der technologischen Innovation -, beschreibt aber ungenau, wie dies umgesetzt werden soll, und hat nicht wenige Regierungen dazu verleitet, Massnahmen zu ergreifen, die einerseits kostspielig und anderseits kontraproduktiv sind. Im Weiteren hat der wenig klare Begriff dazu gef\u00fchrt, dass Ziele gegeneinander ausgespielt werden, die sich eigentlich erg\u00e4nzen sollten: die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels und die F\u00f6rderung der Energiesicherheit.</p><h>Ziel: netto null</h><p>Um es deutlich zu sagen: Energiewenden - den Wechsel von einer Energieform zu einer anderen - hat es im Laufe der Geschichte immer wieder gegeben, und zwar parallel zu den wirtschaftlichen Ver\u00e4nderungen, welche die Nachfrage nach neuen Energiequellen schufen. Nach dem Beginn der industriellen Revolution trieben die Dampfmaschine, der Verbrennungsmotor und der Aufstieg des verarbeitenden Gewerbes die Gesellschaften dazu an, von Holz auf Kohle und sp\u00e4ter auf \u00d6l und Gas umzusteigen.</p><p>Die Unterst\u00fctzung f\u00fcr den Ausstieg aus der Nutzung fossiler Brennstoffe spiegelt die Besorgnis \u00fcber die tats\u00e4chlichen und prognostizierten Folgen und Kosten des Klimawandels wider sowie die Tatsache, dass die Erw\u00e4rmung der Erdatmosph\u00e4re und der Ozeane mit der Freisetzung von Kohlendioxid und anderen Treibhausgasen (haupts\u00e4chlich Methan) durch die Verbrennung von Kohle, \u00d6l und Erdgas in Verbindung gebracht wird. Das Ziel der Abkehr von fossilen Brennstoffen ist die Erreichung von netto null Emissionen (im Idealfall bis 2050), indem fossile Brennstoffe nach und nach durch erneuerbare Energien wie Sonnen-, Wind- und Kernenergie ersetzt werden.</p><h>Wachsende Nachfrage</h><p>Damit jedoch kommt die Welt insgesamt nicht voran, eine \u00abEntfossilisierung\u00bb findet nicht statt. Fossile Brennstoffe wie \u00d6l, Gas und Kohle liefern immer noch mehr als 80 Prozent der weltweiten Energie. Seit 2013 ist der weltweite \u00d6l- und Gasverbrauch um 14 Prozent gestiegen, was auf einen Anstieg von 25 Prozent in den Entwicklungsl\u00e4ndern zur\u00fcckzuf\u00fchren ist. Der Kohleverbrauch bleibt f\u00fcr die Versorgung Chinas, Indiens und anderer Entwicklungsl\u00e4nder unabdingbar und hat 2023 ein Rekordhoch erreicht. Die erneuerbaren Energien wachsen zwar schnell, sie verdr\u00e4ngen die Kohlenwasserstoffe aber nicht, zumindest nicht im Moment.</p><p>Der Grund daf\u00fcr ist einfach: Die Energienachfrage steigt j\u00e4hrlich um 2 bis 3 Prozent, und technologische Fortschritte wie das Fracking haben Kohlenwasserstoffe billiger und reichlicher verf\u00fcgbar gemacht. Die USA - bereits heute der gr\u00f6sste \u00d6lproduzent der Welt - werden unter Pr\u00e4sident Donald Trump noch mehr \u00d6l f\u00f6rdern, und das Bev\u00f6lkerungs- und Wirtschaftswachstum im globalen S\u00fcden wird f\u00fcr eine robuste Nachfrage sorgen.</p><p>Auch aufkommende Technologien wie k\u00fcnstliche Intelligenz, elektrifizierter Verkehr und Hyper- scale-Rechenzentren treiben die \u00adEnergienachfrage in eine H\u00f6he, die durch erneuerbare Energien allein nicht zuverl\u00e4ssig gedeckt werden kann, was die Rolle fossiler Brennstoffe st\u00e4rkt. Auch f\u00fcr energieintensive Branchen wie Luftfahrt, Schifffahrt und Schwerindustrie bleiben fossile Energietr\u00e4ger ein Muss. Erneuerbare Energien sind zwar f\u00fcr die Stromerzeugung effizient, k\u00f6nnen aber den Bedarf dieser Sektoren nur schwer decken.</p><p>Auch regulatorische und politische Erw\u00e4gungen haben dazu beigetragen, die Energiewende zu behindern, indem sie die Genehmigungsverfahren f\u00fcr Atom- und Windenergie verlangsamt haben. Hinzu kommt, dass L\u00e4nder ihre Steuersysteme noch immer nicht in einer Weise reformiert haben, welche Verbraucher und Unternehmen zu einer Abkehr von fossilen Brennstoffen bewegen w\u00fcrde.</p><p>Da es unwahrscheinlich ist, dass diese die Energiewende behindernden Faktoren in absehbarer Zeit verschwinden werden, besteht eine M\u00f6glichkeit darin, die Probleme zu ignorieren und weiterzumachen wie bisher. Dies scheint der bevorzugte Ansatz vieler Teilnehmer der j\u00e4hrlichen Uno-Klimakonferenzen zu sein. In Dubai wurde Ende 2023, von fast 200 Regierungen unterzeichnet, eine Schlussvereinbarung verabschiedet, in der ausdr\u00fccklich dazu aufgerufen wird, \u00abdie Abkehr von fossilen Brennstoffen in den Energiesystemen auf gerechte, geordnete und ausgewogene Weise zu vollziehen und die Massnahmen in diesem entscheidenden Jahrzehnt zu beschleunigen\u00bb.</p><h>Politische Reformen n\u00f6tig</h><p>Europa hat sich dazu verpflichtet, indem es ehrgeizige Ziele f\u00fcr erneuerbare Energien festgelegt und die Kohlenstoffpreise auf ein Niveau angehoben hat, das Energie und damit die Wirtschaftst\u00e4tigkeit verteuert. Der Green Deal der EU, der das Wirtschaftswachstum von der Ressourcennutzung abkoppeln und Europa bis 2050 zum ersten kohlenstoffneutralen Kontinent der Welt machen sollte, hat zu einer Verlangsamung des Wachstums beigetragen. Dar\u00fcber hinaus hat eine langanhaltende gef\u00e4hrliche Abh\u00e4ngigkeit von russischem Gas zu fehlenden Investitionen in die Energieinfrastruktur gef\u00fchrt. Insgesamt hat die \u00fcberst\u00fcrzte Energiewende sowohl die Wirtschaftsleistung als auch die Energiesicherheit geschw\u00e4cht.</p><p>Wie Thomas Kuhn in seinem Buch \u00abDie Struktur wissenschaftlicher Revolutionen\u00bb vortrefflich argumentiert hat, bleiben die vorherrschenden intellektuellen Rahmenbedingungen so lange bestehen, bis ihre Grenzen nicht mehr zu leugnen sind und der Weg f\u00fcr ein neues Paradigma frei wird. Das Konzept der \u00abEnergiewende\u00bb scheint diesen Punkt erreicht zu haben. Dass der Begriff im Abschlussdokument der diesj\u00e4hrigen Weltklimakonferenz in Baku nicht auftaucht, ist bezeichnend. Wir brauchen ein neues Paradigma: die Energiekoexistenz.</p><p>Ein solches Paradigma w\u00fcrde akzeptieren, dass der Energieverbrauch auf absehbare Zeit weiter steigen wird, wobei sowohl fossile Brennstoffe als auch erneuerbare Energien eine gr\u00f6ssere Rolle spielen werden. Es geht nicht um ein Entweder-oder, sondern um ein Sowohl-als-auch, um mehr von allem zu erhalten: mehr Sicherheit, gr\u00f6ssere Widerstandsf\u00e4higkeit und bessere Bezahlbarkeit.</p><p>Das Paradigma der Energiekoexistenz erfordert gezielte Investitionen und politische Reformen. Die Modernisierung der Energienetze zur Integration verschiedener Energiequellen und zur Steigerung der Effizienz ist ebenso wichtig wie die Verbreitung von Technologien zur CO2-Abscheidung und zur CO2-Speicherung, um die Emissionen zu verringern. Eine F\u00f6rderung der Entwicklung erneuerbarer Energien durch die Unterst\u00fctzung \u00f6ffentlich-privater Partnerschaften und die Lockerung von Standortbeschr\u00e4nkungen w\u00e4re hilfreich. Die Umstellung von Kohle, dem gr\u00f6ssten Emissionsverursacher, auf emissions\u00e4rmeres Gas und erneuerbare Energien sollte ebenfalls hohe Priorit\u00e4t haben.</p><p>Man wird einwenden, dass die Energiekoexistenz eine Absage an die dringend notwendigen Massnahmen zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels darstelle. Die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels darf jedoch nicht auf Kosten der Energieversorgung oder der Energiesicherheit gehen. Angesichts der politischen Lage wird dies auch nicht geschehen.</p><p>Es ist wahrscheinlicher, dass die f\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels erforderliche \u00f6ffentliche Unterst\u00fctzung besser zustande kommt, wenn die Politik nicht als feindlich gegen\u00fcber allen fossilen Brennstoffen angesehen wird. Eine Ver\u00e4nderung im Konzept der Energiewende w\u00e4re ein hilfreicher erster Schritt.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Richard Haass,</emphasis> Pr\u00e4sident emeritus des Council on Foreign Relations, ist Senior Counselor bei Centerview Partners und Distinguished University Scholar an der New York University. <emphasis typeStyle=\"bf\">Carolyn Kissane</emphasis> ist Professorin am New York University School of Professional Studies Center for Global Affairs sowie Gr\u00fcndungsdirektorin des Energy, Climate Justice, and Sustainability Lab an der NYU. - Aus dem Englischen von Andreas Hubig. Project Syndicate, 2024.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueNZZ20250219page00000015314534\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueNZZ20250219article00000332654805</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6F58-XYX3-RSDM-0509-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-02-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1402\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2025 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"02\" year=\"2025\"><dateText>Mittwoch 19.Februar 2025</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0008XKG</classCode><className>PRODUKTION &amp; NACHFRAGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009TS6</classCode><className>ENERGIEBEDARF</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009U58</classCode><className>GESCHICHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001344</classCode><className>POLITISCHE DEBATTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT89</classCode><className>ZUGANG ZU ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009EOR</classCode><className>STAATSPR\u00c4SIDENTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000551</classCode><className>KONJUNKTURNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000550</classCode><className>WIRTSCHAFTSWACHSTUM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N211000CC</classCode><className>\u00d6L- UND GASGEWINNUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009TS6</classCode><className>ENERGIEBEDARF</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001198</classCode><className>ERDGAS-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009GK2</classCode><className>METHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DT89</classCode><className>ZUGANG ZU ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009G81</classCode><className>\u00d6L- UND GASVERBRAUCH</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DTI1</classCode><className>ENERGIESICHERHEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001221</classCode><className>KERNENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000D8KY</classCode><className>ERDGASVERBRAUCH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>PE0009THX</classCode><className>DONALD TRUMP</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC304</classCode><className>INDIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D4B-9HJ1-JCT4-R4F1-00000-00</id><title>Greta Thunberg bei Demonstration in Br\u00fcssel festgenommen</title><published>2024-10-06T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Greta Thunberg bei Demonstration in Br\u00fcssel festgenommen</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Br\u00fcssel</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Aktivistin Greta Thunberg ist bei einer Klimademonstration in Br\u00fcssel festgenommen worden. Die 21-J\u00e4hrige nahm am Samstagnachmittag mit etwa 150 anderen Aktivistinnen und Aktivisten an einer Sitzblockade teil, wie die belgische Nachrichtenagentur Belga meldete. Die Polizei f\u00fchrte Thunberg ab.</p><p>Mehr als 100 Menschen seien festgenommen worden, teilte ein Sprecher der Kampagne United for Climate Justice (UCJ) mit. Abends seien sie wieder freigekommen. Die Demonstranten forderten ein Ende der Subventionen f\u00fcr fossile Brennstoffe.</p><p>Greta Thunberg ist bereits mehrfach vor\u00fcbergehend festgenommen worden. Die Schwedin wurde durch ihren \"Schulstreik f\u00fcrs Klima\" weltweit bekannt. Aus ihrer Protestaktion ist die internationale Klimabewegung Fridays for Future entstanden.</p><p>Seit dem Angriff der islamistischen Hamas auf Israel vor einem Jahr und dem darauffolgenden milit\u00e4rischen Vorgehen Israels im Gazastreifen hat sie sich mehrfach mit den Pal\u00e4stinensern solidarisiert und Israel V\u00f6lkermord vorgeworfen. Kritiker werfen Thunberg auch vor, dass sie im Gaza-Krieg und bei den Ereignissen, die ihn ausl\u00f6sten, einseitig propal\u00e4stinensische Positionen vertreten habe. Bei der Protestaktion in Br\u00fcssel trug sie ein Pal\u00e4stinensertuch.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D4B-9HJ1-JCT4-R4F1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-10-07</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"206\"/><timeReceived>12:49 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"06\" month=\"10\" year=\"2024\"><dateText>Sonntag 6. Oktober 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem><classificationItem><className>SE</className></classificationItem><classificationItem><className>BE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Belgien</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DSTY</classCode><className>UMWELTAKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DTNM</classCode><className>AKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000112</classCode><className>VERHAFTUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX027</classCode><className>BR\u00dcSSEL, BELGIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GR0008XYR</classCode><className>HAUPTSTADTREGION BR\u00dcSSEL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC314</classCode><className>BELGIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DGK-2DS1-F086-F0MC-00000-00</id><title>300 ONG: mieux vaut pas d'accord qu'un \"mauvais accord\" \u00e0 la COP29</title><published>2024-11-23T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>300 ONG: mieux vaut pas d'accord qu'un \"mauvais accord\" \u00e0 la COP29</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Bakou</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Plus de 300 ONG ont appel\u00e9 dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi les pays en d\u00e9veloppement et la Chine \u00e0 quitter la conf\u00e9rence de l'ONU sur le climat \u00e0 Bakou si les pays riches n'augmentent pas leur engagement financier.</p><p>La COP29 est entr\u00e9e en prolongations samedi, apr\u00e8s 12 jours de n\u00e9gociations infructueuses.</p><p>\"Si rien de suffisamment fort n'est propos\u00e9 \u00e0 cette COP, nous vous invitons \u00e0 quitter la table (des n\u00e9gociations) pour vous battre un autre jour, et nous m\u00e8nerons le m\u00eame combat\", \u00e9crivent 335 organisations dans une lettre adress\u00e9e \u00e0 une alliance de 134 pays regroupant les pays en d\u00e9veloppement et la Chine, un groupe appel\u00e9 G77+Chine.</p><p>\"Nous (...) vous soutenons de tout coeur dans le rejet du le texte de n\u00e9gociation actuel. Ce texte est absolument inacceptable et permet aux pays d\u00e9velopp\u00e9s de s'affranchir compl\u00e8tement de leurs obligations en mati\u00e8re de financement de la lutte contre le changement climatique pour les pays en d\u00e9veloppement\", estiment les ONG.</p><h>Premi\u00e8re offre des Etats riches</h><p>Les n\u00e9gociations de la COP29 se sont poursuivies dans la nuit de vendredi \u00e0 samedi pour revoir le projet d'accord publi\u00e9 vendredi, qui incluait une premi\u00e8re offre des Etats riches. Ceux-ci se sont engag\u00e9s \u00e0 porter leur effort de 100 milliards (89 milliards de francs) par an aujourd'hui \u00e0 250 milliards de dollars (223 milliards de francs) d'ici 2035.</p><p>\"Nous insistons: il vaut mieux ne pas avoir d'accord \u00e0 Bakou qu'un mauvais accord, et il s'agit d'un tr\u00e8s, tr\u00e8s mauvais accord en raison de l'intransigeance des pays d\u00e9velopp\u00e9s\", souligne encore la lettre.</p><p>Les repr\u00e9sentants du R\u00e9seau Action Climat, de War on Want et de la Climate Justice Coalition ont \u00e9galement adress\u00e9 une lettre sign\u00e9e par 156 organisations aux Etats-Unis, \u00e0 l'Union europ\u00e9enne, au Royaume-Uni, au Canada, au Japon et \u00e0 d'autres pays d\u00e9velopp\u00e9s.</p><p>Nous \"sommes profond\u00e9ment indign\u00e9s par le r\u00f4le destructeur que vous avez jou\u00e9 dans la cr\u00e9ation d'un projet de texte de n\u00e9gociation (...) absolument inacceptable en ce dernier jour de la COP29\", indique cette lettre remise \u00e0 Trigg Talley, \u00e9missaire sp\u00e9cial du pr\u00e9sident am\u00e9ricain pour le climat.</p><p>Les ONG demandent aux pays d\u00e9velopp\u00e9s, \"au lieu de fuir leurs responsabilit\u00e9s l\u00e9gales (...) de prendre l'initiative d'abandonner les \u00e9nergies fossiles en fournissant des fonds publics et des technologies aux pays en d\u00e9veloppement\".</p><p>\"Si cette COP se termine par un r\u00e9sultat faible ou inexistant, c'est vous qui serez \u00e0 bl\u00e2mer\", pr\u00e9viennent les signataires.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSF-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSF2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DGK-2DS1-F086-F0MC-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222303</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"410\"/><timeReceived>6:56 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Service de base fran\u00e7ais</publicationName><publicationDate day=\"23\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>samedi 23 novembre 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>D\u00e9p\u00eache</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>COP29</className></classificationItem><classificationItem><className>over</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000632</classCode><className>ACCORD &amp; TRAIT\u00c9 SUR L'ENVIRONNEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001218</classCode><className>ORGANISATIONS NON-GOUVERNEMENTALES</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000483</classCode><className>PAYS EN VOIE DE D\u00c9VELOPPEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>ASSOCIATIONS &amp; ORGANISATIONS</className></classificationItem><classificationItem score=\"85\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>UNION EUROP\u00c9ENNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>ACTION CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000310</classCode><className>CHANGEMENT CLIMATIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000A0EC</classCode><className>FUSION</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>N921110CC</classCode><className>CHEF D'\u00c9TAT &amp; DE GOUVERNEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>CLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>NATIONS UNIES</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST00097CU</classCode><className>ORGANISATION GOUVERNEMENTALE INTERNATIONALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC343</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>GC329</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC339</classCode><className>AM\u00c9RIQUE DU NORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Service de base fran\u00e7ais"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6D45-MRR1-JCT4-R3PP-00000-00</id><title>Belgio: marcia per il clima a Bruxelles, fermata Greta Thunberg</title><published>2024-10-05T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"it\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Belgio: marcia per il clima a Bruxelles, fermata Greta Thunberg</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>BRUXELLES</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Una nuova marcia per il clima, guidata dall'attivista svedese Greta Thunberg, sta attraversando le vie del centro di Bruxelles. Oltre centocinquanta manifestanti hanno bloccato il boulevard du Jardin Botanique, prima che la polizia intervenisse per disperderli. Diversi di loro, tra cui la ventunenne icona dell'ambientalismo, sono stati fermati dalle forze dell'ordine.</p><p>L'Ue, \u00e8 il messaggio della protesta, deve mantenere la parola ed eliminare entro il 2025 i sussidi alle fonti fossili, in linea con l'accordo di Parigi. L'atto di disobbedienza civile arriva sulla scia di una lettera aperta indirizzata dalla piattaforma United for climate justice (Uniti per la giustizia climatica) a inizio ottobre alle istituzioni dell'Ue e firmata da oltre 130 accademici e organizzazioni, tra cui giganti come Oxfam e Greenpeace. </p><p>Nel documento, si denuncia come i sussidi ai combustibili fossili \"distorcano la domanda di energia, perpetuino la dipendenza dalle fonti pi\u00f9 inquinanti e mettano a rischio la sicurezza energetica europea\", favorendo le industrie responsabili di un'enorme fetta delle emissioni di gas serra.</p><p>\"Questa crisi climatica sta peggiorando ogni giorno, e ogni secondo che i nostri leader continuano a finanziare i combustibili fossili \u00e8 un danno irreparabile per tutte le generazioni future\", ha sostenuto Thunberg.</p><p>L'azione ha fatto da appendice a una marcia partita alle 14.00 da Place du Luxembourg, davanti alla sede del parlamento europeo. La manifestazione si concluder\u00e0 nel pomeriggio a Merode, non lontano dal quartiere dell'Ue, dove si terr\u00e0 un'assemblea cittadina sulla giustizia climatica.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSI-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSI2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6D45-MRR1-JCT4-R3PP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222304</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-10-05</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"268\"/><timeReceived>4:46 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Servizio di base in Italiano</publicationName><publicationDate day=\"05\" month=\"10\" year=\"2024\"><dateText>5 ottobre 2024 sabato</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Agenzia Stampa</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ITALIAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>ITALIANO</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Ambiente</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>Environmentalism</className></classificationItem><classificationItem score=\"99\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>European Union</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>STX001421</classCode><className>Protests + Demonstrations</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00097CJ</classCode><className>Justice Departments</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DPIO</classCode><className>Addiction</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000278</classCode><className>Charities</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00098X1</classCode><className>Communities + Neighborhoods</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX000594</classCode><className>Emissions</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0008ZAI</classCode><className>Energy + Environment</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001940</classCode><className>Environment + Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N813312MM</classCode><className>Environmental + Wildlife Organizations</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST00097C9</classCode><className>Government Departments + Authorities</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N922120QM</classCode><className>Police Forces</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009U2J</classCode><className>Sports + Recreation Events</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N611310SS</classCode><className>Colleges + Universities</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>N111400CC</classCode><className>Greenhouses, Nurseries + Floriculture Production</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Servizio di base in Italiano"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V37V-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LANTAG-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LANTAG2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V37V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475576</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia Espace AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Langenthaler Tagblatt</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24693\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Langenthaler Tagblatt"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3PC-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZURIZE-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZURIZE2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3PC-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475591</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Z\u00fcrichsee-Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24822\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Z\u00fcrichsee-Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3GS-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAGESA-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAGESA2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3GS-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">161332</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Tages-Anzeiger</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"27273\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Tages-Anzeiger"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3DR-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">THUTAG-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">THUTAG2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3DR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475581</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Berner Oberland Medien AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Thuner Tagblatt</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24696\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Thuner Tagblatt"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3MD-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DRLAND-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DRLAND2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3MD-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475585</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Der Landbote</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24769\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Der Landbote"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V2X1-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BASZEI-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BASZEI2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V2X1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475574</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia Basler Zeitung AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Basler Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24635\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Basler Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V310-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BEROBE-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BEROBE2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V310-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475579</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Berner Oberland Medien AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Berner Oberl\u00e4nder</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24695\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Berner Oberl\u00e4nder"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V35J-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BRZEIT-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BRZEIT2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V35J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475618</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia Espace AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Berner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24647\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Berner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3SB-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZURUNT-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZURUNT2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V3SB-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475598</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Z\u00fcrcher Unterl\u00e4nder</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24823\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Z\u00fcrcher Unterlander"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V337-00000-00</id><title>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</title><published>2024-11-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit dem Gipfel will Pr\u00e4sident Alijew sein Image aufpolieren</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Klimakonferenz in Baku Die Weltklimakonferenz tagt in Aserbaidschan, das mit Erd\u00f6l reich geworden ist. Letztes Jahr erst eroberte das Land die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck.</p><p nitf:lede=\"true\">Silke Bigalke, Moskau</p><p nitf:lede=\"true\">Jetzt fahren Elektrobusse durch Baku. Pr\u00e4sident Ilham Alijew hat sie kurz vor dem Gipfel noch schnell aus China liefern lassen. Er hat Leihfahrr\u00e4der in der Hauptstadt verteilt, Fahrradwege geschaffen. Schliesslich soll sich hier ab heute alles um das Weltklima drehen. Das Olympiastadion liess Alijew f\u00fcr die Teilnehmer umbauen und riesige Zelte im und um das Stadion errichten. Alles ist bereit.</p><p nitf:lede=\"true\">Zum dritten Mal in Folge findet die Weltklimakonferenz COP in einem Erd\u00f6l exportierenden Land statt, nach \u00c4gypten und den Vereinigten Arabischen Emiraten jetzt also in Aserbaidschan. Der kleine Staat liegt zwischen Russland und dem Iran, seine Wirtschaft h\u00e4ngt fast ausschliesslich vom Verkauf fossiler Brennstoffe ab. Nicht nur deswegen ist die Ortswahl f\u00fcr Alijew ein Triumph. Der grosse Gipfel, die Besucher aus aller Welt kommen f\u00fcr ihn zur perfekten Zeit.</p><p>Kritische Stimmen werden zum Schweigen gebracht</p><p>Alijew herrscht seit 21 Jahren und zunehmend autorit\u00e4r \u00fcber Aserbaidschan. Mit den Erd\u00f6leinnahmen hat er seine Armee hochger\u00fcstet und sich k\u00fcrzlich ein Lebensziel erf\u00fcllt: Vergangenes Jahr eroberte er die letzten Gebiete in Berg-Karabach von den Armeniern zur\u00fcck, nach einer monatelangen Blockade, mit der er die armenische Bev\u00f6lkerung erst ausgehungert und schliesslich vertrieben hat. In Europa brachte ihm das eine schlechte Presse ein. Unter vielen patriotischen Aserbaidschanern aber machte es ihn zum Helden.</p><p>Die COP 29 ist f\u00fcr ihn nun die Gelegenheit, sich und Aserbaidschan neu zu positionieren. Um gr\u00fcne Energie d\u00fcrfte es ihm dabei weniger gehen als um Bakus Image in der Welt. Alijew steht nicht nur erstaunlich gut zu Russland, das einst als Armeniens Schutzmacht galt. Wladimir Putin war erst im August zu Besuch in Baku. Seit Putins Angriff auf die Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten. Vergangenes Jahr versprach er, die Lieferungen nach Europa bis 2027 zu verdoppeln.</p><p>Er scheint daf\u00fcr mit vielem davonzukommen, auch mit dem beispiellosen Druck, den er vor dem Gipfel auf Menschenrechtler, Klimasch\u00fctzerinnen und Korruptionsbek\u00e4mpfer aus\u00fcbte. Mindestens ein Dutzend Journalisten habe er allein in den vergangenen 12 Monaten festnehmen lassen, z\u00e4hlt die Organisation Human Rights Watch. Mehrere Redaktionen wurden abgeriegelt, ihre Ausr\u00fcstung beschlagnahmt. Der prominente Menschenrechtler Anar Mammadli beispielsweise wurde inhaftiert, kurz nachdem er im Februar die \u00abClimate Justice Initiative\u00bb mitbegr\u00fcndet hatte. Die Gruppe wollte die Konferenz dazu nutzen, f\u00fcr B\u00fcrgerrechte und Umweltgerechtigkeit zu werben.</p><p>F\u00fcr Kritiker des Regimes ist schwer zu verstehen, warum Aserbaidschan trotzdem Gastgeber sein darf, \u00abohne dass Fragen zu seiner Klimabilanz gestellt wurden, geschweige denn zu seiner Menschenrechtsbilanz\u00bb, wie die unabh\u00e4ngige Journalistin Arzu Geybullayeva im Videogespr\u00e4ch sagt. Zu ihrer Sicherheit lebt sie im Exil. International m\u00fcsse sich Alijew wenig Sorgen um Kritik machen. Doch im Land, sagt Geybullayeva, f\u00fcrchteten die Beh\u00f6rden unabh\u00e4ngige Berichte, die die Leute auf Missst\u00e4nde aufmerksam machen k\u00f6nnten, auf den Reichtum der Beamten, auf Korruption, auf Wasserknappheit und ungeheizte Schulen.</p><p>Offenbar wollte Alijew auch die letzten kritischen Stimmen vor dem Gipfel zum Schweigen bringen. Er selbst bezeichnete alle Vorw\u00fcrfe pauschal als \u00abVerleumdungskampagne einiger Medien\u00bb, die Aserbaidschans Image schaden wollten. Sie w\u00fcrden ihn nicht davon abhalten, so Alijew, \u00abunsere noble Mission zu erf\u00fcllen, die negativen Auswirkungen des Klimawandels zu bew\u00e4ltigen\u00bb.</p><p>Er k\u00f6nnte vor der eigenen Haust\u00fcr damit anfangen, denn das Land sp\u00fcrt die Folgen des Klimawandels. Wasserknappheit geh\u00f6rt zu den gr\u00f6ssten Problemen, denn es f\u00e4llt zu wenig Schnee, ein nat\u00fcrlicher Wasserspeicher. Fehlender Schnee f\u00fchrt zu niedrigen Flussst\u00e4nden im Fr\u00fchjahr. Dazu k\u00e4men ein schlechtes Wassermanagement und ungleiche Verteilung, sagt Javid Gara, der die aserbaidschanische Umweltschutzgruppe Ecofront leitet.</p><p>Einige grosse Landwirtschaftsbetriebe bek\u00e4men so viel Wasser, wie sie wollten, aber lokale Gemeinden w\u00fcrden beschr\u00e4nkt. Die grossen Betriebe geh\u00f6ren reichen Aserbaidschanern mit Verbindungen. Sie haben Wald- oder Weideland aufgekauft und in Ackerland umgewandelt, das Wasser braucht. Ein weiteres Problem ist die Infrastruktur. Frisches Wasser geht durch Lecks verloren, verschmutztes Wasser wird nicht gekl\u00e4rt.</p><p>\u00d6lf\u00f6rderung: Negative Folgen werden ignoriert</p><p>Als Javid Gara vor sechs Jahren zum Umweltaktivisten wurde, ging es ihm vor allem um den aserbaidschanischen Wald. Der wurde damals grossfl\u00e4chig abgeholzt, f\u00fcr die Farmen und Obstplantagen reicher Unternehmer. Der Ecofront-Protest sei damals erfolgreich gewesen, sagt er, das Abholzen wurde gestoppt. H\u00f6rt die Regierung in Baku tats\u00e4chlich auf Umweltsch\u00fctzer? \u00abDas h\u00e4ngt auch davon ab, wie leicht ein Problem zu l\u00f6sen ist\u00bb, sagt Gara. Wenn es etwa um Abwasser gehe, das ins Kaspische Meer gepumpt werde, sei die Sache schwieriger, da brauche man eine bessere Infrastruktur, einen Plan, das dauere Jahre. Dann nehme die Regierung so ein Thema nicht ernst.</p><p>Die Hauptstadt Baku liegt am Rand der Halbinsel Absheron, wo mehr als 150 Jahre \u00d6lf\u00f6rderung Spuren hinterlassen haben. Heute werden die gr\u00f6ssten Mengen offshore gewonnen. Es gebe einige \u00f6lverschmutzte Gebiete, manche Gemeinden seien st\u00e4rker betroffen als andere, sagt Gara. Die Journalistin Arzu Geybullayeva glaubt, dass die Aserbaidschaner schlicht nicht genug \u00fcber die negativen Folgen der \u00d6lf\u00f6rderung w\u00fcssten, das Thema werde kaum in den Nachrichten besprochen. Umweltprobleme w\u00fcrden h\u00f6chstens dann \u00f6ffentlich, wenn Menschen direkt betroffen seien und sich wehrten.</p><p>Ein gutes Beispiel daf\u00fcr ist das Dorf S\u00f6y\u00fcdl\u00fc, tief im Landesinnern. Dort wird kein \u00d6l, aber ein anderes wichtiges Exportgut gef\u00f6rdert: Gold. Die Mine liegt im Fall von S\u00f6y\u00fcdl\u00fc viel zu nah an der Siedlung. Gold wird in Minen wie dieser aus der Erde gewaschen, das Wasser samt giftiger Schadstoffe in einem k\u00fcnstlichen See aufgefangen. Die Bewohnerinnen und Bewohner klagten, dass der See sie krank mache, niemand in der N\u00e4he atmen k\u00f6nne. Ausserdem war er zum \u00dcberlaufen voll. Die Regierung habe die Mine f\u00fcr eine Weile stillgelegt, dann wieder in Betrieb genommen, sagt Umweltsch\u00fctzer Gara.</p><p>Der Umweltaktivist spricht dann noch \u00fcber gr\u00fcne Energie, die wird in seiner Heimat jetzt auch gef\u00f6rdert, f\u00fcr den heimischen Markt. Die Aserbaidschaner sollen lieber gr\u00fcne Energie nutzen, als das eigene Gas zu verbrennen, am Gas verdient Alijew in Europa besser. Ein riesiger Solarpark wurde s\u00fcdlich von Baku gebaut, weitere sollen folgen, auch Windparks.</p><p>Das bedeute aber nicht, sagt Gara, dass Baku an einer Energiewende interessiert sei. Eher daran, sie zu verlangsamen. Aber ein neuer Solarpark sieht eben gut aus vor dem Klimagipfel, genauso wie Elektrobusse und Fahrradwege. Einige dieser Fahrradwege, ist in lokalen Medien zu lesen, enden \u00fcbrigens im Nirgendwo.</p><p>Seit dem Krieg in der Ukraine ist Alijew auch gern gesehener Gast bei den Europ\u00e4ern, die sein Erdgas umso dringender haben m\u00f6chten.</p><p>Mit den Einnahmen aus der \u00d6lf\u00f6rderung hat Aserbaidschans Autokrat Ilham Alijew seine Armee hochger\u00fcstet: F\u00f6rderanlage in den H\u00fcgeln der Hauptstadt Baku. Foto: Dmitry Lovetsky (AP)</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DERBND-9570658</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DERBND2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6DD0-60Y1-JCKM-V337-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475583</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-11-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1243\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 Tamedia Espace AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Der Bund</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24702\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"11\" year=\"2024\"><dateText>Montag 11 November 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX000873</classCode><className>MENSCHENRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000303</classCode><className>BEAMTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DDGY</classCode><className>ENGP\u00c4SSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009TS7</classCode><className>ANTHROPOLOGIE &amp; ARCH\u00c4OLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX001905</classCode><className>JOURNALISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D5SG</classCode><className>KORRUPTION</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000302</classCode><className>B\u00dcRGERRECHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D0TN</classCode><className>WASSERKNAPPHEIT &amp; WASSERKRISEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBCO</classCode><className>ERDGAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FBJ</classCode><className>ERD\u00d6L-PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>PE0009U46</classCode><className>WLADIMIR PUTIN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX266</classCode><className>MOSKAU, RUSSLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>GC578</classCode><className>RUSSLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC568</classCode><className>ARMENIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC569</classCode><className>ASERBAIDSCHAN</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC581</classCode><className>UKRAINE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC302</classCode><className>CHINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GR128</classCode><className>OSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Der Bund"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CSG-30R1-JBN9-704G-00000-00</id><title>Bessermenschentum - einfach nicht mitmachen</title><published>2024-08-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG UND DEBATTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Bessermenschentum - einfach nicht mitmachen</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Eine kulturrevolution\u00e4r agierende woke Linke errichtet neue Dogmen und Tabus. Wie man sich gegen die Zumutung am besten zur Wehr setzt. Gastkommentar von Gerfried Ambrosch</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Man muss zun\u00e4chst anerkennen, dass woke Menschen es zumeist gut meinen. Doch sie folgen einer Moralideologie mit manich\u00e4ischen und maoistischen Z\u00fcgen, die hochkomplexe soziopolitische Zusammenh\u00e4nge auf eine simple Formel aus Unterdr\u00fcckern und Unterdr\u00fcckten reduziert. Andersdenkende gelten als moralisch schlecht und sollen kein Geh\u00f6r finden. Als doktrin\u00e4re Str\u00f6mung mit wenig philosophischem Tiefgang muss sie den \u00f6ffentlichen Diskurs kontrollieren, was ihren Hyperfokus auf politisch korrekte Sprache erkl\u00e4rt.</p><p nitf:lede=\"true\">Anstatt evidenzbasiert zu argumentieren, bedient sie sich in kruder Weise der Diskurskritik Michel Foucaults, in deren Zentrum diskursimmanente Macht und Marginalisierung stehen, und folgt dem Postmodernismus in die Negierung objektiver Wahrheitsfindung. Was epistemisch und moralisch z\u00e4hlt, ist der relative Unterdr\u00fcckungsstatus gesellschaftlicher Gruppen - die Grundlage woker Identit\u00e4tspolitik.</p><p>Einer Bewegung, die objektive Beweisf\u00fchrung ablehnt, mit rationalen Argumenten beizukommen, ist ein Kampf gegen Windm\u00fchlen. Es gibt aber Wege, sie zu entzaubern, ohne ihre puritanischen Tabus direkt zu verletzen und sich damit zur leichten Zielscheibe woker Cancel-Culture zu machen.</p><h>Kein vorauseilender Gehorsam</h><p>Der erste Schritt, sich einem politischen Kult zu entziehen, ist immer, nicht aktiv mitzumachen. Es gilt, sprachliche Codes zu erkennen und zu vermeiden. Niemand muss von \u00abCis-Frauen\u00bb sprechen, wenn er Frauen meint, oder \u00f6ffentlich seine \u00abPronomen\u00bb kundtun. Wer sich dem woken Sprachgebrauch anpasst oder ideologisch gef\u00e4llige Aussagen t\u00e4tigt, an die er nicht wirklich glaubt, zeigt vorauseilenden Gehorsam.</p><p>Woke Konzepte sind meist schwammig. Es bietet sich also an, interessiert um Konkretisierung zu bitten. Beispielsweise bleibt bei \u00abstrukturellem Rassismus\u00bb \u00fcblicherweise v\u00f6llig unklar, welche Strukturen konkret wie genau rassistisch sein sollen. Werden ethnische Repr\u00e4sentationsunterschiede angef\u00fchrt, kann man nach weiteren m\u00f6glichen Gr\u00fcnden ausser Rassismus fragen. Beim Schlagwort \u00abkulturelle Aneignung\u00bb wiederum kann man nachbohren, welcher konkrete Schaden der betroffenen Fremdkultur denn entstanden sei.</p><p>Ein Slogan wie \u00abTransfrauen sind Frauen\u00bb kann leicht blossgestellt werden, indem man nach einer Definition von \u00abFrau\u00bb fragt. Ein linientreuer Wokeness-J\u00fcnger wird keine Antwort geben k\u00f6nnen, die nicht zirkul\u00e4r ist oder auf althergebrachten Geschlechterstereotypen beruht. Intersektionalen Ans\u00e4tzen, die alle erdenklichen Belange mit woken Kernthemen verkn\u00fcpfen, kann man den Wind aus den Segeln nehmen, indem man konsequent und sachlich beim eigentlichen Thema bleibt.</p><p>Es bringt wenig, denjenigen, die heute \u00abQueers for Palestine\u00bb skandieren und sich dabei mit der islamistischen Hamas solidarisieren, die Widerspr\u00fcchlichkeit ihres Standpunkts zu erkl\u00e4ren oder mit ihnen \u00fcber Antisemitismus und die Komplexit\u00e4t des Nahostkonflikts zu diskutieren. Ebenso lohnt es sich nicht, einen tieferen Sinn hinter Parolen wie \u00abNo climate justice on stolen land\u00bb zu suchen. Schliesslich kann jede noch so pointierte Kritik an der Bewegung durch moralisch codierte Beschimpfungen und gebetsm\u00fchlenartiges Wiederholen ideologischer Losungen neutralisiert werden. Am besten, man l\u00e4sst sich gar nicht erst aufs intersektionale Glatteis f\u00fchren.</p><p>Doppeldeutigkeiten aufzudecken, ist entscheidend, da es eine g\u00e4ngige woke Strategie ist, allgemein gebr\u00e4uchliche Begriffe ideologisch umzudeuten und sich bei Kritik auf die urspr\u00fcngliche Definition zu berufen. F\u00fcr die meisten Menschen bedeutet Antirassismus zum Beispiel, gegen Rassenvorurteile und Diskriminierung einzutreten. In der woken Auslegung meint der Begriff hingegen die Pauschalverurteilung und Diskriminierung von Mitgliedern der vermeintlichen Unterdr\u00fcckerrasse - die ber\u00fchmten \u00abalten weissen M\u00e4nner\u00bb - sowie die Demontage des liberalen westlichen Wertesystems, das als rassistischer Unterdr\u00fcckungsapparat betrachtet wird. Wer dar\u00fcber Bedenken \u00e4ussert, macht sich des Rassismus im herk\u00f6mmlichen Sinne verd\u00e4chtig.</p><h>Vorsicht vor Indoktrinierung</h><p>Viele Firmen und Organisationen unterziehen heute ihre Belegschaft Diversit\u00e4ts- und Inklusionstrainings zu Themen wie Antirassismus oder Gender. Ein Einfallstor f\u00fcr woke Indoktrinierung. In solchen F\u00e4llen ist es sinnvoll, den oft ahnungslosen Verantwortlichen klarzumachen, dass man zwar f\u00fcr Toleranz und gegen Diskriminierung eintrete, sich aber nicht ideologisch vereinnahmen lassen m\u00f6chte. Denn was als neutrale Bildungsleistung daherkommt, basiert h\u00e4ufig auf den radikalen Glaubenss\u00e4tzen einer fundamentalistischen Ideologie. Wer der woken Kulturrevolution die Stirn bietet, ohne dabei in andere Extreme zu verfallen, verteidigt das hohe demokratische Gut der Glaubens- und Meinungsfreiheit.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Gerfried Ambrosch</emphasis> lebt als Literatur- und Kulturwissenschafter in Wien.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueNZZ20240821page00000015185210\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueNZZ20240821article00000329739581</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CSG-30R1-JBN9-704G-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-08-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"800\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"08\" year=\"2024\"><dateText>Mittwoch 21.August 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>GLEICHBERECHTIGUNG DER GESCHLECHTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009TSZ</classCode><className>PHILOSOPHIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001344</classCode><className>POLITISCHE DEBATTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001444</classCode><className>ETHNIEN &amp; VOLKSZUGEH\u00d6RIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001004</classCode><className>SPRACHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000CYDJ</classCode><className>DISKRIMINIERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6CSG-30R1-JBN9-7016-00000-00</id><title>Bessermenschentum - einfach nicht mitmachen</title><published>2024-08-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG UND DEBATTE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Bessermenschentum - einfach nicht mitmachen</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Eine kulturrevolution\u00e4r agierende woke Linke errichtet neue Dogmen und Tabus. Wie man sich gegen die Zumutung am besten zur Wehr setzt. Gastkommentar von Gerfried Ambrosch</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Man muss zun\u00e4chst anerkennen, dass woke Menschen es zumeist gut meinen. Doch sie folgen einer Moralideologie mit manich\u00e4ischen und maoistischen Z\u00fcgen, die hochkomplexe soziopolitische Zusammenh\u00e4nge auf eine simple Formel aus Unterdr\u00fcckern und Unterdr\u00fcckten reduziert. Andersdenkende gelten als moralisch schlecht und sollen kein Geh\u00f6r finden. Als doktrin\u00e4re Str\u00f6mung mit wenig philosophischem Tiefgang muss sie den \u00f6ffentlichen Diskurs kontrollieren, was ihren Hyperfokus auf politisch korrekte Sprache erkl\u00e4rt.</p><p nitf:lede=\"true\">Anstatt evidenzbasiert zu argumentieren, bedient sie sich in kruder Weise der Diskurskritik Michel Foucaults, in deren Zentrum diskursimmanente Macht und Marginalisierung stehen, und folgt dem Postmodernismus in die Negierung objektiver Wahrheitsfindung. Was epistemisch und moralisch z\u00e4hlt, ist der relative Unterdr\u00fcckungsstatus gesellschaftlicher Gruppen - die Grundlage woker Identit\u00e4tspolitik.</p><p>Einer Bewegung, die objektive Beweisf\u00fchrung ablehnt, mit rationalen Argumenten beizukommen, ist ein Kampf gegen Windm\u00fchlen. Es gibt aber Wege, sie zu entzaubern, ohne ihre puritanischen Tabus direkt zu verletzen und sich damit zur leichten Zielscheibe woker Cancel-Culture zu machen.</p><h>Kein vorauseilender Gehorsam</h><p>Der erste Schritt, sich einem politischen Kult zu entziehen, ist immer, nicht aktiv mitzumachen. Es gilt, sprachliche Codes zu erkennen und zu vermeiden. Niemand muss von \u00abCis-Frauen\u00bb sprechen, wenn er Frauen meint, oder \u00f6ffentlich seine \u00abPronomen\u00bb kundtun. Wer sich dem woken Sprachgebrauch anpasst oder ideologisch gef\u00e4llige Aussagen t\u00e4tigt, an die er nicht wirklich glaubt, zeigt vorauseilenden Gehorsam.</p><p>Woke Konzepte sind meist schwammig. Es bietet sich also an, interessiert um Konkretisierung zu bitten. Beispielsweise bleibt bei \u00abstrukturellem Rassismus\u00bb \u00fcblicherweise v\u00f6llig unklar, welche Strukturen konkret wie genau rassistisch sein sollen. Werden ethnische Repr\u00e4sentationsunterschiede angef\u00fchrt, kann man nach weiteren m\u00f6glichen Gr\u00fcnden ausser Rassismus fragen. Beim Schlagwort \u00abkulturelle Aneignung\u00bb wiederum kann man nachbohren, welcher konkrete Schaden der betroffenen Fremdkultur denn entstanden sei.</p><p>Ein Slogan wie \u00abTransfrauen sind Frauen\u00bb kann leicht blossgestellt werden, indem man nach einer Definition von \u00abFrau\u00bb fragt. Ein linientreuer Wokeness-J\u00fcnger wird keine Antwort geben k\u00f6nnen, die nicht zirkul\u00e4r ist oder auf althergebrachten Geschlechterstereotypen beruht. Intersektionalen Ans\u00e4tzen, die alle erdenklichen Belange mit woken Kernthemen verkn\u00fcpfen, kann man den Wind aus den Segeln nehmen, indem man konsequent und sachlich beim eigentlichen Thema bleibt.</p><p>Es bringt wenig, denjenigen, die heute \u00abQueers for Palestine\u00bb skandieren und sich dabei mit der islamistischen Hamas solidarisieren, die Widerspr\u00fcchlichkeit ihres Standpunkts zu erkl\u00e4ren oder mit ihnen \u00fcber Antisemitismus und die Komplexit\u00e4t des Nahostkonflikts zu diskutieren. Ebenso lohnt es sich nicht, einen tieferen Sinn hinter Parolen wie \u00abNo climate justice on stolen land\u00bb zu suchen. Schliesslich kann jede noch so pointierte Kritik an der Bewegung durch moralisch codierte Beschimpfungen und gebetsm\u00fchlenartiges Wiederholen ideologischer Losungen neutralisiert werden. Am besten, man l\u00e4sst sich gar nicht erst aufs intersektionale Glatteis f\u00fchren.</p><p>Doppeldeutigkeiten aufzudecken, ist entscheidend, da es eine g\u00e4ngige woke Strategie ist, allgemein gebr\u00e4uchliche Begriffe ideologisch umzudeuten und sich bei Kritik auf die urspr\u00fcngliche Definition zu berufen. F\u00fcr die meisten Menschen bedeutet Antirassismus zum Beispiel, gegen Rassenvorurteile und Diskriminierung einzutreten. In der woken Auslegung meint der Begriff hingegen die Pauschalverurteilung und Diskriminierung von Mitgliedern der vermeintlichen Unterdr\u00fcckerrasse - die ber\u00fchmten \u00abalten weissen M\u00e4nner\u00bb - sowie die Demontage des liberalen westlichen Wertesystems, das als rassistischer Unterdr\u00fcckungsapparat betrachtet wird. Wer dar\u00fcber Bedenken \u00e4ussert, macht sich des Rassismus im herk\u00f6mmlichen Sinne verd\u00e4chtig.</p><h>Vorsicht vor Indoktrinierung</h><p>Viele Firmen und Organisationen unterziehen heute ihre Belegschaft Diversit\u00e4ts- und Inklusionstrainings zu Themen wie Antirassismus oder Gender. Ein Einfallstor f\u00fcr woke Indoktrinierung. In solchen F\u00e4llen ist es sinnvoll, den oft ahnungslosen Verantwortlichen klarzumachen, dass man zwar f\u00fcr Toleranz und gegen Diskriminierung eintrete, sich aber nicht ideologisch vereinnahmen lassen m\u00f6chte. Denn was als neutrale Bildungsleistung daherkommt, basiert h\u00e4ufig auf den radikalen Glaubenss\u00e4tzen einer fundamentalistischen Ideologie. Wer der woken Kulturrevolution die Stirn bietet, ohne dabei in andere Extreme zu verfallen, verteidigt das hohe demokratische Gut der Glaubens- und Meinungsfreiheit.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Gerfried Ambrosch</emphasis> lebt als Literatur- und Kulturwissenschafter in Wien.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueINZZ20240821page00000015185265\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NZZ-issueINZZ20240821article00000329739593</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NZZ2024</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6CSG-30R1-JBN9-7016-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">12122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-08-20</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"800\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2024 AG f\u00fcr Die Neue Z\u00fcrcher Zeitung NZZ Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) &amp; NZZ am Sonntag</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"38420\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"08\" year=\"2024\"><dateText>Mittwoch 21.August 2024</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D7R3</classCode><className>GLEICHBERECHTIGUNG DER GESCHLECHTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009TSZ</classCode><className>PHILOSOPHIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001344</classCode><className>POLITISCHE DEBATTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX001444</classCode><className>ETHNIEN &amp; VOLKSZUGEH\u00d6RIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001004</classCode><className>SPRACHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000CYDJ</classCode><className>DISKRIMINIERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neue Z\u00fcrcher Zeitung (Internationale Ausgabe) & NZZ am Sonntag"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69V0-JX31-JCT4-R1SM-00000-00</id><title>Demo auf Klimakonferenz f\u00fcr Klimaschutz und Feuerpause im Gaza-Krieg</title><published>2023-12-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Demo auf Klimakonferenz f\u00fcr Klimaschutz und Feuerpause im Gaza-Krieg</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Dubai</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Auf der UN-Klimakonferenz haben Hunderte Menschen f\u00fcr mehr Ehrgeiz beim Klimaschutz und eine Feuerpause im Gaza-Krieg demonstriert. Mit Sprechch\u00f6ren, Plakaten und Bannern zogen die Teilnehmer am Samstag \u00fcber das Konferenzgel\u00e4nde in Dubai, das w\u00e4hrend des zweiw\u00f6chigen Treffens von den Vereinten Nationen kontrolliert wird. Auf Transparenten war unter anderem zu lesen \"Klimagerechtigkeit jetzt\" (Climate Justice Now) sowie \"Feuerpause jetzt\" (Ceasefire Now).</p><p>Um auf die Erderhitzung aufmerksam zu machen, hielten einige Aktivisten grosse Pfannen aus Pappmach\u00e9 in den H\u00e4nden, in denen sie symbolisch aufblasbare Erdb\u00e4lle brieten. Auf Plakaten stand \"Raus aus den Fossilen\" (\"End fossil fuels\") und \"Wie viele S\u00e4rge f\u00fcr weniger Emissionen?\" (How many coffins for Emissions Reductions\").</p><p>Ein Hauptstreitpunkt auf der Konferenz von knapp 200 Staaten ist, ob ein Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas verbindlich beschlossen werden soll. Die EU sowie Dutzende weitere Staaten sind daf\u00fcr, w\u00e4hrend \u00d6lstaaten wie Saudi-Arabien sich offen dagegen stemmen. Das UN-Treffen soll am Dienstag enden - in den vergangenen Jahren ging es jedoch stets in die Verl\u00e4ngerung.</p><p>Mit Blick auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete, darunter das Westjordanland und Jerusalem, hiess es auf anderen Plakaten: \"Ende der Besetzung\" (End of Occupation) und \"Recht auf R\u00fcckkehr\" (Right to Return).</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69V0-JX31-JCT4-R1SM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-12-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"228\"/><timeReceived>2:34 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"09\" month=\"12\" year=\"2023\"><dateText>Samstag 9. Dezember 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem><classificationItem><className>DE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Deutschland</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000365</classCode><className>KONFERENZEN &amp; KONGRESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009TXV</classCode><className>DUBAI, VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX164</classCode><className>JERUSALEM, ISRAEL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>GC335</classCode><className>SAUDI-ARABIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69V0-JX31-JCT4-R1TG-00000-00</id><title>Demo auf Klimakonferenz f\u00fcr Klimaschutz und Feuerpause im Gaza-Krieg</title><published>2023-12-09T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Demo auf Klimakonferenz f\u00fcr Klimaschutz und Feuerpause im Gaza-Krieg</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p>Berichtigung: Ortsangabe berichtigt</p></bodyText></note><nitf:dateline><location>Dubai</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Auf der UN-Klimakonferenz haben Hunderte Menschen f\u00fcr mehr Ehrgeiz beim Klimaschutz und eine Feuerpause im Gaza-Krieg demonstriert. Mit Sprechch\u00f6ren, Plakaten und Bannern zogen die Teilnehmer am Samstag \u00fcber das Konferenzgel\u00e4nde in Dubai, das w\u00e4hrend des zweiw\u00f6chigen Treffens von den Vereinten Nationen kontrolliert wird. Auf Transparenten war unter anderem zu lesen \"Klimagerechtigkeit jetzt\" (Climate Justice Now) sowie \"Feuerpause jetzt\" (Ceasefire Now).</p><p>Um auf die Erderhitzung aufmerksam zu machen, hielten einige Aktivisten grosse Pfannen aus Pappmach\u00e9 in den H\u00e4nden, in denen sie symbolisch aufblasbare Erdb\u00e4lle brieten. Auf Plakaten stand \"Raus aus den Fossilen\" (\"End fossil fuels\") und \"Wie viele S\u00e4rge f\u00fcr weniger Emissionen?\" (How many coffins for Emissions Reductions\").</p><p>Ein Hauptstreitpunkt auf der Konferenz von knapp 200 Staaten ist, ob ein Ausstieg aus Kohle, \u00d6l und Gas verbindlich beschlossen werden soll. Die EU sowie Dutzende weitere Staaten sind daf\u00fcr, w\u00e4hrend \u00d6lstaaten wie Saudi-Arabien sich offen dagegen stemmen. Das UN-Treffen soll am Dienstag enden - in den vergangenen Jahren ging es jedoch stets in die Verl\u00e4ngerung.</p><p>Mit Blick auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete, darunter das Westjordanland und Ost-Jerusalem, hiess es auf anderen Plakaten: \"Ende der Besetzung\" (End of Occupation) und \"Recht auf R\u00fcckkehr\" (Right to Return).</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69V0-JX31-JCT4-R1TG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-12-09</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"228\"/><timeReceived>3:53 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"09\" month=\"12\" year=\"2023\"><dateText>Samstag 9. Dezember 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem><classificationItem><className>DE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Deutschland</className></classificationItem><classificationItem><className>pjet</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000365</classCode><className>KONFERENZEN &amp; KONGRESSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009TXV</classCode><className>DUBAI, VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX164</classCode><className>JERUSALEM, ISRAEL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC354</classCode><className>VEREINIGTE ARABISCHE EMIRATE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>GC335</classCode><className>SAUDI-ARABIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:68Y5-84S1-DYM1-G27C-00000-00</id><title>\u00abEinsatzkosten k\u00f6nnen geltend gemacht werden\u00bb</title><published>2023-08-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>REGION</positionSection><positionSequence>S. 21</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\u00abEinsatzkosten k\u00f6nnen geltend gemacht werden\u00bb</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Nach Protestaktion Kletterer und Kletterinnen brachten bei der Dreirosenbr\u00fccke die Schifffahrt zum Erliegen. </p><p nitf:lede=\"true\">Nach der aufsehenerregenden Klima-Protestaktion vom Freitag bei der Dreirosenbr\u00fccke beginnt das juristische Nachspiel: Vier der f\u00fcnf Personen, die sich von der Br\u00fccke abgeseilt und den Schiffsverkehr \u00fcber Stunden blockiert hatten, wurden gleichentags von der Polizei festgenommen. Die Festnahme erfolgte im Auftrag der Staatsanwaltschaft (Stawa) und der Jugendstaatsanwaltschaft Basel-Stadt wegen Verdachts der N\u00f6tigung.</p><p>\u00abDie Menschen, welche beschuldigt werden, am Freitag an der Dreirosenbr\u00fccke geklettert zu sein, wurden festgenommen und am Freitagabend wieder freigelassen\u00bb, l\u00e4sst eine Sprecherin der federf\u00fchrenden Gruppierung Climate Justice wissen. Den Festgenommenen w\u00fcrden N\u00f6tigung und Hausfriedensbruch vorgeworfen. Auch von Schadenersatzforderungen sei bei der Polizei die Rede gewesen. Auf die Einvernahme ist Climate Justice nicht gut zu sprechen: \u00abDie Polizei hat auch skandal\u00f6serweise DNA-Proben genommen.\u00bb</p><p>Die Stawa best\u00e4tigt: Die Personen seien erkennungsdienstlich erfasst worden. \u00abDabei wurden auch DNA-Proben entnommen.\u00bb Auch gelte es, \u00abdie infrage kommenden Straftatbest\u00e4nde\u00bb zu kl\u00e4ren. Fragen zu allf\u00e4lligen Zivilanspr\u00fcchen, etwa Schadenersatz, seien \u00abden mutmasslich Gesch\u00e4digten\u00bb zu stellen.</p><p>Laut der Schweizerischen Rheinschifffahrt waren rund zw\u00f6lf Schiffe von der Blockade betroffen. \u00abDie einzelnen Reedereien werden Einbussen erlitten haben\u00bb, schreibt Simon Oberbeck, Kommunikationsverantwortlicher der H\u00e4fen.</p><p>Kletternde Person entwischt</p><p>Warum aber wurden lediglich vier der f\u00fcnf Kletterer festgenommen? Die Polizei schritt ein, als sich die Personen, die sich an Seile unter der Br\u00fccke geh\u00e4ngt hatten, Richtung Wasser abseilten. Vier von ihnen seien von den Mannschaften der beteiligten Boote aufgenommen worden, l\u00e4sst Polizeisprecher Stefan Schmitt wissen. \u00abDie f\u00fcnfte Person schwamm an Land und stieg mit anderen Schwimmenden aus dem Wasser aus, ohne dass sie durch die Polizei kontrolliert werden konnte.\u00bb</p><p>Zur Frage, ob die Sicherheitskr\u00e4fte Beteiligte zur Kasse bitten werden, schreibt Schmitt: \u00abEinsatzkosten k\u00f6nnen von der Kantonspolizei geltend gemacht werden. Ob und in welcher H\u00f6he dies geschehen wird, k\u00f6nnen wir zum jetzigen Zeitpunkt noch nicht sagen.\u00bb</p><p>Simon Bordier</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BASZEI-7760003</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BASZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:68Y5-84S1-DYM1-G27C-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475574</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-08-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"384\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia Basler Zeitung AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Basler Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24635\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"08\" year=\"2023\"><dateText>Montag 14 August 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"61\"><className>Evidence</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUVGQkU0QjJFMTIzNDNBM0FCNTVEQjAxQTM3RDcwOTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"61\"><className>DNA</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDY1M0RBQ0NBMDNGNDU3NUFEMjVDQUQ1NUI5NzUyM0Y7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6N0RBNTc0MjA0QTAwNERDNEJGQjhCQkIxMjVGNzQ3NDg</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001191</classCode><className>KLETTERN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000112</classCode><className>VERHAFTUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000825</classCode><className>H\u00c4FEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N922120QM</classCode><className>POLIZEIKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000CTIZ</classCode><className>SKANDALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N483000CC</classCode><className>SEESCHIFFFAHRT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000825</classCode><className>H\u00c4FEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N922130TM</classCode><className>STAATSANW\u00c4LTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GX418</classCode><className>BASEL, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Basler Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MC-5NT1-F086-F0M5-00000-00</id><title>Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser</title><published>2023-11-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Amsterdam</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg hat erneut eine Klimademonstration genutzt, um f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei zu ergreifen. Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\".</p><p>Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau.</p><p>Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren.\"</p><p>Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land.\" (\"Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit.\") Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an.</p><p>Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte.</p><p>An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MC-5NT1-F086-F0M5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"259\"/><timeReceived>6:33 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"12\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Sonntag 12. November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"51\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem><classificationItem><className>NL</className></classificationItem><classificationItem><className>IL</className></classificationItem><classificationItem><className>PS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Israel</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC322</classCode><className>NIEDERLANDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MB-N8Y1-JCT4-R3JK-00000-00</id><title>Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser</title><published>2023-11-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Amsterdam</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg hat erneut eine Klimademonstration genutzt, um f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei zu ergreifen. Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\".</p><p>Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau.</p><p>Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren.\"</p><p>Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land.\" (\"Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit.\") Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an.</p><p>Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte.</p><p>An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MB-N8Y1-JCT4-R3JK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"259\"/><timeReceived>6:33 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"12\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Sonntag 12. November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"51\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem><classificationItem><className>NL</className></classificationItem><classificationItem><className>IL</className></classificationItem><classificationItem><className>PS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Israel</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC322</classCode><className>NIEDERLANDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MB-N2D1-F086-F4C5-00000-00</id><title>Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser</title><published>2023-11-12T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Thunberg ergreift erneut bei Klimademo Partei f\u00fcr Pal\u00e4stinenser</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Amsterdam</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die schwedische Klimaaktivistin Greta Thunberg hat erneut eine Klimademonstration genutzt, um f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei zu ergreifen. Mit einem traditionellen schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals sagte sie am Sonntag bei einer per Livestream \u00fcbertragenen Kundgebung in Amsterdam, die Klimaschutzbewegung habe die Pflicht, \"auf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\".</p><p>Dann gab Thunberg das Mikrofon an eine Frau weiter, die ebenfalls ein Pal\u00e4stinensertuch trug und behauptete, Israel begehe \"in meinem Land einen V\u00f6lkermord\". Israel greife gezielt Krankenh\u00e4user und Zivilisten an, sagte die Frau.</p><p>Viele Teilnehmer reagierten emp\u00f6rt auf die Anschuldigungen. Ein Mann sprang vor laufenden Kameras auf die B\u00fchne und rief ins Mikrofon: \"Ich bin f\u00fcr eine Klimademonstration hierher gekommen, nicht, um politische Ansichten zu h\u00f6ren.\"</p><p>Thunberg rief die Teilnehmer daraufhin auf, Ruhe zu bewahren und skandierte dann mehrfach: \"No climate justice on occupied land.\" (\"Auf besetztem Land gibt es keine Klimagerechtigkeit.\") Sie spielte damit offenkundig auf die von Israel besetzten pal\u00e4stinensischen Gebiete an.</p><p>Nach einer \u00e4hnlichen Aktion im vergangenen Monat war Thunberg bereits daf\u00fcr kritisiert worden, dass sie die israelischen Opfer des Massakers der Hamas vom 7. Oktober mit rund 1200 Toten nicht gesondert erw\u00e4hnt hatte.</p><p>An der Klimademonstration beteiligten sich nach Angaben der Veranstalter rund 85 000 Menschen; sie sei damit die bisher gr\u00f6sste derartige Demo in den Niederlanden gewesen.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SDABSD-</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SDABSD2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MB-N2D1-F086-F4C5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222305</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-13</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"259\"/><timeReceived>6:33 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Schweizerische Depeschenagentur AG (SDA) All Rights Reserved</copyright><publicationName>SDA - Basisdienst Deutsch</publicationName><publicationDate day=\"12\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Sonntag 12. November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"51\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>W0</className></classificationItem><classificationItem><className>NL</className></classificationItem><classificationItem><className>IL</className></classificationItem><classificationItem><className>PS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Israel</className></classificationItem><classificationItem><className>news</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC322</classCode><className>NIEDERLANDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SDA - Basisdienst Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3CC-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BASZEI-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BASZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3CC-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475574</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia Basler Zeitung AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Basler Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24635\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Basler Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S403-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DRLAND-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DRLAND2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S403-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475585</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Der Landbote</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24769\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Der Landbote"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3X4-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">THUTAG-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">THUTAG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3X4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475581</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Berner Oberland Medien AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Thuner Tagblatt</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24696\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Thuner Tagblatt"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3R6-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LANTAG-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LANTAG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3R6-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475576</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia Espace AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Langenthaler Tagblatt</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24693\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Langenthaler Tagblatt"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S42P-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAGESA-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAGESA2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S42P-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">161332</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Tages-Anzeiger</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"27273\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Tages-Anzeiger"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S4D3-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZURUNT-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZURUNT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S4D3-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475598</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Z\u00fcrcher Unterl\u00e4nder</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24823\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Z\u00fcrcher Unterlander"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3FV-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BEROBE-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BEROBE2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3FV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475579</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Berner Oberland Medien AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Berner Oberl\u00e4nder</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24695\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GX316</classCode><className>BERN, SCHWEIZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Berner Oberl\u00e4nder"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S476-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZURIZE-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZURIZE2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S476-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475591</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia ZRZ AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Z\u00fcrichsee-Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24822\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Z\u00fcrichsee-Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3MR-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BRZEIT-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BRZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3MR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475618</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia Espace AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Berner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24647\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Berner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3JN-00000-00</id><title>Was ist mit Greta Thunberg los?</title><published>2023-11-13T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>KULTUR &amp; GESELLSCHAFT</positionSection><positionSequence>S. 19</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Was ist mit Greta Thunberg los?</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Demo Die Klimaaktivistin ergreift f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser Partei. Sie verfolgt offenbar ein neues politisches Ziel. </p><p nitf:lede=\"true\">Fridays for Future ist eine Konstante in der weltweiten Auseinandersetzung mit der Klimakrise, Greta Thunberg ihr Aush\u00e4ngeschild. Sie hat \u00d6ffentlichkeit und hat sich in der Vergangenheit, wenn nicht \u00fcber die Klimakrise, \u00fcber Putin, Trump oder Andrew Tate aufgeregt. Und nun eben \u00fcber das israelische Milit\u00e4r und die Israel unterst\u00fctzenden \u00abgreat powers\u00bb.</p><p>Am Sonntag sprach Thunberg an einer Klimademonstration in Amsterdam \u00fcber den Gaza-Krieg. Mit einem schwarz-weissen Pal\u00e4stinensertuch um den Hals ergriff sie Partei f\u00fcr die Pal\u00e4stinenser. Die Klimaschutzbewegung sei in der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und die f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb.</p><p>Nach ihrer Ansprache \u00fcbergab sie das Mikrofon an eine junge Frau, die von \u00abV\u00f6lkermord in ihrem Land\u00bb sprach. Thunberg sagte mehrmals: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb \u2013 keine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land. </p><p>Seite an Seite mit Radikalen</p><p>Die Frau, die mit Thunberg auf der B\u00fchne stand, ist die Aktivistin Sara Rachdan, eine pal\u00e4stinensische Doktorandin, die in Amsterdam lebt. \u00abIch will nur die Situation der Pal\u00e4stinenser erkl\u00e4ren\u00bb, sagt sie auf Englisch in einem Video, das sie nach dem Terrorangriff der Hamas am 7.  Oktober auf ihrem Instagram-Kanal hochl\u00e4dt. \u00abEndlich\u00bb, so sagt sie, w\u00fcrde sich das pal\u00e4stinensische Volk gegen die Besatzung wehren. Den Terroranschlag der Hamas erw\u00e4hnt sie nicht. </p><p>Rachdans Radikalit\u00e4t wird deutlich, wenn man sich durch ihren Instagram-Account klickt. In ihrer Bio steht der in Deutschland verbotene Slogan \u00abFrom the River to the Sea\u00bb. Rachdan f\u00e4llt auf mit Holocaust-Verharmlosung und Antisemitismus, ausserdem mit Terror-Sympathien und propagandistischen Ansprachen. Erst k\u00fcrzlich postete sie ein Foto von Leila Khaled, Mitglied der Terrororganisation PFLP, die mit 25 Jahren ein Flugzeug entf\u00fchrte. \u00abInspirierend\u00bb findet Rachdan diese Frau.</p><p>Ob Thunberg Rachdans Positionen teilt, ist unklar. Dennoch f\u00e4llt Thunberg nicht zum ersten Mal mit einer deutlichen Positionierung gegen Israel und f\u00fcr Pal\u00e4stina auf. Bereits am 20. Oktober ver\u00f6ffentlichte die Aktivistin auf ihrem X-Account ein Bild, das sie mit Plakaten zeigt, die eine \u00abBefreiung Pal\u00e4stinas\u00bb fordern. Auf dem Schild, das Thunberg in den H\u00e4nden h\u00e4lt, steht \u00abStand with Gaza\u00bb. Auf die Opfer des Angriffs der Hamas vom 7. Oktober ging sie nicht ein.</p><p>Christina Lopinski</p><p>Greta Thunberg (r.) mit Sara Rachdan in Amsterdam. Foto: Imago</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DERBND-8205127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DERBND2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MJ-SCX1-JC4Y-S3JN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">475583</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"422\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tamedia Espace AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Der Bund</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"24702\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"13\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Montag 13 November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"82\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001421</classCode><className>PROTESTE &amp; DEMONSTRATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>STX001710</classCode><className>TERRORISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001814</classCode><className>KRIEG &amp; KRIEGERISCHE AUSEINANDERSETZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUWZ</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE BEFREIUNGSORGANISATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009XVW</classCode><className>ZWEITER WELTKRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000D0T5</classCode><className>TERRORANSCHL\u00c4GE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A47D</classCode><className>HOLOCAUST</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Der Bund"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MS-40J1-DY4B-Y2JF-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbtt20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TOGTBL-issuetbtt20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TOGTBL2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MS-40J1-DY4B-Y2JF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">369263</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Toggenburger Tagblatt</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"2364\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Toggenburger Tagblatt"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MS-0M61-JBN9-727Y-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueozhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OBZEIT-issueozhp20231115article00000324885884</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OBZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MS-0M61-JBN9-727Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470953</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Obwaldner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16560\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Obwaldner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-YFC1-DY4B-Y18Y-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuezzhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ZUZEIT-issuezzhp20231115article00000324885884</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ZUZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-YFC1-DY4B-Y18Y-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470910</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Zuger Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16562\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Zuger Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-XP71-JBN9-70B4-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbwv20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WLZEIT-issuetbwv20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WLZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-XP71-JBN9-70B4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">439296</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Wiler Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59165\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Wiler Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-WXS1-JBN9-7489-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuelzhb20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LUZEIT-issuelzhb20231115article00000324885884</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LUZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-WXS1-JBN9-7489-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470909</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Luzerner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16558\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Luzerner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-XW41-JBN9-70YK-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbat20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">APPZTG-issuetbat20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">APPZTG2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-XW41-JBN9-70YK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">369260</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Appenzeller Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"2363\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Appenzeller Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-XF71-DY4B-Y0MN-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbrt20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">RHEINT-issuetbrt20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">RHEINT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-XF71-DY4B-Y0MN-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">439310</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Rheintaler</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59168\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Rheintaler"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MS-5W01-JBN9-73HT-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbtg20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAGKTR-issuetbtg20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAGKTR2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MS-5W01-JBN9-73HT-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">369256</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Tagblatt f\u00fcr den Kanton Thurgau</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"2362\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GS064</classCode><className>THURGAU, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Tagblatt f\u00fcr den Kanton Thurgau"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-X8V1-JBN9-74XP-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuenzhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NIZEIT-issuenzhp20231115article00000324885884</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NIZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-X8V1-JBN9-74XP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470951</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Nidwaldner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16559\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GS058</classCode><className>NIDWALDEN, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Nidwaldner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MS-45V1-JBN9-72W8-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuetbsg20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">STGAST-issuetbsg20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">STGAST2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MS-45V1-JBN9-72W8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">369209</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>St.Galler Tagblatt (Stammausgabe)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"2360\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "St.Galler Tagblatt (Stammausgabe)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MS-0PC1-DY4B-Y1W2-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuebuhp20231115page00000014985862\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BOURSC-issuebuhp20231115article00000324886340</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BOURSC2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MS-0PC1-DY4B-Y1W2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470957</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Bote der Urschweiz</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16563\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Bote der Urschweiz"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-YJ11-JBN9-71M0-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p>Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p>Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p>So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issueuzhp20231115page00000014985783\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">URZEIT-issueuzhp20231115article00000324885884</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">URZEIT2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-YJ11-JBN9-71M0-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">470955</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 CH Regionalmedien AG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Urner Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"16561\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Urner Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:69MR-W6S1-DY4B-Y00T-00000-00</id><title>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</title><published>2023-11-15T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:34Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>INTERNATIONAL</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie antisemitisch ist Greta Thunbergs Klimabewegung?</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Propal\u00e4stinensische \u00c4usserungen der schwedischen Aktivistin sorgen f\u00fcr Emp\u00f6rung, doch \u00fcberraschend sind sie nicht.</p><p nitf:lede=\"true\">Hansj\u00f6rg Friedrich M\u00fcller, Berlin</p><p nitf:lede=\"true\">Will man das Gute sehen, k\u00f6nnte man davon sprechen, dass die Ereignisse des 7. Oktober einige in Europa aufger\u00fcttelt haben: Manche, die linken und muslimischen Antisemitismus bislang geleugnet oder kleingeredet hatten, haben das Problem seit der Terrorattacke der Hamas auf Israel erkannt. Befremdlich wirkt allerdings der Mangel an Selbstkritik, der verschiedentlich erkennbar wird. Dazu geh\u00f6rt auch, so zu tun, als w\u00fcrden bestimmte Formen des Judenhasses erst jetzt sichtbar. </p><p nitf:lede=\"true\">So fand etwa ein Kommentator im deutschen \u00abSpiegel\u00bb angesichts antiisraelischer \u00c4usserungen aus der Klimabewegung \u00abFridays for Future\u00bb (FFF) zu einem halbwegs originellen Vergleich: \u00abEs ist ungef\u00e4hr so, als w\u00fcrde Lego pl\u00f6tzlich Handgranaten herstellen. Man m\u00f6chte nat\u00fcrlich noch immer etwas Lustiges von Lego kaufen, hat dann aber leider Handgranaten im Kinderzimmer herumkullern\u00bb, schrieb er.</p><h>Einige fordern seit Jahren einen Boykott gegen Israel</h><p>Irritierend war daran vor allem das Wort \u00abpl\u00f6tzlich\u00bb: FFF-Aktivisten fallen seit Jahren durch antiisraelische Positionen auf; nur l\u00e4sst sich das Problem vor dem Hintergrund der neuesten Ereignisse im Nahen Osten nicht mehr ignorieren. J\u00fcngst wurde es in Amsterdam sichtbar, wo sich am Sonntag mehrere zehntausend Demonstranten versammelten. Greta Thunberg, die bekannteste Figur der Klimabewegung, trug dort ein Pal\u00e4stinensertuch und sprach von der Pflicht, \u00abauf die Stimmen jener zu h\u00f6ren, die unterdr\u00fcckt sind und f\u00fcr Frieden und Gerechtigkeit k\u00e4mpfen\u00bb. Wenig sp\u00e4ter gab die zwanzigj\u00e4hrige Schwedin das Mikrofon an eine Frau weiter, die behauptete, \u00adIsrael begehe in ihrem Land einen V\u00f6lkermord, indem es etwa gezielt Spit\u00e4ler angreife. Thunberg und andere skandierten: \u00abNo climate justice on occupied land\u00bb, \u00abkeine Klimagerechtigkeit auf besetztem Land\u00bb. Der Begriff \u00abKlimagerechtigkeit\u00bb ist f\u00fcr manche Aktivisten an die Stelle des Begriffs \u00abKlimaschutz\u00bb getreten. So wird die Klimafrage zum Aspekt eines globalen Nord-S\u00fcd-Konflikts, in dem schlichtere Gem\u00fcter den Pal\u00e4stinensern pauschal die Opfer- und den Israelis die T\u00e4terrolle zuweisen. </p><h>Die deutschen Aktivisten erscheinen ratlos</h><p>Dass Thunberg und andere Angeh\u00f6rige der Bewegung so denken, ist seit Jahren bekannt: Vereinzelte Pal\u00e4stinafahnen sah man auf den Kundgebungen seit langem. Im Fr\u00fchjahr 2021 wurde auf dem internationalen \u00adInstagram-Account von FFF die Berichterstattung Mohammed El-Kurds \u00fcber den Nahost-Konflikt empfohlen, eines pal\u00e4stinensischst\u00e4mmigen Aktivisten, der sich damals eine dritte Intifada herbeiw\u00fcnschte, also einen weiteren gewaltsamen Aufstand gegen Israel.</p><p>Einzelne FFF-Angeh\u00f6rige warben schon damals f\u00fcr die BDS-Bewegung, die f\u00fcr einen wirtschaftlichen, kulturellen und politischen Boykott des \u00adj\u00fcdischen Staates eintritt, solidarisierten sich mit den \u00abM\u00e4rtyrern\u00bb der Hamas oder geisselten israelischen \u00abKolonialismus\u00bb. Greta Thunberg selbst verbreitete einen Beitrag der kanadischen Aktivistin Naomi Klein, einer der prominentesten BDS-Unterst\u00fctzerinnen. </p><p>Den deutschen FFF-Zweig stellt all dies vor besondere Probleme, denn die Sensibilit\u00e4t f\u00fcr judenfeindliche Aussagen ist in der Bundesrepublik aus historischen Gr\u00fcnden gr\u00f6sser als anderswo. Im Mai 2021 sagten Angeh\u00f6rige der deutschen Klimabewegung der Zeitung \u00abDie Welt\u00bb, sie seien von antisemitischen \u00c4usserungen internationaler FFF-Vertreter \u00abkalt erwischt worden\u00bb und w\u00fcssten noch nicht, wie sie damit umgehen sollten. Heute, zweieinhalb Jahre sp\u00e4ter, scheinen sie noch immer ratlos zu sein. Von judenfeindlichen \u00c4usserungen haben sich die deutschen Aktivisten zwar schon 2021 distanziert, doch innerhalb der internationalen FFF-Bewegung blieben sie damit allein. Nun w\u00e4chst die Zahl der Stimmen, die von Luisa Neubauer, der offizi\u00f6sen Anf\u00fchrerin des deutschen FFF-Zweigs, einen Bruch mit Thunberg fordern.</p><p>Viel mehr als eine Umbenennung w\u00e4re daf\u00fcr nicht notwendig, denn eine zentrale, weltweit operierende FFF-Organisation gibt es nicht. Vorerst aber z\u00f6gert Luisa Neubauer: Das Label \u00abFridays for Future\u00bb ist nun einmal eingef\u00fchrt, ein neuer Name m\u00fcsste sich erst noch durchsetzen. </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"issuewohb20231115page00000014983336\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"2360\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WERDOB-issuewohb20231115article00000324885334</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WERDOB2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:69MR-W6S1-DY4B-Y00T-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">439301</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-11-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"702\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Tagblatt Medien Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>Werdenberger Obertoggenburger</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59166\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"15\" month=\"11\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 15.November 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"84\"><className>EUROPEAN UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DHV1</classCode><className>ANTISEMITISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DA0C</classCode><className>RASSISMUS &amp; FREMDENFEINDLICHKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CUUD</classCode><className>HAMAS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FAF</classCode><className>TERRORORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSP9</classCode><className>2023 ISRAEL-GAZA-KRIEG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001456</classCode><className>AUFST\u00c4NDE &amp; REBELLIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009S69</classCode><className>V\u00d6LKERMORD</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000A4LH</classCode><className>ISRAELISCH-PAL\u00c4STINENSISCHE KONFLIKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000203</classCode><className>BOYKOTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DRDX</classCode><className>NEGATIVE SONSTIGE NACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>STX000430</classCode><className>VERBRECHEN GEGEN DIE MENSCHLICHKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>GX230</classCode><className>AMSTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR132</classCode><className>NAHER OSTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC333</classCode><className>ISRAEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC326</classCode><className>SCHWEDEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC701</classCode><className>PAL\u00c4STINENSISCHE AUTONOMIEGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Werdenberger Obertoggenburger"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67BX-63T1-DY2J-0266-00000-00</id><title>Protestations \u00e0 Gen\u00e8ve: Des activistes d\u00e9noncent le soutien de Pictet au charbon</title><published>2023-01-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-15T22:45:33Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"fr\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Protestations \u00e0 Gen\u00e8ve: Des activistes d\u00e9noncent le soutien de Pictet au charbon</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Une dizaine de manifestants ont marqu\u00e9 leur d\u00e9saccord avec les investissements de la banque dans la multinationale allemande RWE qui exploite la mine \u00e0 L\u00fctzerath.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">|||Protestations \u00e0 Gen\u00e8ve - Des activistes d\u00e9noncent le soutien de Pictet au charbonDes activistes du collectif Break Free, Gr\u00e8ve du Climat et Collectif Climate Justice, ont d\u00e9pos\u00e9 du charbon devant les bureaux de la Banque Pictet, en solidarit\u00e9 envers Luetzerath en Allemagne.KEYSTONE\u00c0 Gen\u00e8ve, une dizaine d'activistes du climat ont d\u00e9vers\u00e9 250 kilos de charbon devant l'entr\u00e9e de Pictet jeudi \u00e0 midi. Ils d\u00e9noncent les investissements de la banque dans la multinationale allemande RWE qui exploite la mine \u00e0 L\u00fctzerath.Des actions similaires, men\u00e9es par Breakfree Suisse, Climate justice et la Gr\u00e8ve du climat, ont eu lieu au m\u00eame moment devant les bureaux de Pictet \u00e0 Lausanne et \u00e0 B\u00e2le. Selon les militants, la banque investit 720 millions de dollars dans RWE par l'interm\u00e9diaire de son fonds vert. </p><p>Elle est ainsi le premier investisseur suisse et le quatri\u00e8me investisseur mondial du groupe \u00e9nerg\u00e9tique allemand.\u00abPictet charbonne contre le climat\u00bb, pouvait-on lire sur la banderole d\u00e9ploy\u00e9e \u00e0 Gen\u00e8ve. \u00abPictet, Credit suisse, tous complices\u00bb, \u00abPas de futur sans nature\u00bb et \u00abPictet, on ne te laisse pas en paix\u00bb ont scand\u00e9 les militants, tandis que le conducteur d'une voiture de luxe s'arr\u00eatait pour prendre une photographie.Appel\u00e9e par la banque, la police \u00e9tait sur place cinq minutes apr\u00e8s le d\u00e9but de l'action qui a dur\u00e9 dix minutes. Personne n'a \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9. Les militants sont partis en laissant le tas de charbon dans lequel ils ont plant\u00e9 des pancartes.D\u00e9sastre environnementalOccup\u00e9 par des militants \u00e9cologistes, le hameau de L\u00fctzerath, \u00e0 l'ouest de l'Allemagne, vient d'\u00eatre \u00e9vacu\u00e9 pour permettre l'extension de la plus grande mine de lignite \u00e0 ciel ouvert du pays par RWE. Samedi, il a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre d'une manifestation qui a r\u00e9uni des milliers de personnes venues protester contre le d\u00e9sastre environnemental que repr\u00e9sente l'exploitation fossile.Pictet fait partie de Glasgow Financial Alliance for Net Zero, la coalition d'institutions financi\u00e8res engag\u00e9es pour la transition de l'\u00e9conomie mondiale vers des \u00e9missions nettes nulles, ont rappel\u00e9 les collectifs jeudi. Ils lui demandent de voter contre toute politique d'expansion aux prochaines assembl\u00e9es des firmes fossiles dont elle est actionnaire.ATSVous avez trouv\u00e9 une erreur?Actualit\u00e9 La r\u00e9daction vous propose D'autres articles de cette rubrique </p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TDGCH-httpswwwtdgchdesactivistesdenoncentlesoutiendepictetaucharbon665838333494</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TDGCH2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67BX-63T1-DY2J-0266-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">378639</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-01-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"387\"/><timeReceived>4:22 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Copyright YYYY Tamedia AG Alle Rechte Vorbehalten tous droits r\u00e9serv\u00e9s</copyright><publicationName>La Tribune de Geneve Web (www.tdg.ch)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"15136\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"01\" year=\"2023\"><dateText>jeudi 19 janvier 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Publication internet</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>FRENCH</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>FRAN\u00c7AIS</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0001X99</classCode><className>CREDIT SUISSE GROUP AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS522110 COMMERCIAL BANKING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS523940 PORTFOLIO MANAGEMENT AND INVESTMENT ADVICE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS551111 OFFICES OF BANK HOLDING COMPANIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"58\"><className>CS (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>CSGN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Ma commune</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001421</classCode><className>MANIFESTATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>ENTREPRISE MULTINATIONALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000624</classCode><className>MONDIALISATION DE L'ENTREPRISE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001940</classCode><className>ENVIRONNEMENT &amp; RESSOURCE NATURELLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000072</classCode><className>ALLIANCE &amp; PARTENARIAT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>FINANCEMENT VERT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000653</classCode><className>INVESTISSEMENT \u00c9THIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUUE</classCode><className>\u00c9COTERRORISME</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>ENVIRONNEMENTALISME</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N523110EC</classCode><className>BANQUE D'INVESTISSEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N522110DC</classCode><className>BANQUE COMMERCIALE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>INVESTISSEMENT DURABLE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>FINANCEMENT VERT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000653</classCode><className>INVESTISSEMENT \u00c9THIQUE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008X7V</classCode><className>MINE &amp; MINIER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009RX6</classCode><className>PAYSAGE FINANCIER &amp; BANCAIRE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001794</classCode><className>CIRCULATION DES V\u00c9HICULES</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>STX001221</classCode><className>\u00c9NERGIE NUCL\u00c9AIRE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX0008Z2D</classCode><className>LAUSANNE, SUISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>GX418</classCode><className>B\u00c2LE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX452</classCode><className>GEN\u00c8VE, SUISSE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC318</classCode><className>ALLEMAGNE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>GR152</classCode><className>EUROPE DE L'OUEST</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPE</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC676</classCode><className>\u00c9COSSE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "La Tribune de Geneve Web (www.tdg.ch)"
    }
]