[
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:676H-VS31-JC2W-545C-00000-00</id><title>Die Zukunft beginnt heute</title><published>2022-12-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die Zukunft beginnt heute</nitf:hl1><nitf:hl2>\u00dcber Natur k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften radikal neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die Mehrheit der Menschen lebt in St\u00e4dten. Faktoren wie Arbeit, Wohnraum und soziale Beziehungen pr\u00e4gen die Lebensqualit\u00e4t. Natur spielte \u00fcber lange Zeit bestenfalls eine untergeordnete Rolle. Als Folge erlebten sich St\u00e4dte als verletzlich und unvorbereitet, die zunehmende Nachfrage nach mehr Lebensqualit\u00e4t zu beantworten.</p><p>Lange hat man nicht nur die Stadtentwicklung, sondern vor allem auch die hieraus resultierenden Probleme Raum-, Stadt- und Verkehrsplanern \u00fcberlassen. Heute ist mehr denn je auch der Landschaftsarchitekt gefragt. Denn nur \u00fcber die Natur und ihren \u201eFreir\u00e4umen\u201c k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</p><p>Die Gewinnung von Freir\u00e4umen wird zu einer Zukunftsaufgabe. Eine Zeitwende steht an, in der D\u00e4cher gr\u00fcne Landschaften bilden, der Boden aufgebrochen wird und unter- wie \u00fcberirdisch neue Fl\u00e4chen gestaltet werden k\u00f6nnen. Dass es geht und wie es geht, haben uns die drei Architekturb\u00fcros am Beispiel der Corneliusstra\u00dfe gezeigt. Klimaschutz, Mobilit\u00e4t, Energie beginnt in unseren H\u00e4usern und l\u00e4sst sich \u00fcber einen intelligenten, Ressourcen schonenden Umbau und in Teilen R\u00fcckbau im st\u00e4ndigen Wandel erreichen. Die gesunde, resiliente Stadt f\u00e4ngt in den Stra\u00dfen, auf D\u00e4chern und Pl\u00e4tzen, in unseren Parkanlagen und in Wohnvierteln an. Sie ist bed\u00fcrfnisorientiert und auf Gemeinwohl ausgerichtet. Es geht wieder um uns, um uns Menschen, die Orte und R\u00e4ume zum Atmen und zum Leben im Alltag einfordern.</p><p>Dementsprechend sind Freiraum und bebaute Strukturen keine Gegens\u00e4tze, sondern vielfach und holistisch miteinander verbunden. Sichtachsen und Wegf\u00fchrungen k\u00f6nnen zwischen den materiellen und manchmal immateriellen Kontexten, die in urbanen R\u00e4umen aufeinander treffen, vermitteln. F\u00fcr unsere St\u00e4dte hei\u00dft das: Agieren im Bestand eines Beziehungsgef\u00fcges baulicher, r\u00e4umlicher, sozialer und wirtschaftlicher Bindungen. Vielfalt tritt an Stelle von Uniformit\u00e4t. So wird zum Beispiel eine Stra\u00dfe nicht l\u00e4nger als Line, als Verkehrsachse verstanden, sondern als ein mit unterschiedlichen Aufgaben durchmischter \u00f6ffentlicher Raum.</p><p>Wir brauchen Schattenfl\u00e4chen, gr\u00fcne Lungen und Regeng\u00e4rten, in die Wasser abflie\u00dft und die uns vor \u00dcberflutungen bewahren. Zudem absorbieren B\u00e4ume, Pflanzen und unversiegelter Boden Kohlenstoffdioxid. \u201eNature-based Solutions\u201c (NBS) nennt die Europ\u00e4ische Union das. Naturbasierte L\u00f6sungen sind der Schl\u00fcssel zur Wiederherstellung von st\u00e4dtischen \u00d6kosystemen und bieten gleichzeitig weitere Vorteile wie Klimaregulierung und soziales Wohlergehen, die dank datengesteuerter Landschaftsans\u00e4tze gemessen werden k\u00f6nnen. Klimaschutz und NBS m\u00fcssen in den St\u00e4dten eine Heimat bekommen, damit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich mit ihnen identifizieren k\u00f6nnen.</p><p>Die Stadt, die Innenstadt ist nicht tot. In gr\u00fcnen Vernetzungen findet sie sich wieder und lebt ausgehend von den Freir\u00e4umen auf. Die Zukunft beginnt heute und f\u00e4ngt vor unser Haust\u00fcr an. Mit der Fortschrittswerkstatt haben wir uns auf den Weg gemacht, ein erstes Etappenziel ist erreicht, weitere Schritte hin zu einer sukzessiven und partizipativen Umsetzung werden folgen.</p><p>Andreas Kipar, Landschaftsarchitekt und Stadtplaner, ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter des Beratungs- und Planungsunternehmens LAND mit Niederlassungen in Mailand, D\u00fcsseldorf und Lugano.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">RHPODU-151618955</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">RHPODU2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:676H-VS31-JC2W-545C-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">322400</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"553\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Rheinische Post Verlagsgesellschaft mbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Rheinische Post</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"48226\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>Rheinische Post Xanten</edition><publicationDate day=\"30\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>Freitag 30. Dezember 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000297</classCode><className>ST\u00c4DTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>\u00d6KOSYSTEMSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001778</classCode><className>STADTENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE UNION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009GKI</classCode><className>RAUMPLANUNG &amp; FL\u00c4CHENNUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX402</classCode><className>D\u00dcSSELDORF, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Rheinische Post"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:676H-VR11-JC2W-50FG-00000-00</id><title>Die Zukunft beginnt heute</title><published>2022-12-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die Zukunft beginnt heute</nitf:hl1><nitf:hl2>\u00dcber Natur k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften radikal neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die Mehrheit der Menschen lebt in St\u00e4dten. Faktoren wie Arbeit, Wohnraum und soziale Beziehungen pr\u00e4gen die Lebensqualit\u00e4t. Natur spielte \u00fcber lange Zeit bestenfalls eine untergeordnete Rolle. Als Folge erlebten sich St\u00e4dte als verletzlich und unvorbereitet, die zunehmende Nachfrage nach mehr Lebensqualit\u00e4t zu beantworten.</p><p>Lange hat man nicht nur die Stadtentwicklung, sondern vor allem auch die hieraus resultierenden Probleme Raum-, Stadt- und Verkehrsplanern \u00fcberlassen. Heute ist mehr denn je auch der Landschaftsarchitekt gefragt. Denn nur \u00fcber die Natur und ihren \u201eFreir\u00e4umen\u201c k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</p><p>Die Gewinnung von Freir\u00e4umen wird zu einer Zukunftsaufgabe. Eine Zeitwende steht an, in der D\u00e4cher gr\u00fcne Landschaften bilden, der Boden aufgebrochen wird und unter- wie \u00fcberirdisch neue Fl\u00e4chen gestaltet werden k\u00f6nnen. Dass es geht und wie es geht, haben uns die drei Architekturb\u00fcros am Beispiel der Corneliusstra\u00dfe gezeigt. Klimaschutz, Mobilit\u00e4t, Energie beginnt in unseren H\u00e4usern und l\u00e4sst sich \u00fcber einen intelligenten, Ressourcen schonenden Umbau und in Teilen R\u00fcckbau im st\u00e4ndigen Wandel erreichen. Die gesunde, resiliente Stadt f\u00e4ngt in den Stra\u00dfen, auf D\u00e4chern und Pl\u00e4tzen, in unseren Parkanlagen und in Wohnvierteln an. Sie ist bed\u00fcrfnisorientiert und auf Gemeinwohl ausgerichtet. Es geht wieder um uns, um uns Menschen, die Orte und R\u00e4ume zum Atmen und zum Leben im Alltag einfordern.</p><p>Dementsprechend sind Freiraum und bebaute Strukturen keine Gegens\u00e4tze, sondern vielfach und holistisch miteinander verbunden. Sichtachsen und Wegf\u00fchrungen k\u00f6nnen zwischen den materiellen und manchmal immateriellen Kontexten, die in urbanen R\u00e4umen aufeinander treffen, vermitteln. F\u00fcr unsere St\u00e4dte hei\u00dft das: Agieren im Bestand eines Beziehungsgef\u00fcges baulicher, r\u00e4umlicher, sozialer und wirtschaftlicher Bindungen. Vielfalt tritt an Stelle von Uniformit\u00e4t. So wird zum Beispiel eine Stra\u00dfe nicht l\u00e4nger als Line, als Verkehrsachse verstanden, sondern als ein mit unterschiedlichen Aufgaben durchmischter \u00f6ffentlicher Raum.</p><p>Wir brauchen Schattenfl\u00e4chen, gr\u00fcne Lungen und Regeng\u00e4rten, in die Wasser abflie\u00dft und die uns vor \u00dcberflutungen bewahren. Zudem absorbieren B\u00e4ume, Pflanzen und unversiegelter Boden Kohlenstoffdioxid. \u201eNature-based Solutions\u201c (NBS) nennt die Europ\u00e4ische Union das. Naturbasierte L\u00f6sungen sind der Schl\u00fcssel zur Wiederherstellung von st\u00e4dtischen \u00d6kosystemen und bieten gleichzeitig weitere Vorteile wie Klimaregulierung und soziales Wohlergehen, die dank datengesteuerter Landschaftsans\u00e4tze gemessen werden k\u00f6nnen. Klimaschutz und NBS m\u00fcssen in den St\u00e4dten eine Heimat bekommen, damit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich mit ihnen identifizieren k\u00f6nnen.</p><p>Die Stadt, die Innenstadt ist nicht tot. In gr\u00fcnen Vernetzungen findet sie sich wieder und lebt ausgehend von den Freir\u00e4umen auf. Die Zukunft beginnt heute und f\u00e4ngt vor unser Haust\u00fcr an. Mit der Fortschrittswerkstatt haben wir uns auf den Weg gemacht, ein erstes Etappenziel ist erreicht, weitere Schritte hin zu einer sukzessiven und partizipativen Umsetzung werden folgen.</p><p>Andreas Kipar, Landschaftsarchitekt und Stadtplaner, ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter des Beratungs- und Planungsunternehmens LAND mit Niederlassungen in Mailand, D\u00fcsseldorf und Lugano.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BERGMO-151618955</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BERGMO2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:676H-VR11-JC2W-50FG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">427088</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"553\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Rheinische Post Verlagsgesellschaft mbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Bergische Morgenpost</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"25633\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>Bergische Morgenpost Wermelskirchen</edition><publicationDate day=\"30\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>Freitag 30. Dezember 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000297</classCode><className>ST\u00c4DTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>\u00d6KOSYSTEMSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001778</classCode><className>STADTENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE UNION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009GKI</classCode><className>RAUMPLANUNG &amp; FL\u00c4CHENNUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX402</classCode><className>D\u00dcSSELDORF, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Bergische Morgenpost"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:676H-VR11-JC2W-5228-00000-00</id><title>Die Zukunft beginnt heute</title><published>2022-12-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>S. 32</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die Zukunft beginnt heute</nitf:hl1><nitf:hl2>\u00dcber Natur k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften radikal neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die Mehrheit der Menschen lebt in St\u00e4dten. Faktoren wie Arbeit, Wohnraum und soziale Beziehungen pr\u00e4gen die Lebensqualit\u00e4t. Natur spielte \u00fcber lange Zeit bestenfalls eine untergeordnete Rolle. Als Folge erlebten sich St\u00e4dte als verletzlich und unvorbereitet, die zunehmende Nachfrage nach mehr Lebensqualit\u00e4t zu beantworten.</p><p>Lange hat man nicht nur die Stadtentwicklung, sondern vor allem auch die hieraus resultierenden Probleme Raum-, Stadt- und Verkehrsplanern \u00fcberlassen. Heute ist mehr denn je auch der Landschaftsarchitekt gefragt. Denn nur \u00fcber die Natur und ihren \u201eFreir\u00e4umen\u201c k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</p><p>Die Gewinnung von Freir\u00e4umen wird zu einer Zukunftsaufgabe. Eine Zeitwende steht an, in der D\u00e4cher gr\u00fcne Landschaften bilden, der Boden aufgebrochen wird und unter- wie \u00fcberirdisch neue Fl\u00e4chen gestaltet werden k\u00f6nnen. Dass es geht und wie es geht, haben uns die drei Architekturb\u00fcros am Beispiel der Corneliusstra\u00dfe gezeigt. Klimaschutz, Mobilit\u00e4t, Energie beginnt in unseren H\u00e4usern und l\u00e4sst sich \u00fcber einen intelligenten, Ressourcen schonenden Umbau und in Teilen R\u00fcckbau im st\u00e4ndigen Wandel erreichen. Die gesunde, resiliente Stadt f\u00e4ngt in den Stra\u00dfen, auf D\u00e4chern und Pl\u00e4tzen, in unseren Parkanlagen und in Wohnvierteln an. Sie ist bed\u00fcrfnisorientiert und auf Gemeinwohl ausgerichtet. Es geht wieder um uns, um uns Menschen, die Orte und R\u00e4ume zum Atmen und zum Leben im Alltag einfordern.</p><p>Dementsprechend sind Freiraum und bebaute Strukturen keine Gegens\u00e4tze, sondern vielfach und holistisch miteinander verbunden. Sichtachsen und Wegf\u00fchrungen k\u00f6nnen zwischen den materiellen und manchmal immateriellen Kontexten, die in urbanen R\u00e4umen aufeinander treffen, vermitteln. F\u00fcr unsere St\u00e4dte hei\u00dft das: Agieren im Bestand eines Beziehungsgef\u00fcges baulicher, r\u00e4umlicher, sozialer und wirtschaftlicher Bindungen. Vielfalt tritt an Stelle von Uniformit\u00e4t. So wird zum Beispiel eine Stra\u00dfe nicht l\u00e4nger als Line, als Verkehrsachse verstanden, sondern als ein mit unterschiedlichen Aufgaben durchmischter \u00f6ffentlicher Raum.</p><p>Wir brauchen Schattenfl\u00e4chen, gr\u00fcne Lungen und Regeng\u00e4rten, in die Wasser abflie\u00dft und die uns vor \u00dcberflutungen bewahren. Zudem absorbieren B\u00e4ume, Pflanzen und unversiegelter Boden Kohlenstoffdioxid. \u201eNature-based Solutions\u201c (NBS) nennt die Europ\u00e4ische Union das. Naturbasierte L\u00f6sungen sind der Schl\u00fcssel zur Wiederherstellung von st\u00e4dtischen \u00d6kosystemen und bieten gleichzeitig weitere Vorteile wie Klimaregulierung und soziales Wohlergehen, die dank datengesteuerter Landschaftsans\u00e4tze gemessen werden k\u00f6nnen. Klimaschutz und NBS m\u00fcssen in den St\u00e4dten eine Heimat bekommen, damit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich mit ihnen identifizieren k\u00f6nnen.</p><p>Die Stadt, die Innenstadt ist nicht tot. In gr\u00fcnen Vernetzungen findet sie sich wieder und lebt ausgehend von den Freir\u00e4umen auf. Die Zukunft beginnt heute und f\u00e4ngt vor unser Haust\u00fcr an. Mit der Fortschrittswerkstatt haben wir uns auf den Weg gemacht, ein erstes Etappenziel ist erreicht, weitere Schritte hin zu einer sukzessiven und partizipativen Umsetzung werden folgen.</p><p>Andreas Kipar, Landschaftsarchitekt und Stadtplaner, ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter des Beratungs- und Planungsunternehmens LAND mit Niederlassungen in Mailand, D\u00fcsseldorf und Lugano.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">RHPODU-RPDD151618955</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">RHPODU2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:676H-VR11-JC2W-5228-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">322400</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"553\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Rheinische Post Verlagsgesellschaft mbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Rheinische Post</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"48226\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>Rheinische Post D\u00fcsseldorf-Mitte/West</edition><publicationDate day=\"30\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>Freitag 30. Dezember 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000297</classCode><className>ST\u00c4DTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>\u00d6KOSYSTEMSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001778</classCode><className>STADTENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE UNION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009GKI</classCode><className>RAUMPLANUNG &amp; FL\u00c4CHENNUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX402</classCode><className>D\u00dcSSELDORF, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Rheinische Post"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:676H-VR11-JC2W-518N-00000-00</id><title>Die Zukunft beginnt heute</title><published>2022-12-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>S. 36</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die Zukunft beginnt heute</nitf:hl1><nitf:hl2>\u00dcber Natur k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften radikal neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die Mehrheit der Menschen lebt in St\u00e4dten. Faktoren wie Arbeit, Wohnraum und soziale Beziehungen pr\u00e4gen die Lebensqualit\u00e4t. Natur spielte \u00fcber lange Zeit bestenfalls eine untergeordnete Rolle. Als Folge erlebten sich St\u00e4dte als verletzlich und unvorbereitet, die zunehmende Nachfrage nach mehr Lebensqualit\u00e4t zu beantworten.</p><p>Lange hat man nicht nur die Stadtentwicklung, sondern vor allem auch die hieraus resultierenden Probleme Raum-, Stadt- und Verkehrsplanern \u00fcberlassen. Heute ist mehr denn je auch der Landschaftsarchitekt gefragt. Denn nur \u00fcber die Natur und ihren \u201eFreir\u00e4umen\u201c k\u00f6nnen wir Stadtr\u00e4ume als urbane Landschaften neu denken, die vom Menschen und seinen Bed\u00fcrfnissen ausgehen.</p><p>Die Gewinnung von Freir\u00e4umen wird zu einer Zukunftsaufgabe. Eine Zeitwende steht an, in der D\u00e4cher gr\u00fcne Landschaften bilden, der Boden aufgebrochen wird und unter- wie \u00fcberirdisch neue Fl\u00e4chen gestaltet werden k\u00f6nnen. Dass es geht und wie es geht, haben uns die drei Architekturb\u00fcros am Beispiel der Corneliusstra\u00dfe gezeigt. Klimaschutz, Mobilit\u00e4t, Energie beginnt in unseren H\u00e4usern und l\u00e4sst sich \u00fcber einen intelligenten, Ressourcen schonenden Umbau und in Teilen R\u00fcckbau im st\u00e4ndigen Wandel erreichen. Die gesunde, resiliente Stadt f\u00e4ngt in den Stra\u00dfen, auf D\u00e4chern und Pl\u00e4tzen, in unseren Parkanlagen und in Wohnvierteln an. Sie ist bed\u00fcrfnisorientiert und auf Gemeinwohl ausgerichtet. Es geht wieder um uns, um uns Menschen, die Orte und R\u00e4ume zum Atmen und zum Leben im Alltag einfordern.</p><p>Dementsprechend sind Freiraum und bebaute Strukturen keine Gegens\u00e4tze, sondern vielfach und holistisch miteinander verbunden. Sichtachsen und Wegf\u00fchrungen k\u00f6nnen zwischen den materiellen und manchmal immateriellen Kontexten, die in urbanen R\u00e4umen aufeinander treffen, vermitteln. F\u00fcr unsere St\u00e4dte hei\u00dft das: Agieren im Bestand eines Beziehungsgef\u00fcges baulicher, r\u00e4umlicher, sozialer und wirtschaftlicher Bindungen. Vielfalt tritt an Stelle von Uniformit\u00e4t. So wird zum Beispiel eine Stra\u00dfe nicht l\u00e4nger als Line, als Verkehrsachse verstanden, sondern als ein mit unterschiedlichen Aufgaben durchmischter \u00f6ffentlicher Raum.</p><p>Wir brauchen Schattenfl\u00e4chen, gr\u00fcne Lungen und Regeng\u00e4rten, in die Wasser abflie\u00dft und die uns vor \u00dcberflutungen bewahren. Zudem absorbieren B\u00e4ume, Pflanzen und unversiegelter Boden Kohlenstoffdioxid. \u201eNature-based Solutions\u201c (NBS) nennt die Europ\u00e4ische Union das. Naturbasierte L\u00f6sungen sind der Schl\u00fcssel zur Wiederherstellung von st\u00e4dtischen \u00d6kosystemen und bieten gleichzeitig weitere Vorteile wie Klimaregulierung und soziales Wohlergehen, die dank datengesteuerter Landschaftsans\u00e4tze gemessen werden k\u00f6nnen. Klimaschutz und NBS m\u00fcssen in den St\u00e4dten eine Heimat bekommen, damit B\u00fcrgerinnen und B\u00fcrger sich mit ihnen identifizieren k\u00f6nnen.</p><p>Die Stadt, die Innenstadt ist nicht tot. In gr\u00fcnen Vernetzungen findet sie sich wieder und lebt ausgehend von den Freir\u00e4umen auf. Die Zukunft beginnt heute und f\u00e4ngt vor unser Haust\u00fcr an. Mit der Fortschrittswerkstatt haben wir uns auf den Weg gemacht, ein erstes Etappenziel ist erreicht, weitere Schritte hin zu einer sukzessiven und partizipativen Umsetzung werden folgen.</p><p>Andreas Kipar, Landschaftsarchitekt und Stadtplaner, ist Gesch\u00e4ftsf\u00fchrender Gesellschafter des Beratungs- und Planungsunternehmens LAND mit Niederlassungen in Mailand, D\u00fcsseldorf und Lugano.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NEUGZE-151618955</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NEUGZE2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:676H-VR11-JC2W-518N-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">427089</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"553\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Rheinische Post Verlagsgesellschaft mbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Neuss Grevenbroicher Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"25785\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>Neu\u00df-Grevenbroicher Zeitung Neuss</edition><publicationDate day=\"30\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>Freitag 30. Dezember 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000297</classCode><className>ST\u00c4DTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001778</classCode><className>STADTENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE UNION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009GKI</classCode><className>RAUMPLANUNG &amp; FL\u00c4CHENNUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"74\"><classCode>GX402</classCode><className>D\u00dcSSELDORF, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC321</classCode><className>ITALIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Neuss-Grevenbroicher Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6862-2RC1-JC45-7552-00000-00</id><title>Wie sich CO 2 aus der Luft ziehen l\u00e4sst</title><published>2023-05-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSequence>S. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wie sich CO 2 aus der Luft ziehen l\u00e4sst</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, wird es nicht reichen, Treibhausgasemissionen zu mindern, sie m\u00fcssen auch der Luft wieder entzogen werden</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Gersmann, Hanna</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Von Hanna Gersmann</p><p nitf:lede=\"true\">Berlin. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen - kann das funktionieren? Es muss, wenn die Menschheit das Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen will. Da sind sich Experten einig. Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was die Menschheit schon tut und noch tun muss.</p><p nitf:lede=\"true\">\" B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht: Es gibt nat\u00fcrliche Wege wie Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Auch Humus-Schichten im Boden bunkern Treibhausgase. Die Experten sprechen von ,,nature based solutions\". Diese L\u00f6sungen haben aber einen Haken: ,,Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung (PIK). D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen lassen, das CO2 wird in der Folge wieder freigesetzt. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar, der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen. Bringt das also alles gar nichts? ,,Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, ,,sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>\" CO2-F\u00e4nger: Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das ,,negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt. Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen.</p><p>\" Aus der Luft filtern: Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem Filter h\u00e4ngen. Dann wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. ,,Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>\" Energiepflanzen: Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei. Dieses soll bei der Methode ,,Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\" eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das von Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner Homepage: ,,Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein.</p><p>\" Platz unter dem Meer: Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: ,,Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee.</p><p>\" CO2 als Rohstoff: Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Ma\u00adtratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt. Auch Carbonfasern lassen sich aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>\" Grenzen: ,,Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine ,,Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>\" Weitere Methoden: Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den aufgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern. Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? ,,Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, ,,mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\" </p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"52555962\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"26643\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BONNER-165510859</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BONNER2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6862-2RC1-JC45-7552-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">258645</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2024-05-29</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1027\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 General Anzeiger Bonn GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>General-Anzeiger (Bonn)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"26643\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>General-Anzeiger - Rhein-Sieg-Zeitung Voreifel Ausgabe</edition><publicationDate day=\"08\" month=\"05\" year=\"2023\"><dateText>Montag 8. Mai 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000183</classCode><className>BIOMASSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000183</classCode><className>BIOMASSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX424</classCode><className>BONN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"86\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "General-Anzeiger Bonn"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6821-JF11-JDR1-P4NP-00000-00</id><title>EQS-News: Partners Group signs carbon dioxide removal agreement with Climeworks, a leading provider of high-quality carbon dioxide removal via direct air capture (DAC) (english)</title><published>2023-04-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>EQS-News: Partners Group signs carbon dioxide removal agreement with Climeworks, a leading provider of high-quality carbon dioxide removal via direct air capture (DAC) (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Partners Group signs carbon dioxide removal agreement with Climeworks, a leading provider of high-quality carbon dioxide removal via direct air capture (DAC)</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>Partners Group / Key word(s): ESG<br/>Partners Group signs carbon dioxide removal agreement with Climeworks, a<br/>leading provider of high-quality carbon dioxide removal via direct air<br/>capture (DAC)</pre></p><p nitf:lede=\"true\">19.04.2023 / 08:01 CET/CEST</p><p nitf:lede=\"true\">---------------------------------------------------------------------------</p><p>Baar-Zug, Switzerland; 19 April 2023</p><p>* Climeworks will remove more than 7,000 metric tons of carbon dioxide<br/>    from the atmosphere on Partners Group's behalf</p><p>* The agreement represents Partners Group's first use of a technological<br/>    solution to help meet its net zero commitments</p><p>* Partners Group co-led a CHF 600 million fundraising round in Climeworks<br/>    in 2022</p><p>Partners Group, a leading global private markets firm, has signed a 13-year<br/>agreement with Climeworks (or \"the Company\"), a leading Swiss provider of<br/>high-quality carbon dioxide removal via direct air capture (DAC). Under the<br/>agreement, Climeworks will remove more than 7,000 metric tons of carbon<br/>dioxide (CO2) from the atmosphere on Partners Group's behalf, which will be<br/>permanently stored underground.</p><p>The DAC agreement with Climeworks is a significant step for Partners Group,<br/>which announced in 2022 that it would develop a decarbonization program to<br/>achieve net zero corporate greenhouse gas (\"GHG\") emissions by 2030. While a<br/>priority of the program will be to reduce the firm's overall emissions,<br/>removing residual emissions via capture and storage of atmospheric CO2 will<br/>also play a role in achieving the net zero goal. The agreement with<br/>Climeworks is Partners Group's first adoption of a technology-based solution<br/>to address GHG emissions and sits alongside the firm's growing portfolio of<br/>nature-based solutions, such as reforestation, which also contribute to<br/>enhancing biodiversity.</p><p>Partners Group co-led a CHF 600 million fundraising round in Climeworks in<br/>2022 on behalf of its clients. As it does with all portfolio companies, the<br/>firm is currently working with the Climeworks management team and other<br/>investors with a focus on addressing the massive scale up the industry<br/>requires.</p><p>David Layton, Partner and Chief Executive Officer, Partners Group, comments:<br/>\"The agreement with Climeworks reflects Partners Group's focus on<br/>sustainability and its commitment to achieving positive stakeholder impact<br/>over the long term. Our aim is to be a sustainability leader in private<br/>markets by driving forward positive change at the companies under our<br/>stewardship, and also by playing a leading corporate role in the transition<br/>to a net zero global economy.\"</p><p>Christoph Gebald, co-founder and co-CEO, Climeworks, says: \"We are proud to<br/>welcome our investor Partners Group as a client and to support their journey<br/>toward net zero. High-quality carbon removal must be scaled to gigaton level<br/>by 2050, and multi-year agreements like this one are a crucial lever.<br/>Partners Group's commitment to high-quality carbon removals underlines the<br/>leading role of the financial services industry in this scale-up. As one of<br/>the global leaders in private markets, Partners Group sends a strong signal,<br/>which will hopefully inspire more companies to take action on carbon<br/>removal.\"</p><p>Climeworks' DAC technology actively removes CO2 from the atmosphere in a<br/>scalable manner, which can then be permanently stored underground. In<br/>Iceland, where Climeworks operates the world's largest DAC facility and<br/>storage installation in operation, called Orca, its air-captured CO2 is<br/>mixed with water and pumped underground, where, through the Carbfix method,<br/>it reacts with basaltic rock formations and mineralizes. Through this<br/>accelerated natural process, the CO2 turns into stone and is permanently<br/>removed from the air for thousands of years. This full DAC and storage<br/>process is third-party verified by an independent quality and assurance<br/>leader. In 2022, Climeworks broke ground on a second, larger plant in the<br/>same country, called Mammoth, which represents a demonstratable step in the<br/>Company's ambitious scale-up plan.</p><p>About Partners Group<br/>Partners Group is a leading global private markets firm. Since 1996, the<br/>firm has invested over USD 195 billion in private equity, private real<br/>estate, private debt, and private infrastructure on behalf of its clients<br/>globally. Partners Group seeks to generate strong returns through<br/>capitalizing on thematic growth trends and transforming attractive<br/>businesses and assets into market leaders. The firm is a committed,<br/>responsible investor and aims to create sustainable returns with lasting,<br/>positive impact for all its stakeholders. With USD 135 billion in assets<br/>under management as of 31 December 2022, Partners Group provides an<br/>innovative range of bespoke client solutions to institutional investors,<br/>sovereign wealth funds, family offices and private individuals globally. The<br/>firm employs more than 1,800 diverse professionals across 20 offices<br/>worldwide and has regional headquarters in Baar-Zug, Switzerland; Denver,<br/>USA; and Singapore. It has been listed on the SIX Swiss Exchange since 2006<br/>(symbol: PGHN). For more information, please visit <url normalizedValue=\"http://www.partnersgroup.com\">www.partnersgroup.com</url> or<br/>follow us on LinkedIn or Twitter.</p><p>Shareholder relations contact<br/>Philip Sauer<br/>Phone: +41 41 784 66 60<br/>Email: <email normalizedValue=\"mailto:philip.sauer@partnersgroup.com\">philip.sauer@partnersgroup.com</email></p><p>Media relations contact<br/>Alec Zimmermann<br/>Phone: +41 41 784 69 68<br/>Email: <email normalizedValue=\"mailto:alec.zimmermann@partnersgroup.com\">alec.zimmermann@partnersgroup.com</email></p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>End of Media Release</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Language:       English<br/>   Company:        Partners Group<br/>                   Zugerstrasse 57<br/>                   6341 Baar<br/>Switzerland<br/>   Phone:          +41 41 784 60 00<br/>   Fax:            + 41 41 784 60 01<br/>   E-mail:         <email normalizedValue=\"mailto:partnersgroup@partnersgroup.com\">partnersgroup@partnersgroup.com</email><br/>   Internet:       <url normalizedValue=\"https://www.partnersgroup.com/en\">https://www.partnersgroup.com/en</url>/<br/>   ISIN:           CH0024608827<br/>   Valor:          2460882<br/>   Listed:         SIX Swiss Exchange<br/>   EQS News ID:    1610965</p><p>End of News    EQS News Service<br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>1610965 19.04.2023 CET/CEST</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0206</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6821-JF11-JDR1-P4NP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1022\"/><timeReceived>8:01 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 19. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>CC000A4Q5</classCode><className>PARTNERS GROUP HOLDING AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><className>NAICS523150 INVESTMENT BANKING AND SECURITIES INTERMEDIATION</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><className>SIC6211 SECURITY BROKERS, DEALERS, &amp; FLOTATION COMPANIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"91\"><className>PGHN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Partners Group</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Switzerland</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Asset Management, Finanzdienstleister</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: CH0024608827</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DONF</classCode><className>ESG-FAKTOREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:640M-07B1-JCR7-S29G-00000-00</id><title>Mit Technologien in eine nachhaltige Marktwirtschaft</title><published>2021-11-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>VOGEL IT-AKADEMIE</positionSection><positionSequence>S. 44</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Mit Technologien in eine nachhaltige Marktwirtschaft</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Wie viel Nachhaltigkeit steckt in der \u00adDigitalisierung?</p><p nitf:lede=\"true\"><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Nachhaltigkeit bezieht sich nicht auf die Digitalisierung, sondern auf einen Zustand der Menschheit. Digitalisierung kann der Menschheit helfen, sich in Richtung Nachhaltigkeit zu bewegen, sie kann die Lage aber auch erschweren. Beide Effekte k\u00f6nnen beobachtet werden. Bisher \u00fcberwiegen die negativen Effekte. Digitalisierung bef\u00f6rdert massiv die Globalisierung, preiswerte weltweite Mobilit\u00e4t et cetera. Das ist gut f\u00fcr Wachstum und f\u00fcr die Partizipation von Menschen, tr\u00e4gt aber auch massiv zu mehr CO<sub>2</sub>-Emissionen bei.</p><p>Und welchen Beitrag k\u00f6nnen dann \u00admoderne Technologien zum Umweltschutz leisten?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Wie schon bisher in der menschlichen Entwicklung sind neue Technologien der wichtigste Wegbereiter f\u00fcr Fortschritte, neben gesellschaftlichen Innovationen. Aus der jetzigen Umwelt- und Klimakrise kann uns wahrscheinlich nur ein neues Energiesystem bringen, das einen Energiewohlstand f\u00fcr zehn Milliarden Menschen mit breitem Wohlstandszuwachs und mit Umwelt- und Klimaschutz verbindet. Das Energiesystem muss sich dabei in Richtung Klimaneutralit\u00e4t bewegen. Der Ausbau sogenannter ,,Nature-based Solutions\" muss parallel dazu massiv zus\u00e4tzliches CO<sub>2</sub> aus der Atmosph\u00e4re entfernen.</p><p>ITB: Reichen f\u00fcr einen besseren Schutz von Umwelt, Klima und nat\u00fcrlichen Ressourcen technische L\u00f6sungen aus oder ist daf\u00fcr auch eine Ver\u00e4nderung der Mentalit\u00e4t etwa von Unternehmenskulturen erforderlich?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Technische L\u00f6sungen sind prim\u00e4r, zum Beispiel der \u00dcbergang zu \u00aderneuerbarer Energie, zu gr\u00fcnem Wasserstoff und synthetischen Kraftstoffen. Der \u00dcbergang zu neuen technischen L\u00f6sungen erfordert und bef\u00f6rdert in der Regel Ver\u00e4nderungen der gesellschaftlichen Rahmenbedingungen, etwa der Preisrelationen. Diese Ver\u00e4nderungen f\u00fchren dann meist zu Ver\u00e4nderungen in Verhalten, vielleicht auch der Mentalit\u00e4t oder der Unternehmenskultur. Sie sind aber oft Folge der \u00adVer\u00e4nderungen der Rahmenbedingungen. Sie stehen also nicht am Anfang der Ver\u00e4nderungsprozesse. amy</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ITBUSS-47762076</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ITBUSS2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:640M-07B1-JCR7-S29G-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">261362</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"338\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Vogel Communications Group GmbH &amp; Co.KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>IT Business</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"14106\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><issueNumber>Ausg. 20</issueNumber><publicationDate day=\"08\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>8. November 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazin</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazines &amp; Journals</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000797</classCode><className>GLOBALISIERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XH6</classCode><className>NAT\u00dcRLICHE RESSOURCEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX001822</classCode><className>REICHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000276</classCode><className>VER\u00c4NDERUNGSMANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DROB</classCode><className>NACHHALTIGE WASSERSTOFFENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DROB</classCode><className>NACHHALTIGE WASSERSTOFFENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "IT Business"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6795-D2N1-F163-D3V1-00000-00</id><title>EQS-News: Measurement, reporting and verification blockchain pioneer Open Forest Protocol raises USD 4.1m in pre-seed round (english)</title><published>2023-01-11T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>EQS-News: Measurement, reporting and verification blockchain pioneer Open Forest Protocol raises USD 4.1m in pre-seed round (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Measurement, reporting and verification blockchain pioneer Open Forest Protocol raises USD 4.1m in pre-seed round</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>Dynamics Group AG / Key word(s): Financing/Sustainability<br/>Measurement, reporting and verification blockchain pioneer Open Forest<br/>Protocol raises USD 4.1m in pre-seed round</pre></p><p nitf:lede=\"true\">11.01.2023 / 14:00 CET/CEST</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Image link:<br/><url normalizedValue=\"https://eqs-cockpit.com/cgi-bin/fncls.ssp?fn=download2_file&amp;code_str=b20d81edc3c0979a0c67b3689f852fb6\">https://eqs-cockpit.com/cgi-bin/fncls.ssp?fn=download2_file&amp;code_str=b20d81edc3c0979a0c67b3689f852fb6</url></p><p><br/>PRESS RELEASE</p><p>For Immediate Release</p><p>Measurement, reporting and verification blockchain pioneer</p><p>Open Forest Protocol raises USD 4.1m in pre-seed round</p><p>* The game changing open data platform for nature-based solutions attracts<br/>    growing attention from investors all over the world</p><p>* A carbon neutral blockchain-based technology ensures all data is<br/>    truthful and transparent</p><p>* OFP platform coordinates a global, remote network of forest expert<br/>    organizations to collectively verify all data</p><p>* OFP allows all entities, from private landholders to indigenous groups<br/>    and project developers, to have equitable access to global voluntary<br/>    carbon markets at no up-front cost</p><p>* Creating an accessible, permissionless value proposition for natural<br/>    regeneration can support massive scaling of nature-based carbon drawdown<br/>    while supporting biodiversity, and community resilience across the globe</p><p>ZUG, Switzerland, and DENVER, Colorado, January 11, 2023 - Open Forest<br/>Protocol (OFP), a pioneering open forest measurement, reporting and<br/>verification platform built on a carbon neutral blockchain, today announced<br/>it has raised USD 4.1 million in a recently closed pre-seed round,<br/>attracting some 17 investors groups including venture capitalists and angel<br/>investors.</p><p>VC tech specialists such as Shima Capital, \u00dcbermorgen Ventures, Not Boring<br/>Capital, Mercy Corps Ventures, Byzantine Marine, Big Brain Holdings and<br/>Valor Capital have joined with a number of angel investors in supporting the<br/>platform. Founded in 2021, OFP is already working with some 40<br/>afforestation/reforestation projects worldwide through its revolutionary<br/>blockchain-based measurement, reporting and verification (MRV) technology.<br/>These projects will be the first in history to utilize OFP's 100%<br/>blockchain-native MRV platform.</p><p>Open Forest Protocol is an open platform allowing forest projects of any<br/>size, all over the world, to measure, report and verify their forestation<br/>data - thus creating benefits all along the value chain, from local<br/>communities on the ground to the voluntary carbon market.</p><p>Funds raised are being used to continue to build and ship the core<br/>infrastructure of the system and to ramp up the onboarding of projects<br/>across governments, NGOs and individuals.</p><p>Founded by Swiss scientist Frederic Fournier and American web3 specialist<br/>Michael Kelly, OFP brings together an international team of passionate and<br/>skilled professionals to combine expertise in environment, climate and<br/>blockchain. Prior to raising a pre-seed, OFP's original funding came from a<br/>single angel contributor.</p><p>Image link:<br/><url normalizedValue=\"https://eqs-cockpit.com/cgi-bin/fncls.ssp?fn=download2_file&amp;code_str=bacada4a51efa20b40db880d31639218\">https://eqs-cockpit.com/cgi-bin/fncls.ssp?fn=download2_file&amp;code_str=bacada4a51efa20b40db880d31639218</url></p><p>Image title: OFP Project, Green Balam Forests, with the Forester data<br/>collection app in the field in Guatemala</p><p>Carbon neutral blockchain technology</p><p>OFP gives decentralized agency to forest projects of any size to measure,<br/>report and verify their forestation data on the Proof of Stake (PoS),<br/>climate neutral NEAR blockchain by registering their forest project within<br/>OFP's open-access platform. Projects record tree data within the forest<br/>using OFP's mobile app and then send the information to be immutably stored<br/>in the open, blockchain-based registry.</p><p>In what has been an expensive, exclusive, opaque and slow system which<br/>unfortunately excludes the majority of potential projects and local<br/>communities, OFP's innovative approach is a validator network whose sole<br/>responsibility is to ensure that only valid, verifiable data passes through.<br/>This network coalesces around the ground truth data provided to the<br/>platform, and stress-tests it against the unique capabilities, data sets and<br/>technologies that validators have access to. As a result, every single data<br/>set is ultimately reviewed by dozens of entities such as<br/>validation/verification bodies (VVBs) and forest expert companies in remote<br/>sensing, environmental consulting, etc.</p><p>Fred Fournier, Open Forest Protocol CEO, said: \"The strong support of<br/>investors experienced in our pre-seed round is a validation of both our<br/>vision and strategy. Only an equitable, truthful system backed by immutable,<br/>open data will truly value forests on the ground as well as in the voluntary<br/>carbon market. We must act together to fight for our planet and give value<br/>to nature.\"</p><p>ABOUT OPEN FOREST PROTOCOL</p><p>Open Forest Protocol is an open forest measurement, reporting and<br/>verification platform built on a carbon neutral blockchain. As a public<br/>protocol, OFP has its legal seat in Zug, Switzerland, a team of developers<br/>in Ukraine, on the ground specialists in East Africa and Central America,<br/>engineers and economists in the USA, legal and managing execs in Western and<br/>Northern Europe.</p><p>Link to OFP projects</p><p>Link to Open Forest Protocol logos</p><p># # #</p><p>Media contacts:</p><p>U.S. &amp; North America:<br/>Henry Feintuch / Liz Savery<br/>T: +1-646-753-5710 / +1-917-805-4581<br/><email normalizedValue=\"mailto:henry@feintuchpr.com\">henry@feintuchpr.com</email><br/><email normalizedValue=\"mailto:liz@feintuchpr.com\">liz@feintuchpr.com</email></p><p>Europe &amp; rest of the world:<br/>Thierry Meyer<br/>T: +41-79-785-35-81<br/><email normalizedValue=\"mailto:tme@dynamicsgroup.ch\">tme@dynamicsgroup.ch</email></p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>End of Media Release</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>1532131 11.01.2023 CET/CEST</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0623</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6795-D2N1-F163-D3V1-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-01-11</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"936\"/><timeReceived>2:00 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"11\" month=\"01\" year=\"2023\"><dateText>Mittwoch 11. Januar 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Dynamics Group AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/><classificationItem/></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DN32</classCode><className>BLOCKCHAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>N551112MM</classCode><className>HOLDING-GESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N523910MM</classCode><className>VENTURE KAPITAL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DN32</classCode><className>BLOCKCHAIN</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N523910MM</classCode><className>VENTURE KAPITAL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX545</classCode><className>DENVER, CO, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GS121</classCode><className>COLORADO, USA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:67WB-6BJ1-F163-D37G-00000-00</id><title>EQS-News: Evolva goes Responsible Care at in-cosmetics 2023 (english)</title><published>2023-03-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>EQS-News: Evolva goes Responsible Care at in-cosmetics 2023 (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Evolva goes Responsible Care at in-cosmetics 2023</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>Evolva Holding SA / Key word(s): Product Launch<br/>Evolva goes Responsible Care at in-cosmetics 2023</pre></p><p nitf:lede=\"true\">28.03.2023 / 07:00 CET/CEST</p><p nitf:lede=\"true\">---------------------------------------------------------------------------</p><p nitf:lede=\"true\">Press Release (PDF)</p><p nitf:lede=\"true\">PRESS RELEASE</p><p>* Evolva is globally launching an exclusive line of nature-based<br/>    high-purity ingredients and bio-functionals for the personal care<br/>    industry, produced in a sustainable manner</p><p>* New science backed up by proprietary research studies by Evolva unlock<br/>    an innovative spectrum of cosmetic claims for topical skin and scalp<br/>    applications</p><p>* This enables customers to create differentiated consumer experiences<br/>    with proven effects for skin and hair beautification in an<br/>    environmentally responsible way</p><p>Reinach, 28 March 2023 - Evolva (SIX: EVE), a pioneer in the field of<br/>natural molecules and industrial biotech, will launch its \"Responsible Care\"<br/>program for the personal care industry at the trade fair in-cosmetics in<br/>Barcelona, Spain, on 28-30 March 2023. As announced in connection with the<br/>company's mid-term plan, personal care represents a new industry segment<br/>which Evolva intends to address with proven molecules from its Health<br/>Ingredients' product portfolio, Resveratrol and L-Arabinose. Designed and<br/>produced via its unique precision-fermentation platform, these active<br/>ingredients are available at scale at the highest quality and purity levels<br/>and without drawing from the planet's natural resources.</p><p>Research backed-evidence</p><p>Recent extensive research by Evolva unlocked an innovative spectrum of<br/>science-backed claims. Accessing the formulator for cosmetic consumer<br/>products to new levels of customization for skin and hair beautification is<br/>supported by Evolva's proprietary scientific studies. Specifically, Evolva<br/>at in-cosmetics will be featuring an exclusive line of two responsible<br/>ingredients and their powerful science: JUNEO and LARALLY.</p><p>JUNEO - The Beauty Powerhouse is the nature-based responsible Resveratrol of<br/>highest purity with many multi-funtional benefits also on skin and hair as<br/>evidenced by new scientific studies. With proven benefits such as<br/>detoxifying, protecting, rejuvenating and repairing damaged cells, new<br/>application fields in the areas of oxidative stress, skin aging and hair<br/>protection are being addressed in an environmentally responsible way.</p><p>LARALLY - The Skin Microbiome Influencer is a high-purity natural<br/>responsible bioactive<br/>L-Arabinose. It can play a key role in influencing and safeguarding the<br/>balance of the skin's microbiota. Recent extensive research by Evolva<br/>confirms topical LARALLY works for the very first time as a bioactive for<br/>the microbiome ecosystem on the human skin, qualifying Larally(TM) as powerful<br/>skin microbiome influencer (patent pending).</p><p>Both products enable personal care manufacturers looking for novel and<br/>sustainable solutions to design innovative consumer products delivering<br/>benefits perfectly in line with today's mindful consumer expectations:<br/>Modern, nature-based solutions combining responsible ingredients, with<br/>proven benefits and claims backed by science.</p><p>At the Evolva stand (AH94), customers can get in touch with the Evolva<br/>experts to learn about the exclusive line of responsible ingredients and<br/>their powerful science enabling to unlock customagic consumer experiences.<br/>Evolva has created a number of responsible product concepts for the event<br/>and will promote them under the headline: Think customagic!</p><p>Anne De Vos, Chief Commercial Officer of Evolva, comments:\" We are very<br/>excited about the launch of our line of responsible active ingredients for<br/>the personal care industry. JUNEO as Evolva's responsible Resveratrol and<br/>LARALLY as Evolva's responsible L-Arabinose are perfectly in line with<br/>today's mindful consumer's expectations for nature-based and sustainable<br/>ingredients with proven benefits and claims, enabling our customers to<br/>unlock desired consumer experiences.\"</p><p>Alessandra Batelli, Senior Director Business Development, adds: \"We are very<br/>much looking forward to sharing the news about our responsible ingredients<br/>at the in-cosmetics with the industry's key players. With a new spectrum of<br/>innovative personal care claims, we enable our customers to realize great<br/>consumer concepts: Think customagic.\"</p><p>Christian Wichert, CEO of Evolva, adds: \"The entire team is excited about<br/>introducing Evolva's Responsible Care concept to the personal care industry,<br/>thereby addressing a new and interesting market segment for us. Starting<br/>with in-cosmetics 2023 we are building momentum to successfully introduce<br/>our exclusive line of ingredients backed by science to our customers. We are<br/>fully focused on capturing these attractive market opportunities and on<br/>bringing Evolva to the next level\".</p><p>Important dates</p><p>18 April 2023 Annual General Meeting</p><p>24 Auguts 2023 Half-year 2023 results</p><p>Contact</p><p>Doris Rudischhauser</p><p>Head of Investor Relations and Corporate Communications</p><p>+41 79 410 81 88</p><p><email normalizedValue=\"mailto:dorisr@evolva.com\">dorisr@evolva.com</email></p><p>About Evolva</p><p>Evolva is a Swiss biotech company focused on the research, development and<br/>commercialization of ingredients based on nature. We have leading businesses<br/>in Flavors and Fragrances, Health Ingredients and Health Protection.<br/>Evolva's employees, half of which are women, are dedicated to make the best<br/>products that can contribute to health, wellness and sustainability. Find<br/>out more at evolva.com and connect with us on LinkedIn.</p><p>For Evolva multimedia content, please visit: evolva.com/multimedia-library.</p><p>Disclaimer<br/>This announcement is not an offer of securities into the United States. The<br/>securities referred to herein have not been and will not be registered under<br/>the U.S. Securities Act of 1933, as amended (the \"Securities Act\"), and may<br/>not be offered, pledged, sold, delivered or otherwise transferred, directly<br/>or indirectly, in the United States, except pursuant to an exemption from,<br/>or transaction not subject to, the registration requirements of the<br/>Securities Act. No public offering of securities is being made in the United<br/>States. Further, the securities referred to herein have not been and will<br/>not be registered under the applicable securities laws of Canada, Australia<br/>or Japan or under the applicable securities laws of any other jurisdiction<br/>where to do so might constitute a violation of such laws.<br/>This press release contains specific forward-looking statements, e.g.<br/>statements including terms like believe, assume, expect or similar<br/>expressions. Such forward-looking statements are subject to known and<br/>unknown risks, uncertainties and other factors which may result in a<br/>substantial divergence between the actual results, financial situation,<br/>development or performance of the company and those explicitly or implicitly<br/>presumed in these statements. Against the background of these uncertainties<br/>readers should not place undue reliance on forward-looking statements. The<br/>company assumes no responsibility to update forward-looking statements or to<br/>adapt them to future events or developments.</p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>End of Media Release</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Language:       English<br/>   Company:        Evolva Holding SA<br/>                   Duggingerstrasse 23<br/>                   4153 Reinach<br/>Switzerland<br/>   Phone:          +41 61 485 20 00<br/>   Internet:       <url normalizedValue=\"http://www.evolva.com\">www.evolva.com</url><br/>   ISIN:           CH0021218067<br/>   Valor:          2121806<br/>   Listed:         SIX Swiss Exchange<br/>   EQS News ID:    1593737</p><p>End of News    EQS News Service<br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>1593737 28.03.2023 CET/CEST</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0159</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:67WB-6BJ1-F163-D37G-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-03-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1263\"/><timeReceived>7:01 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"28\" month=\"03\" year=\"2023\"><dateText>Dienstag 28. M\u00e4rz 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>CC000A3ZL</classCode><className>EVOLVA HOLDING SA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"94\"><className>NAICS325412 PHARMACEUTICAL PREPARATION MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"94\"><className>SIC2834 PHARMACEUTICAL PREPARATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"94\"><className>EVE (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>ARPIDA AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Switzerland</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Pharma, Biotechnologie</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: CH0021218067</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"79\"><className>Securities Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RkFFMTQ3ODhCRDYyNDkyN0IwQkEyQzRCRDlFMEM5ODc7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"79\"><className>Statements of Opinion</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY5NDE2NEUwRTkyNENGREFBNUFENzg0M0I5MDIwODM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTZDNzJEMzA1ODM4NEM1Mzg0Rjg4ODY5RDIwRTk0NjA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Authority to Make Exemptions</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NkExMUM2RTE2RDY3NDZCOEFFNkEzREEwNjlBMzJBMkY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6QTgzOTk5NTQzNzBCNDFBREI3N0E3MDlEMjQzRUEyN0Y</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Distinguishing Factors</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY0RUI2REU1ODY0NEM1NDg2Rjc2QUI0MzQ1OTlFNTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MDVGNjJBMDBDMjBCNEQxNUFBM0U5RjE1QUFDQzU1MTI</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NTJDNTA1MkZDREEzNDFCMTk1Qzc0NDU3NjhFNTYwRjY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NERCQTcxQUEwNjA0NENERkI3QTM2RDNBMUQ2OTQ4ODA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Exempt Issuers Transactions</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RUU0RjU2NTgyREMyNDkxODg5ODhGOEY0REUyOEJDNTY7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjRGQTRBNDQwODk5NDlFNjg1NDYwN0NFODM3OEZFQTA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Exempt Securities</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QjcwRDcyQzFGOThENDVFOUExNTIyMzBFRDQwNjE0Q0I7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjRGQTRBNDQwODk5NDlFNjg1NDYwN0NFODM3OEZFQTA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Intrastate Offerings &amp; Recapitalizations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6Qzk1OENGMkZCNUM3NDY1OEJENDQzOTQ4RTg3QzgyN0M7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6OEE4QUE3RTU3OEMwNDM1NEE2NTY1MTQxNDBEODI2OEU</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Merit Regulation</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RUY5NzdBRkQzMDhFNDFGOUJGNUQ2MDdBNTlGQkIwM0I7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NUVEMzEzOENBNTZGNDQ1RThEODQzODc2ODY3NDhDNDY</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>N551112MM</classCode><className>HOLDING-GESELLSCHAFTEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:64TB-NBS1-JBPW-91JH-00000-00</id><title>Lieber E-on-Konzern,</title><published>2022-02-18T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG</positionSection><positionSequence>S. 10</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Lieber E-on-Konzern,</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Hier schreiben alle zwei Wochen Aktivistinnen und Aktivistender \u201eFridays for Future\u201c-Bewegung.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">als Aktivistin muss ich mich oft anl\u00fcgen lassen. Politikerinnen und Politiker erz\u00e4hlen, dass das, was sie gegen die Klimakrise tun, ausreicht. Erwachsene, die sagen, dass sich das schon regelt. Unterricht, der einem die Notwendigkeit von Braunkohle erkl\u00e4rt. Und dann gibt es euch.</p><p>Wenn man sich die harten Fakten anschaut, sind gro\u00dfe fossile Konzerne wie eurer ma\u00dfgeblich f\u00fcr die Klimakrise verantwortlich. Unter den gr\u00f6\u00dften CO2-Emittenten der Welt seid ihr \u00e4hnlich gut repr\u00e4sentiert wie alte, wei\u00dfe M\u00e4nner mit Jurastudium im Vorstand der CDU.</p><p>Im Kern seid ihr immer schon so gewesen \u2013 Klimazerst\u00f6rer eben. Aber als sich das \u00f6ffentliche Bewusstsein in Sachen Klimakrise gebildet hat, musstet ihr etwas \u00e4ndern, vor allem an eurem Image. Jetzt wollt ihr ein Teil der L\u00f6sung sein. Klimaneutral bis 2040! CO2 einsparen! Wenn ich auf eure Website gehe, ist der Slogan \u201e\u00d6kostrom f\u00fcr alle!\u201c.</p><p>Leider zerscheppert dieses Image an der harten Realit\u00e4t. Letzte Woche ist ein Report vom New Climate Institute erschienen. Darin werden verschiedene Konzerne und ihre Versprechen in Sachen Klima genauer unter die Lupe genommen \u2013 ihr seid auch dabei. Das Fazit ist ern\u00fcchternd: Eure Transparenz ist niedrig. Glaubw\u00fcrdigkeit: noch viel niedriger. Wie ihr eure Emissionen senken wollt: unklar. </p><p>Ihr werbt mit erneuerbaren Energien und \u00d6kostrom. Woher der kommt, wie viel davon bis wann produziert werden soll, das bleibt auch offen.</p><p>2050 ist das Ziel, in allen Scores auf null zu gehen. Wie das passiert? Irrelevant. \u201eNature-based Solutions\u201c werden angepriesen. Euer Versprechen ist Paris, die Realit\u00e4t weit n\u00e4her an der Krise als an  ihrer L\u00f6sung \u2013 Greenwashing eben.</p><p>Aber die 1,5-Grad-Grenze l\u00e4sst sich nicht wie eure Ziele durch gezieltes Marketing einhalten. Eure Emissionen sinken nicht, weil ihr es von euch behauptet. Wissenschaft kann man sich nicht sch\u00f6nrechnen.</p><p>Und ich schreibe euch, aber das Traurige ist ja, dass ihr kein tragischer Einzelfall seid. Wenn man sich alle Konzerne anschaut, die genau wie ihr immer von Nettonull sprechen, also 100 Prozent Emissions- reduktion bis 2050 in den meisten F\u00e4llen, dann liegt die Reduktion real bei circa 40 Prozent. Ich w\u00fcnsche mir eine Welt, in der eure Ehrlichkeit eine gute Werbung w\u00e4re, in der ihr nicht l\u00fcgen m\u00fcsst, um auf der richtigen Seite zu stehen.</p><p>Vielleicht w\u00e4re das ja ein guter versp\u00e4teter Neujahrsvorsatz.</p><p>Liebe Gr\u00fc\u00dfe</p><p>Magdalena</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"010_FRD_HP_20220218\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"17797\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">FRASCH-frFRD6D001C3C5AA6BA033000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">FRASCH2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:64TB-NBS1-JBPW-91JH-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">271146</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-02-17</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"398\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Frankfurter Rundschau GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName><br/>Frankfurter Rundschau</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"17797\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"18\" month=\"02\" year=\"2022\"><dateText>Freitag 18. Februar 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DNWB</classCode><className>GREENWASHING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>KLIMANEUTRALIT\u00c4T-INITIATIVEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D3DQ</classCode><className>DEUTSCHE POLITISCHE PARTEIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DPK4</classCode><className>UMWELTFREUNDLICHE PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000194</classCode><className>VORST\u00c4NDE &amp; AUFSICHTSR\u00c4TE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DNWB</classCode><className>GREENWASHING</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>KLIMANEUTRALIT\u00c4T-INITIATIVEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DPK4</classCode><className>UMWELTFREUNDLICHE PRODUKTE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Frankfurter Rundschau"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-8130-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>LAMPERTHEIMER ZEITUNG</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LAMZEI-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LAMZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-8130-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339148</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-01-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 VRM GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Lampertheimer Zeitung </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59985\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DT12</classCode><className>TECHNOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Lampertheimer Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J4C7-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection/><positionSequence>S. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OBEZEI-318073540001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OBEZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J4C7-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339150</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1320\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Gie\u00dfener Anzeiger Verlags GmbH &amp; Co KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Oberhessische Zeitung (Germany)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59988\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GS013</classCode><className>HESSEN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Oberhessische Zeitung (Germany)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J3PR-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>DARMST\u00c4DTER ECHO WEST</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DSECHO-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DSECHO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J3PR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">434406</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Echo Medien Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Darmst\u00e4dter Echo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"33446\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Darmst\u00e4dter Echo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-81J6-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>WORMSER ZEITUNG</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WORZEI-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WORZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-81J6-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339126</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-03-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 VRM GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Wormser Zeitung </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59978\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DT12</classCode><className>TECHNOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Wormser Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-80MW-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>ALLGEMEINE ZEITUNG MAINZ</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ALLZEI-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ALLZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-80MW-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339117</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-01-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 VRM GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Allgemeine Zeitung </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59974\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DT12</classCode><className>TECHNOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Allgemeine Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-816X-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection/><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">MAISPI-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">MAISPI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-816X-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339122</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-01-24</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 VRM GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Main-Spitze </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59976\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DT12</classCode><className>TECHNOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Main-Spitze"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-80W5-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection/><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BURZEI-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BURZEI2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-80W5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339134</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-01-22</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 VRM GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>B\u00fcrst\u00e4dter Zeitung </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59983\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DT12</classCode><className>TECHNOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "B\u00c3\u00bcrst\u00c3\u00a4dter Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J40H-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>ODENW\u00c4LDER ECHO</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">OWECHO-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">OWECHO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J40H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">434419</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Echo Medien Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Odenw\u00e4lder Echo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"33449\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Odenw\u00e4lder Echo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J3VY-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>GROSS-GERAUER ECHO</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">GGECHO-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">GGECHO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J3VY-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">434409</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Echo Medien Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Gro\u00df-Gerauer Echo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"33447\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Gro\u00df-Gerauer Echo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J446-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection/><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SBECHO-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SBECHO2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J446-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">434423</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Echo Medien Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Starkenburger Echo</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"33451\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Starkenburger Echo"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-81BM-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>WIESBADENER KURIER STADTAUSGABE</positionSubsection><positionSequence>S. 3</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction mehr</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WIEKUR-318054830001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WIEKUR2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682D-CWB1-F13R-81BM-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339509</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-02-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1321\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 VRM GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Wiesbadener Kurier </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59980\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DT12</classCode><className>TECHNOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX399</classCode><className>WIESBADEN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Wiesbadener Kurier"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J48J-00000-00</id><title>Die CO2-R\u00fcckholaktion</title><published>2023-04-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection/><positionSequence>S. 5</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die CO2-R\u00fcckholaktion</nitf:hl1><nitf:hl2>Um die Erderhitzung auf 1,5 Grad zu beschr\u00e4nken, m\u00fcssen Treibhausgasemissionen der Luft wieder entzogen werden / Was kann Technik schaffen?</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Hanna Gersmann</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">BERLIN. So eine Art Staubsauger f\u00fcr die Luft, um der Atmosph\u00e4re CO2 zu entziehen, sie aufzur\u00e4umen - kann das funktionieren? Es muss, will die Menschheit ihr selbst gestecktes Klimaziel von m\u00f6glichst maximal 1,5 Grad Erderhitzung erreichen. Da sind sich Expertinnen und Experten einig.</p><p nitf:lede=\"true\">Zuletzt hat das auch der Weltklimarat klargemacht. Was sich schon tut und tun muss - eine Erkl\u00e4rung in acht Schritten.</p><p nitf:lede=\"true\">1. B\u00e4ume pflanzen allein hilft nicht</p><p>Es gibt die nat\u00fcrlichen Wege. Erstens: die Aufforstung. B\u00e4ume nehmen w\u00e4hrend ihres Wachstums CO2 auf. Das Holz speichert Kohlenstoff. Zweitens: Aufbau von Humusschichten im Boden. Auch Humus bunkert Treibhausgase. Das h\u00f6rt sich alles gut an. Die Experten sprechen von \"nature based solutions\". Diese Natur basierten L\u00f6sungen haben aber einen Haken: \"Es ist unklar, wie viel CO2 langfristig gespeichert bleibt\", sagt Jessica Strefler vom Potsdam-Institut f\u00fcr Klimafolgenforschung, PIK. Sie erforscht, welche Rolle Technologien zur Entfernung von Kohlendioxid, dem Carbon Dioxid Removal, kurz CDR, f\u00fcr den Klimaschutz spielen k\u00f6nnen. D\u00fcrren, St\u00fcrme, Borkenk\u00e4fer k\u00f6nnen ganze Waldbest\u00e4nde zusammenbrechen und das CO2 in der Folge wieder frei werden lassen. Auch der Humusaufbau ist umkehrbar - der Kohlenstoff kann jederzeit wieder als CO2 in die Luft entweichen, \u00e4ndert der Landwirt die Bewirtschaftung des Bodens. Bringt das also alles gar nichts? \"Nein, solche L\u00f6sungen werden gebraucht, sie sind nicht teuer, tendenziell auch gut f\u00fcr den Boden\", sagt Strefler, \"sie reichen nur nicht.\" Gefragt ist neue Technik.</p><p>2. CO2-F\u00e4nger sind keine Science-Fiction</p><p>Kann man Algen im Meer mit Eisensulfat d\u00fcngen, sodass diese st\u00e4rker wachsen und der Atmosph\u00e4re gef\u00e4hrliches Treibhausgas entziehen? Als Geo-Ingenieure diesen Eingriff am Ozean vor Jahren erwogen, war das umstritten. Der Effekt erschien fragw\u00fcrdig, das Herumdoktern an den Weltmeeren riskant. Mittlerweile werden aber ganz andere Techniken entwickelt, um einmal ausgesto\u00dfenes CO2 wieder zur\u00fcckzuholen. Im Fachjargon sind das \"negative Emissionen\". Und diese betrachtet nicht nur Wissenschaftlerin Strefler als Br\u00fccke in die klimaneutrale Welt.</p><p>Auch die Bundesregierung will Ziele f\u00fcr negative Emissionen f\u00fcr die Jahre 2035, 2040 und 2045 festlegen. Das entlasse Deutschland nicht aus der Pflicht, schnell und drastisch Emissionen zu mindern, wegzukommen von Kohle, \u00d6l, Gas, erkl\u00e4rt Strefler. Es gehe vielmehr um Restemissionen, also um jene Treibhausgase, die sich zum Beispiel in der Zementindustrie oder auch der D\u00fcngemittelproduktion kaum vermeiden lassen - klimaneutraler Umbau der Wirtschaft hin oder her. K\u00fcnftig unvermeidbares, aber auch l\u00e4ngst ausgesto\u00dfenes, historisches CO2 zur\u00fcckzuholen wird Realit\u00e4t werden - als Erg\u00e4nzung. Es gibt schon erste Projekte.</p><p>3. CO2 wird direkt aus der Luft gefiltert</p><p>Die Anlage Orca auf Island galt als Durchbruch, als sie im September 2021 vom Schweizer Unternehmen Climeworks in Betrieb genommen wurde: Sie kann 4000 Tonnen CO2 pro Jahr aus der Luft filtern. Derzeit wird der Nachfolger Mammoth gebaut, ebenso auf Island. Aber auch in der Schweiz und in Kanada gibt es Pilotanlagen f\u00fcr diese Direct Air Capture genannte Technik, kurz: DAC. Mit riesigen Ventilatoren wird Luft aus der Umgebung durch die Anlage geblasen, das CO2 bleibt an einem speziellen Filter h\u00e4ngen. In einem n\u00e4chsten Schritt wird es bei Temperaturen um 100 Grad Celsius aus den Filtern und in Wasser gel\u00f6st. Das CO2-haltige Wasser wird dann vom isl\u00e4ndischen Partnerunternehmen Carbfix im tiefen Vulkangestein eingelagert. Das enth\u00e4lt Kalzium, Magnesium und Eisen und reagiert im Laufe der Zeit mit dem gel\u00f6sten CO2. Es entsteht Kalziumkarbonat - Kalk. \"Das CO2 wird in fester Form und damit langfristig gespeichert\", sagt PIK-Expertin Strefler. F\u00fcr die direkte Abscheidung von Kohlendioxid aus der Luft in Kombination mit der Speicherung von Kohlenstoff gibt es auch eine Abk\u00fcrzung: DACCS. Es gibt aber auch andere Methoden.</p><p>4. Energiepflanzen werden zu Helfern</p><p>Ob und wie Mais und andere Pflanzen angebaut werden sollten, um aus ihnen Energie statt Futter- oder Lebensmittel zu gewinnen, ist eine lange w\u00e4hrende Debatte. Jedenfalls nehmen Energiepflanzen beim Wachstum</p><p>CO2 auf. Und derzeit werden sie oft zur Strom- und W\u00e4rmeerzeugung verbrannt, um Energie zu gewinnen. Dabei wird das CO2 dann wieder frei.</p><p>Dieses soll bei der Methode namens BECCS, kurz f\u00fcr \"Biomass Energy with Carbon Capture and Storage\", eingefangen und auch im Untergrund gespeichert werden. Das vom gr\u00fcnen Politiker Robert Habeck gef\u00fchrte Bundesministerium f\u00fcr Wirtschaft und Klimaschutz schreibt auf seiner</p><p>Homepage: \"Zu ber\u00fccksichtigen ist jedoch, dass nachhaltig erzeugte Biomasse nur im begrenzten Umfang verf\u00fcgbar ist.\" Es wird nur ein Baustein von vielen sein. Bleibt die entscheidende Frage: K\u00f6nnte Deutschland \u00fcberhaupt solche Verfahren anwenden, gibt es CO2-Speicher?</p><p>5. Platz f\u00fcr CO2 unter dem Meer</p><p>Die unterirdische Speicherung von CO2 war in Deutschland lange Zeit umstritten. Das bisher einzige CO2-Speicherprojekt in Deutschland befindet sich westlich von Berlin in Ketzin. Das sei in anderen L\u00e4ndern anders, hei\u00dft es auf der Ministeriums-Homepage: \"Die geologische Speicherung von CO2 wird weltweit seit Jahrzehnten praktiziert - von kleinen Pilot- bis hin zu gro\u00dfen Industrieprojekten und unter verschiedenen geologischen Rahmenbedingungen.\" Gro\u00dfe Speicher l\u00e4gen zum Beispiel unter der Nordsee. D\u00e4nemark hat Anfang M\u00e4rz mit der Einlagerung von CO2 in einem fr\u00fcheren \u00d6lfeld unter seinem Teil der Nordsee bereits begonnen. Bei anderen Varianten l\u00e4sst sich CO2 aber auch nutzen.</p><p>6. Industrie braucht CO2 als Rohstoff</p><p>Der Leverkusener Chemiekonzern Covestro zum Beispiel setzt CO2 bei der Kunststoffproduktion ein. Der Begriff daf\u00fcr: Carbon Capture and Utilization, CCU. Das Unternehmen verwendet das Treibhausgas als alternativen Rohstoff f\u00fcr die Herstellung von Polycarbonat, das zum Beispiel in Autokarosserien, medizinischen Ger\u00e4ten, Stadiond\u00e4chern stecken kann. Auch f\u00fcr den Schaumstoff etwa von Matratzen oder Polsterm\u00f6beln wird CO2 genutzt, genauer zur Produktion der chemischen Vorprodukte, die gebraucht werden um Polyurethane f\u00fcr Schaumstoff herzustellen. Die Chemie wird neu erfunden, auch von anderen Firmen. Carbonfasern zum Beispiel lassen sich auch aus CO2 herstellen. Allerdings wird das CO2 am Ende des Matratzenlebens wieder freigesetzt, wenn sie verbrannt werden.</p><p>7. Noch hat die Technik Grenzen</p><p>\"Es gibt nicht die eine, die beste Option. Wir m\u00fcssen jede angucken\", sagt Jan Christoph Minx, der am Mercator Research Institute on Global Commons and Climate Change zum Stand der Techniken forscht. Er hat erst Anfang des Jahres zusammen mit einem internationalen Wissenschaftsteam eine \"Bestandsaufnahme\" gemacht. Demnach werden die technischen Methoden noch viel zu wenig vorangetrieben. Bisher w\u00fcrden sie j\u00e4hrlich gerade mal 0,002 Gigatonnen CO2 aus der Atmosph\u00e4re nehmen. Um die Klimaziele zu erreichen, m\u00fcssten das schon 2050 1300 Mal mehr sein.</p><p>8. Entspannen ist keine Option</p><p>Die Potsdamer Klimaforscherin Strefler z\u00e4hlt noch zwei weitere Methoden auf. Pflanzenreste k\u00f6nnten verkohlt und diese Biokohle dann auf den B\u00f6den ausgebracht werden. Der in den Pflanzen enthaltene Kohlenstoff bleibe so im Boden, verbessere obendrein dessen Eigenschaften. Auch die beschleunigte Verwitterung sei eine Variante: Basalt oder Kalkgestein binden Kohlendioxid, wenn sie verwittern.</p><p>Zermahlt man die Gesteine, wird die Oberfl\u00e4che gr\u00f6\u00dfer und die Verwitterung schneller. K\u00f6nnte man sich dann bei der Minderung der Treibhausgase entspannen? \"Auf keinen Fall\", erkl\u00e4rt Strefler, \"mit keiner der Techniken l\u00e4sst sich beliebig viel CO2 wieder einfangen, es gibt immer Grenzen, weil zum Beispiel zu viel Energie n\u00f6tig w\u00e4re oder eine zu gro\u00dfe Landfl\u00e4che.\"</p><p>Und je nach Verfahren sei es auch mal mehr, mal weniger teuer. Expertin Strefler sagt es so: \"Jede Tonne CO2, die wir gar nicht erst aussto\u00dfen, m\u00fcssen wir auch nicht aufwendig wieder zur\u00fcckholen.\"</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">LAUANZ-318073540001682028000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">LAUANZ2023</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:682G-3V91-JDMN-J48J-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339151</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2023-04-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1320\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2023 Gie\u00dfener Anzeiger Verlags GmbH &amp; Co KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Lauterbacher Anzeiger (Germany)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59987\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"04\" year=\"2023\"><dateText>Freitag 21. April 2023</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001403</classCode><className>PRODUKTR\u00dcCKRUFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>N230000CC</classCode><className>BAUINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009FAV</classCode><className>D\u00dcNGEMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><classCode>N325310CC</classCode><className>D\u00dcNGEMITTELHERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"71\"><classCode>GX398</classCode><className>POTSDAM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX121</classCode><className>BERLIN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC397</classCode><className>ISLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC327</classCode><className>SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Lauterbacher Anzeiger (Germany)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:671M-5J11-JBPW-91C0-00000-00</id><title>Knackpunkt Klimaschutz -</title><published>2022-12-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSequence>S. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Knackpunkt Klimaschutz -</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>Wer die Artenvielfalt erhalten will, muss auch die globale Erw\u00e4rmung stoppen</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">VON BENJAMIN VON BRACKEL UND STEVEN GEYER</p><p nitf:lede=\"true\">Urspr\u00fcnglich sollte der UN-Gipfel zur Biodiversit\u00e4t schon im Oktober 2020 stattfinden. Doch der Artenschutz musste, genau wie der Klimaschutz, wegen der Corona-Pandemie erstmal warten; der Weltnaturgipfel begann nun also mit zweij\u00e4hriger Versp\u00e4tung am Montag im kanadischen Montreal. Dabei dulden die Probleme eigentlich keinen Aufschub; jedes verlorene Jahr setzt der Artenvielfalt mehr zu. Rund eine Million Arten sind einem viel beachteten Bericht des Weltbiodiversit\u00e4tsrats IPBES von 2019 zufolge akut bedroht. \u201eDie Biosph\u00e4re, von der die Menschheit als Ganzes abh\u00e4ngt, wird auf allen r\u00e4umlichen Skalen in beispiellosem Ma\u00dfe ver\u00e4ndert\u201c, hei\u00dft es darin. Die Artenvielfalt \u201enimmt schneller ab als jemals zuvor in der Geschichte der Menschheit\u201c.</p><p nitf:lede=\"true\">Der Klimawandel gilt neben der Intensivierung der Landwirtschaft und der Zerst\u00f6rung der Habitate inzwischen als einer der Haupttreiber f\u00fcr den Artenschwund. Besonders gut l\u00e4sst sich das an den sensibelsten Organismen in der Welt ablesen: den Korallenriffen. Die Versauerung und vor allem die Erw\u00e4rmung der Meere setzt den Nesseltieren und ihren symbiontischen Algen, die sie zum \u00dcberleben brauchen, schon heute zu. Erw\u00e4rmt sich der Ozean f\u00fcr l\u00e4ngere Zeit auf deutlich mehr als 30 Grad, produzieren die Algen Radikale und die Polypen setzen ihre Untermieter vor die T\u00fcr. Eine Zeit lang k\u00f6nnen sie ohne die Algen leben, doch auf Dauer verhungern sie. Zur\u00fcck bleibt nur das wei\u00dfe Kalkskelett.</p><p>Im gr\u00f6\u00dften Korallenriff der Welt, dem Great Barrier Reef, gab es allein in den vergangenen f\u00fcnf Jahren drei gro\u00dfe Massenbleichen. Schon zur Mitte des Jahrhunderts k\u00f6nnten bis zu 90 Prozent der tropischen Korallenriffe verloren gehen, warnen Meereswissenschaftler:innen. Die Korallen sind dabei so etwas wie der Kanarienvogel im Bergwerk. Bei ihnen zeigen sich schon heute Ver\u00e4nderungen auf besonders drastische Weise.</p><p>Allerdings sind sie nicht die einzigen Arten, die bereits auf den Klimawandel reagieren. Auf der ganzen Welt haben sich Tiere und Pflanzen in Bewegung gesetzt. Weil sich die Jahreszeiten verschieben, ver\u00e4ndern auch sie ihren Jahresrhythmus. Nur passiert das nicht immer synchron, weshalb manche Tierart fr\u00fcher oder sp\u00e4ter im Jahr schl\u00fcpft oder aus der Winterruhe erwacht als ihre jeweilige Wirtspflanze.</p><p>Noch deutlicher zeigt sich der Klimawandel, indem er die Klimanischen der Arten verschiebt. Aus vielen Regionen m\u00fcssen Tiere und Pflanzen abwandern, weil es dort zu warm oder trocken f\u00fcr sie geworden ist, w\u00e4hrend sie schon heute in poln\u00e4heren Gebieten \u00fcberleben k\u00f6nnen, wo es einst zu kalt f\u00fcr sie gewesen ist. Sie streben in Richtung der Pole, die Berge hinauf und die Ozeane hinab, von Elefanten bis zu winzigen Kieselalgen im Meer: Landbewohner im Schnitt um 17 Kilometer pro Jahrzehnt, Meeresbewohner sogar um 72 Kilometer pro Jahrzehnt.</p><p>\u201eDas \u00dcberraschende ist, dass wir das auf jedem Kontinent und in jedem Ozean sehen\u201c, sagt Camille Parmesan, wissenschaftliche Direktorin am franz\u00f6sischen Nationalzentrum f\u00fcr Wissenschaftsforschung an der Universit\u00e4t Paul Sabatier in Toulouse. \u201eEs gibt keine Gegend auf der Erde, wo das nicht passiert, und es gibt keine Gruppe von Organismen, die nicht betroffen ist.\u201c</p><p>Diese V\u00f6lkerwanderung der Arten fordert Mensch wie Natur heraus, besonders in den Meeren. Der Mensch muss sich schon heute auf abwandernde Fischschw\u00e4rme einstellen, auf die Umgestaltung seiner W\u00e4lder und die Invasion von Tropenm\u00fccken.</p><p>Tiere und Pflanzen stehen hingegen vor dem Problem, dass sie aufgrund des Klimawandels, den ihnen der Mensch eingebrockt hat, abwandern m\u00fcssen \u2013 aber oft nicht k\u00f6nnen, weil Siedlungs- und Acker-W\u00fcsten, Kan\u00e4le und Stra\u00dfen ihnen den Weg versperren. Wer sich dann nicht anpassen kann, muss fr\u00fcher oder sp\u00e4ter aussterben. Im schlimmsten Fall k\u00f6nnten schon bis zur Mitte des Jahrhunderts 15 bis 37 Prozent aller Arten verschwinden, sollte sich die Welt weiter stark aufheizen und die Arten nicht darauf reagieren k\u00f6nnen, warnen Forschende.</p><p>Ohne aber den Klimawandel als Bedrohung ernst zu nehmen, sei ein Erfolg beim Artenschutz nicht m\u00f6glich, warnt ein internationales Team aus Umweltwissenschaftler:innen um Almut Arneth vom Karlsruher Institut f\u00fcr Technologie. Das gelte selbst dann, wenn alle anderen Belastungsfaktoren wie Entwaldung oder Pestizide einged\u00e4mmt werden k\u00f6nnten. Schlie\u00dflich bringe das beste Schutzgebiet nichts, wenn die zu sch\u00fctzenden Arten aus ihm herauswandern. \u201eGeeignete Ma\u00dfnahmen zum Artenschutz werden auf der Grundlage statischer Ziele schwer umzusetzen sein\u201c, schreiben die Autor:innen im Fachjournal \u201eProceedings of the National Academy of Sciences\u201c.</p><p>Entsprechend erwartungsvoll f\u00e4hrt die deutsche Chefverhandlerin, Bundesumweltministerin Steffi Lemke (Gr\u00fcne), nach Kanada. Bereits nach einem Vorbereitungstreffen f\u00fcr den Naturgipfel am Rande der Klimakonferenz in \u00c4gypten, an dem sie teilnahm, hatte sie gesagt, Scharm el-Scheich gebe \u201eR\u00fcckenwind\u201c f\u00fcr Montreal. Sie lobte etwa, dass die Abschlusserkl\u00e4rung auch auf sogenannte \u201enature-based solutions\u201c setze, also Klimaschutz durch intakte und wiederhergestellte Natur. Die Weltgemeinschaft habe begriffen, dass die Menschheit \u201ein drei existenziellen Krisen\u201c stecke, so Lemke: Klimakrise, Artenaussterben und Verschmutzungskrise. \u201eKlimaschutz ist auf den Schutz der Natur und auf intakte \u00d6kosysteme angewiesen\u201c, sagt Lemke.</p><p>Deutschlands Hauptziel f\u00fcr die Konferenz sei eine internationale Verpflichtung auf \u201eehrgeizige, messbare Ziele\u201c und auf wirksame Schritte zu deren Kontrolle und Umsetzung. Zudem will sie sich unter anderem f\u00fcr eine \u201eangemessene Finanzierung\u201c von Naturschutz einsetzen. Die Bundesrepublik will ihren Beitrag f\u00fcr den Artenschutz auf 1,5 Milliarden Euro verdoppeln und w\u00fcrde so zum gr\u00f6\u00dften Geldgeber f\u00fcr den Bereich.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"009_FRD_HP_20221207\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"17797\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">FRASCH-fr2027403DFA3EED1F3000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">FRASCH2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:671M-5J11-JBPW-91C0-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">271146</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-12-06</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"961\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Frankfurter Rundschau GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName><br/>Frankfurter Rundschau</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"17797\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"07\" month=\"12\" year=\"2022\"><dateText>Mittwoch 7. Dezember 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001840</classCode><className>ARTENSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009QUF</classCode><className>INSELN &amp; RIFFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001235</classCode><className>OZEANE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5V</classCode><className>MEERESGESUNDHEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>CORONAVIRUS COVID-19</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009X7T</classCode><className>MEERESKUNDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX002064</classCode><className>EPIDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DOXW</classCode><className>PANDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000466</classCode><className>VERSP\u00c4TUNGEN &amp; VERZ\u00d6GERUNGEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX063</classCode><className>MONTREAL, PQ, KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX531</classCode><className>TOULOUSE, FRANKREICH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"52\"><classCode>GS0008X30</classCode><className>MIDI-PYR\u00c9N\u00c9ES, FRANKREICH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC317</classCode><className>FRANKREICH</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Frankfurter Rundschau"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61T6-0N21-F07Y-93C4-00000-00</id><title>Impact Start-up YAPU Solutions wird am 25. Januar auf dem ersten globalen Gipfel zur Klimaanpassung vorgestellt (FOTO)</title><published>2021-01-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Impact Start-up YAPU Solutions wird am 25. Januar auf dem ersten globalen Gipfel zur Klimaanpassung vorgestellt (FOTO)</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Berlin</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Nach einem wettbewerbsorientierten Prozess wurde YAPU Solutions (<url normalizedValue=\"http://www.yapu.solutions\">http://www.yapu.solutions</url>) von der Global Commission on Adaptation's Nature-Based Solutions Action Track (<url normalizedValue=\"https://gca.org/global-commission-on-adapta\">https://gca.org/global-commission-on-adapta</url> tion/action-tracks/natural-environment) als eines der fuehrenden \"Innovativen Finanzierungsmodelle fuer Investitionen des Privatsektors in naturbasierte Anpassungsloesungen\" identifiziert. Als solches wird YAPU im Rahmen des ersten weltweiten Climate Adaptation Summit (<url normalizedValue=\"http://www.cas2021.com/\">http://www.cas2021.com/</url>) , der vom 25. bis 26. Januar von den Niederlanden veranstaltet wird, als Beispiel fuer innovative Finanzierungsmodelle vorgestellt, die Hindernisse fuer die Finanzierung naturbasierter Loesungen abbauen.</p><p nitf:lede=\"true\">Ziel des Gipfeltreffens zur Klimaanpassung ist es, die weltweiten Bemuehungen zur Anpassung unserer Gesellschaften und Volkswirtschaften an die unvermeidlichen Auswirkungen des Klimawandels im kommenden Jahrzehnt zu beschleunigen, Innovationen zu integrieren und zu verstaerken, indem eine umfassende Agenda fuer Anpassungsmassnahmen (<url normalizedValue=\"https://www.cas2021.com/climate-adaptation/adaptation-action-agenda\">https://www.cas2021.com/climate-adaptation/adaptation-action-agenda</url>) aufgelegt wird. Auf dem Gipfel werden unter anderem Staats- und Regierungschefs wie UN-Generalsekretaer Ban Ki-moon, Bundeskanzlerin Angela Merkel, Praesident Emmanuel Macron, Premierminister Boris Johnson, Premierminister Seikh Hasina und Kristalina Georgieva (Geschaeftsfuehrerin IWF) Vertreter des Privatsektors, der Zivilgesellschaft und Jugendbewegungen zusammenkommen.</p><p>Das gelobte Finanzierungsmodell von YAPU konzentriert sich darauf, (Mikro-) Finanzinstituten (MFIs) eine Softwareplattform fuer die Digitalisierung von Kreditprozessen zur Verfuegung zu stellen, die automatisch die Validierung von naturbasierten Anpassungs-Loesungen (Nature-based Solutions) sowie Klimadaten umfasst. Das Angebot der Plattform wird mit einer standardisierten und skalierbaren Beratung zu Anpassungsfinanzierungen kombiniert, die es Finanzinstituten ermoeglicht, massgeschneiderte Finanzkreditprodukte einschliesslich naturbasierter Loesungen fuer Kleinbauern in Entwicklungslaendern zu entwickeln. Diese ermoeglichen es Kleinbauern, in produktivere landwirtschaftliche Praktiken zu investieren und gleichzeitig ihre Klimaresilienz zu erhoehen. Infolgedessen werden die Ernaehrungssicherheit und der Zugang zu Finanzmitteln fuer Kleinbauern und die verwundbarsten Bevoelkerungsgruppen, die von ihnen abhaengig sind, verbessert, waehrend umfassende Daten zu den wirtschaftlichen Vorteilen naturbasierter Loesungen in verschiedenen lokalen Umgebungen gesammelt werden.</p><p>Premierminister Mark Rutte betont die generelle Bedeutung von Anpassungsmassnahmen:</p><p>\"Keiner von uns kann sich den Folgen des Klimawandels entziehen. Keiner von uns kann ein Auge zudruecken, vor dem was gerade passiert und was in Zukunft passieren wird. Wir alle haben die Verantwortung, die Ursachen des Klimawandels anzugehen und uns an seine Auswirkungen anzupassen. Jetzt muessen wir die Klimaanpassung auf die naechste Ebene bringen.\"</p><p>YAPU Solutions hat seinen Ansatz zur Foerderung der Klimaanpassung in zwei Vorzeigeprojekten erfolgreich umgesetzt:</p><p>Das Projekt \"Mikrofinanzierung fuer oekosystembasierte Anpassung\" (MEbA) wird vom Umweltprogramm der Vereinten Nationen implementiert und vom Bundesumweltministerium finanziert. Die zweite, von YAPU Solutions ausgefuehrte, Phase des Projekts (2018-2020) umfasste eine Implementierung mit neun Institutionen in Kolumbien, Ecuador, Costa Rica, El Salvador und der Dominikanischen Republik sowie Senegal und Benin (siehe <url normalizedValue=\"http://www.unepmeba.org\">http://www.unepmeba.org</url> ).</p><p>Darueber hinaus fuehrt YAPU zusammen mit Red de Instituciones Financieras de Desarrollo (der groesste Verband von MFIs in Ecuador) die Implementierung des von der Interamerikanischen Entwicklungsbank (IDBLab) finanzierten Projekts \"EcoMicro: Agrarfinanzierung und intelligente Daten zur Klimaanpassung in Ecuador\" durch, das 14 MFIs in Ecuador anspricht (siehe <url normalizedValue=\"http://www.ecomicroecuador.org.ec\">http://www.ecomicroecuador.org.ec</url> ).</p><p>YAPU Solutions wurde 2017 in Berlin gegruendet und betreibt eine Tochtergesellschaft in Quito, Ecuador. Das Unternehmen ist derzeit in Lateinamerika (Ecuador, Kolumbien, El Salvador, Costa Rica und Guatemala) und in Westafrika (Benin und Senegal) taetig.</p><p>Pressekontakt:</p><p>Hannes Graef Head of Brand and Communication</p><p>(+49)177 2434701 <email normalizedValue=\"mailto:hannes.graef@yapu.solutions\">hannes.graef@yapu.solutions</email></p><p><pre xml:space=\"preserve\">Weiteres Material: <url normalizedValue=\"http://presseportal.de/pm/152209/4815949\">http://presseportal.de/pm/152209/4815949</url><br/> OTS:               YAPU Solutions GmbH<br/></pre></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NADE-RML53D48</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NADE2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61T6-0N21-F07Y-93C4-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222524</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"736\"/><timeReceived>12:23 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright  2021 <br/><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41326\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo>News aktuell GmbH - Ein Unternehmen der dpa-Gruppe Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName><br/>OTS Deutschland</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41325\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>19. Januar 2021, Dienstag</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001624</classCode><className>START-UP-UNTERNEHMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>MINISTER &amp; STAATSSEKRET\u00c4RE</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00097CV</classCode><className>ORGANISATIONEN DER VEREINTEN NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009EOQ</classCode><className>PREMIERMINISTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DHPL</classCode><className>DEUTSCHE BUNDESKANZLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001669</classCode><className>GESPR\u00c4CHE &amp; TREFFEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST00098AA</classCode><className>INTERNATIONALE REGIERUNGSGESPR\u00c4CHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000D9JR</classCode><className>INTERNATIONALER W\u00c4HRUNGSFONDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>UMWELTMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0009EOR</classCode><className>STAATSPR\u00c4SIDENTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000D0FD</classCode><className>ERN\u00c4HRUNGSSICHERUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"85\"><classCode>STX000697</classCode><className>LANDWIRTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000D9JR</classCode><className>INTERNATIONALER W\u00c4HRUNGSFONDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>ST000A39R</classCode><className>COMPUTERSOFTWARE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE0009UHD</classCode><className>ANGELA MERKEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>PE0009UM9</classCode><className>BAN KI-MOON</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>PE000DHTZ</classCode><className>MARK RUTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>PE000A0IC</classCode><className>BORIS JOHNSON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC347</classCode><className>S\u00dcDAMERIKA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC388</classCode><className>COSTA RICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC389</classCode><className>DOMINIKANISCHE REPUBLIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC504</classCode><className>EL SALVADOR</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC341</classCode><className>KOLUMBIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC555</classCode><className>SENEGAL</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC322</classCode><className>NIEDERLANDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>GC517</classCode><className>BENIN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "OTS Deutschland"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61T6-FHF1-F163-D3RJ-00000-00</id><title>OTS: YAPU Solutions GmbH / Impact Start-up YAPU Solutions wird am 25. Januar ...</title><published>2021-01-19T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>OTS: YAPU Solutions GmbH / Impact Start-up YAPU Solutions wird am 25. Januar ...</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Impact Start-up YAPU Solutions wird am 25. Januar auf dem ersten<br/>globalen Gipfel zur Klimaanpassung vorgestellt (FOTO)<br/>Berlin (ots) - Nach einem wettbewerbsorientierten Prozess wurde YAPU Solutions<br/>(<url normalizedValue=\"http://www.yapu.solutions\">http://www.yapu.solutions</url>) von der Global Commission on Adaptation's<br/>Nature-Based Solutions Action Track (<url normalizedValue=\"https://gca.org/global-commission-on-adapta\">https://gca.org/global-commission-on-adapta</url><br/>tion/action-tracks/natural-environment) als eines der f\u00fchrenden \"Innovativen<br/>Finanzierungsmodelle f\u00fcr Investitionen des Privatsektors in naturbasierte<br/>Anpassungsl\u00f6sungen\" identifiziert. Als solches wird YAPU im Rahmen des ersten<br/>weltweiten Climate Adaptation Summit (<url normalizedValue=\"http://www.cas2021.com/\">http://www.cas2021.com/</url>) , der vom 25. bis<br/>26. Januar von den Niederlanden veranstaltet wird, als Beispiel f\u00fcr innovative<br/>Finanzierungsmodelle vorgestellt, die Hindernisse f\u00fcr die Finanzierung<br/>naturbasierter L\u00f6sungen abbauen.</p><p>Ziel des Gipfeltreffens zur Klimaanpassung ist es, die weltweiten Bem\u00fchungen zur<br/>Anpassung unserer Gesellschaften und Volkswirtschaften an die unvermeidlichen<br/>Auswirkungen des Klimawandels im kommenden Jahrzehnt zu beschleunigen,<br/>Innovationen zu integrieren und zu verst\u00e4rken, indem eine umfassende Agenda f\u00fcr<br/>Anpassungsma\u00dfnahmen<br/>(<url normalizedValue=\"https://www.cas2021.com/climate-adaptation/adaptation-action-agenda\">https://www.cas2021.com/climate-adaptation/adaptation-action-agenda</url>) aufgelegt<br/>wird. Auf dem Gipfel werden unter anderem Staats- und Regierungschefs wie<br/>UN-Generalsekret\u00e4r Ban Ki-moon, Bundeskanzlerin Angela Merkel, Pr\u00e4sident<br/>Emmanuel Macron, Premierminister Boris Johnson, Premierminister Seikh Hasina und<br/>Kristalina Georgieva (Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin IWF) Vertreter des Privatsektors, der<br/>Zivilgesellschaft und Jugendbewegungen zusammenkommen.</p><p>Das gelobte Finanzierungsmodell von YAPU konzentriert sich darauf, (Mikro-)<br/>Finanzinstituten (MFIs) eine Softwareplattform f\u00fcr die Digitalisierung von<br/>Kreditprozessen zur Verf\u00fcgung zu stellen, die automatisch die Validierung von<br/>naturbasierten Anpassungs-L\u00f6sungen (Nature-based Solutions) sowie Klimadaten<br/>umfasst. Das Angebot der Plattform wird mit einer standardisierten und<br/>skalierbaren Beratung zu Anpassungsfinanzierungen kombiniert, die es<br/>Finanzinstituten erm\u00f6glicht, ma\u00dfgeschneiderte Finanzkreditprodukte<br/>einschlie\u00dflich naturbasierter L\u00f6sungen f\u00fcr Kleinbauern in Entwicklungsl\u00e4ndern zu<br/>entwickeln. Diese erm\u00f6glichen es Kleinbauern, in produktivere<br/>landwirtschaftliche Praktiken zu investieren und gleichzeitig ihre<br/>Klimaresilienz zu erh\u00f6hen. Infolgedessen werden die Ern\u00e4hrungssicherheit und der<br/>Zugang zu Finanzmitteln f\u00fcr Kleinbauern und die verwundbarsten<br/>Bev\u00f6lkerungsgruppen, die von ihnen abh\u00e4ngig sind, verbessert, w\u00e4hrend umfassende<br/>Daten zu den wirtschaftlichen Vorteilen naturbasierter L\u00f6sungen in verschiedenen<br/>lokalen Umgebungen gesammelt werden.</p><p>Premierminister Mark Rutte betont die generelle Bedeutung von<br/>Anpassungsma\u00dfnahmen:</p><p>\"Keiner von uns kann sich den Folgen des Klimawandels entziehen. Keiner von uns<br/>kann ein Auge zudr\u00fccken, vor dem was gerade passiert und was in Zukunft<br/>passieren wird. Wir alle haben die Verantwortung, die Ursachen des Klimawandels<br/>anzugehen und uns an seine Auswirkungen anzupassen. Jetzt m\u00fcssen wir die<br/>Klimaanpassung auf die n\u00e4chste Ebene bringen.\"</p><p>YAPU Solutions hat seinen Ansatz zur F\u00f6rderung der Klimaanpassung in zwei<br/>Vorzeigeprojekten erfolgreich umgesetzt:</p><p>Das Projekt \"Mikrofinanzierung f\u00fcr \u00f6kosystembasierte Anpassung\" (MEbA) wird vom<br/>Umweltprogramm der Vereinten Nationen implementiert und vom<br/>Bundesumweltministerium finanziert. Die zweite, von YAPU Solutions ausgef\u00fchrte,<br/>Phase des Projekts (2018-2020) umfasste eine Implementierung mit neun<br/>Institutionen in Kolumbien, Ecuador, Costa Rica, El Salvador und der<br/>Dominikanischen Republik sowie Senegal und Benin (siehe <url normalizedValue=\"http://www.unepmeba.org\">http://www.unepmeba.org</url><br/>).</p><p>Dar\u00fcber hinaus f\u00fchrt YAPU zusammen mit Red de Instituciones Financieras de<br/>Desarrollo (der gr\u00f6\u00dfte Verband von MFIs in Ecuador) die Implementierung des von<br/>der Interamerikanischen Entwicklungsbank (IDBLab) finanzierten Projekts<br/>\"EcoMicro: Agrarfinanzierung und intelligente Daten zur Klimaanpassung in<br/>Ecuador\" durch, das 14 MFIs in Ecuador anspricht (siehe<br/><url normalizedValue=\"http://www.ecomicroecuador.org.ec\">http://www.ecomicroecuador.org.ec</url> ).</p><p>YAPU Solutions wurde 2017 in Berlin gegr\u00fcndet und betreibt eine<br/>Tochtergesellschaft in Quito, Ecuador. Das Unternehmen ist derzeit in<br/>Lateinamerika (Ecuador, Kolumbien, El Salvador, Costa Rica und Guatemala) und in<br/>Westafrika (Benin und Senegal) t\u00e4tig.</p><p>Pressekontakt:</p><p>Hannes Gr\u00e4f<br/>Head of Brand and Communication</p><p>(+49)177 2434701<br/><email normalizedValue=\"mailto:hannes.graef@yapu.solutions\">hannes.graef@yapu.solutions</email></p><p>Weiteres Material: <url normalizedValue=\"http://presseportal.de/pm/152209/4815949\">http://presseportal.de/pm/152209/4815949</url><br/>OTS:               YAPU Solutions GmbH</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0475</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61T6-FHF1-F163-D3RJ-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-19</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"741\"/><timeReceived>12:25 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"19\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 19. Januar 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>YAPU Solutions GmbH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Original Text Service (Originalmitteilungen von Unternehmen)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001624</classCode><className>START-UP-UNTERNEHMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>MINISTER &amp; STAATSSEKRET\u00c4RE</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST00097CV</classCode><className>ORGANISATIONEN DER VEREINTEN NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009EOQ</classCode><className>PREMIERMINISTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DHPL</classCode><className>DEUTSCHE BUNDESKANZLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001669</classCode><className>GESPR\u00c4CHE &amp; TREFFEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00098AA</classCode><className>INTERNATIONALE REGIERUNGSGESPR\u00c4CHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000D9JR</classCode><className>INTERNATIONALER W\u00c4HRUNGSFONDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>UMWELTMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>\u00d6KOSYSTEMSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST000D0FD</classCode><className>ERN\u00c4HRUNGSSICHERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"85\"><classCode>STX000697</classCode><className>LANDWIRTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000D9JR</classCode><className>INTERNATIONALER W\u00c4HRUNGSFONDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000A39R</classCode><className>COMPUTERSOFTWARE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE0009UHD</classCode><className>ANGELA MERKEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>PE0009UM9</classCode><className>BAN KI-MOON</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>PE000DHTZ</classCode><className>MARK RUTTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>PE000A0IC</classCode><className>BORIS JOHNSON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>GC322</classCode><className>NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:62XJ-D0D1-JDJ5-S0KV-00000-00</id><title> Was kostet eine Blume auf der Wiese? </title><published>2021-06-16T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>WIRTSCHAFT UND UMWELT</positionSection><positionSequence>S. 9</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1> Was kostet eine Blume auf der Wiese? </nitf:hl1><nitf:hl2>Die Klimaforscherin Almut Arneth erkl\u00e4rt, warum Preispolitik bei der Bewahrung von Arten schneller an ihre Grenzen st\u00f6\u00dft als beim Klimaschutz   und wie beides zusammenh\u00e4ngt</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Heike Holdinghausen</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Die Klimaforscherin Almut Arneth erkl\u00e4rt, warum Preispolitik bei der Bewahrung von Arten schneller an ihre Grenzen st\u00f6\u00dft als beim Klimaschutz   und wie beides zusammenh\u00e4ngt</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Interview Heike Holdinghausen</p><p nitf:lede=\"true\">taz: Frau Arneth, erstmals haben der Weltklimarat und der Weltbiodiversit\u00e4tsrat gemeinsam einen Bericht ver\u00f6ffentlicht, Sie selbst waren dabei koordinierende Leitautorin. Was wollen Sie mit den vereinten Kr\u00e4ften erreichen?</p><p nitf:lede=\"true\">Almut Arneth: Wir wollen deutlich machen, dass der Klimawandel und der Verlust von Biodiversit\u00e4t eng miteinander verkn\u00fcpft sind. Das betrifft sowohl ihre Probleme als auch ihre L\u00f6sungen. Vieles, was zum Klimawandel beitr\u00e4gt, vor allem die Abholzung der W\u00e4lder, tr\u00e4gt auch zum Biodiversit\u00e4tsverlust bei. Wenn wir Agrar- und Forstfl\u00e4chen nachhaltig nutzen, dann erh\u00f6hen wir ihre F\u00e4higkeit, Kohlenstoff zu speichern, und die biologische Vielfalt.</p><p nitf:lede=\"true\">Ist das schon ausreichend im politischen Diskurs angekommen?</p><p>In den meisten Umweltministerien schon, doch die sind f\u00fcr viele politische Themen gar nicht zust\u00e4ndig, etwa f\u00fcr Landwirtschafts- oder Verkehrspolitik. Darum werden Ma\u00dfnahmen hier h\u00e4ufig nicht sinnvoll auf Klima- und Biodiversit\u00e4tspolitik abgestimmt. Auch auf der internationalen Ebene gibt es parallele Strukturen, etwa die Klimarahmenkonvention und die Konvention zum Schutz der biologischen Vielfalt. Hier fehlt es manchmal an Abstimmung.</p><p>Gibt es Zielkonflikte zwischen Arten- und Klimaschutz?</p><p>Der gro\u00dffl\u00e4chige Anbau von Bioenergiepflanzen zum Klimaschutz schadet der Artenvielfalt, oder auch gro\u00dffl\u00e4chige Wiederaufforstungen als Plantage. Hier entsteht per se Druck auf Landnutzung, wom\u00f6glich Druck auf Fl\u00e4chen in ganz anderen Gegenden der Welt, der \u00fcber Handel ausge\u00fcbt wird. Deswegen ist es auch unser Hauptanliegen zu sagen: Nature Based Solutions, also Bau, Mobilit\u00e4t, Konsum und so weiter, die auf naturbasierten L\u00f6sungen beruhen und dabei Klima und Arten sch\u00fctzen, die sind wichtig und richtig. Aber das Wichtigste ist, dass wir schnell von den fossilen Energietr\u00e4gern herunterkommen. Die Nature Based Solutions k\u00f6nnen uns \u00fcber die Ziellinie helfen, aber nur, wenn wir schnell und drastisch die Emissionen herunterfahren.</p><p>Hei\u00dft das, Klimaschutz hat Vorrang?</p><p>Ohne Klimaschutz wird Artenschutz schwierig, weil sich Lebensr\u00e4ume ver\u00e4ndern. Allerdings sehen wir am Beispiel der Bioenergiepflanzen: Wenn wir nur auf Klimaschutz setzen und die Biodiversit\u00e4t dabei aus dem Blick verlieren, zerst\u00f6ren wir auch Lebensr\u00e4ume.</p><p>Im Klimaschutz geht es h\u00e4ufig um technische L\u00f6sungen   wie umstritten war das in Diskussionen mit den Artensch\u00fctzern?</p><p>Klar, einige Technologien f\u00fcr erneuerbare Energien, etwa Solarpanele oder Windr\u00e4der, sind sehr ressourcenintensiv oder greifen in Lebensr\u00e4ume ein. Trotzdem m\u00fcssen wir sie weiter f\u00f6rdern, wenn wir dekarbonisieren wollen, und das ist das Allerwichtigste. Wir m\u00fcssen Elektromobilit\u00e4t, erneuerbare Energieproduktion und so weiter also koppeln mit einer ganz starken Kreislaufwirtschaft, um den Ressourcenverbrauch so klein wie m\u00f6glich zu halten. Wir m\u00fcssen Produkte lange nutzen, sie recyceln, das ist ganz wichtig.</p><p>Taugen denn Konzepte aus dem Klimaschutz   etwa der Ansatz, Kohlendioxid einen Preis zu geben   auch genauso gut f\u00fcr den Artenschutz?</p><p>Das ist in der Tat umstritten. Ich pers\u00f6nlich denke: Ja, aber. Weil wir in Deutschland und Europa in einer marktwirtschaftlich getriebenen Welt und Wertevorstellung leben, entscheiden wir viele Dinge \u00fcber den Geldbeutel, bewusst oder unbewusst. Das m\u00fcssen wir nutzen, daher das ja. Aber: Ein CO2-Preis ist leicht anzusetzen, aber was kostet eine Blume auf der Wiese? Biodiversit\u00e4t zu bepreisen ist viel schwieriger, man st\u00f6\u00dft dabei auch an moralische Grenzen. Welches Recht haben Menschen, einen Falter auszurotten, weil er ihnen nicht genug Wert ist? Leichter ist es wieder mit \u00d6kosystemleistungen, etwa mit den F\u00e4higkeiten von W\u00e4ldern, Wasser und Luft zu s\u00e4ubern, das l\u00e4sst sich schon berechnen und bietet M\u00f6glichkeiten, W\u00e4lder zu erhalten.</p><p>W\u00e4ren k\u00fcnftig gemeinsame Gipfel und Sachstandsberichte von Weltklimarat und Weltbiodiversit\u00e4tsrat sinnvoll?</p><p>Ja, das f\u00e4nde ich schon. Allerdings sind das ja zwischenstaatliche Prozesse, da kann ich als Wissenschaftlerin nur W\u00fcnsche \u00e4u\u00dfern. Es ist ja auch bislang schon so, dass viele Wissenschaftler:innen in beiden Gremien mitgearbeitet haben, und ich habe von vielen Seiten geh\u00f6rt: Es w\u00e4re super, wenn wir k\u00fcnftig jeweils auch offiziell in beiden Arbeitsprogrammen verankert w\u00fcrden. Wir m\u00fcssten nur aufpassen, dass unsere Berichte nicht zu dick werden, sonst liest sie keiner.</p><p>Schlechter Klimaschutz zerst\u00f6rt Biodiversit\u00e4t</p><p>Ein E-Auto hat zwar keinen Auspuff, aus dem CO2 kommt   seine Batterie braucht aber viele Rohstoffe. Und deren Abbau in Minen und Tagebauen vernichtet Lebensraum. Mit Beispielen wie diesem haben Forscher des Weltklimarats IPCC und des Weltbiodiversit\u00e4tsrats IPBES vergangene Woche in ihrem ersten gemeinsamen Bericht illustriert, wie Klima- und Artenschutz zusammenh\u00e4ngen. Um die eng verflochtenen \u00d6ko-Krisen zu l\u00f6sen, schlagen die Experten unter anderem vor, 30 bis 50 Prozent der Meeres- und Landfl\u00e4chen weltweit unter Naturschutz zu stellen. Aktuell sind es etwa 15 Prozent der Land- und 7,5 Prozent der Ozeanfl\u00e4chen.</p><p>Almut Arneth ist Professorin am Institut f\u00fcr Meteorologie und Klimaforschung des Karlsruher Instituts f\u00fcr Technologie (KIT).</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAZ-T160621P5778195</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAZ2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:62XJ-D0D1-JDJ5-S0KV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">158474</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-06-15</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"856\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Contrapress media GmbH Vervielfaeltigung nur mit         Genehmigung des taz-Verlags All Rights Reserved</copyright><publicationName>taz, die tageszeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"58018\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"16\" month=\"06\" year=\"2021\"><dateText>Mittwoch 16. Juni 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DIJW</classCode><className>PREISE</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008ZF6</classCode><className>INTERVIEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001840</classCode><className>ARTENSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DPLV</classCode><className>ERNEUERBARE-ENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CP97</classCode><className>PRODUKT-PREISGESTALTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DQIC</classCode><className>KREISLAUFWIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPVH</classCode><className>ELEKTROMOBILIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N551112MM</classCode><className>HOLDING-GESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>UMWELTMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DRNU</classCode><className>BIOENERGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DPLV</classCode><className>ERNEUERBARE-ENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000CP97</classCode><className>PRODUKT-PREISGESTALTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST000DQIC</classCode><className>KREISLAUFWIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPVH</classCode><className>ELEKTROMOBILIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DRNU</classCode><className>BIOENERGIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "taz, die tageszeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6705-VJP1-F022-H0G5-00000-00</id><title>EQS-News: La Fran\u00e7aise Group: COP27: \u201eAlleine schneller, gemeinsam weiter\u201c</title><published>2022-11-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>EQS-News: La Fran\u00e7aise Group: COP27: \u201eAlleine schneller, gemeinsam weiter\u201c</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><table frame=\"none\"><tgroup cols=\"1\" rowsep=\"0\" xml:id=\"tgroup_1\"><colspec colname=\"col1\" colsep=\"0\" colwidth=\"632\"/><tbody><row><entry colname=\"col1\">EQS-News: La Fran\u00e7aise Group  / Schlagwort(e): Nachhaltigkeit/Marktbericht La Fran\u00e7aise Group: COP27: ?Alleine schneller, gemeinsam weiter? 30.11.2022 / 09:01 CET/CESTF\u00fcr den Inhalt der Mitteilung ist der Emittent / Herausgeber verantwortlich.COP27: ?Alleine schneller, gemeinsam weiter? Von Marie Lassegnore, CFA, Head of Sustainable Investments, La Fran\u00e7aise AM Die COP27 ist vorbei. Offene und ungel\u00f6ste Klimaprobleme haben offensichtlich die erfreulichen Fortschritte \u00fcberschattet.\u00a0 Ein Ziel der COP27 war, die Ambitionen beim Klimaschutz zu bekr\u00e4ftigen und zu steigern. Bedauerlicherweise taten dies nur 29 L\u00e4nder. Das Arbeitsprogramm zur Eind\u00e4mmung des Klimawandels, mit dem Ziel die Begrenzung der Erderw\u00e4rmung auf 1,5\u00b0C beizubehalten, steht unter Druck. Die Marke k\u00f6nnte bereits 2026 \u00fcberschritten werden. Wie geht es also danach weiter? Diese Frage muss erst noch beantwortet werden. Eine Versch\u00e4rfung der globalen Ma\u00dfnahmen zum Kohleausstieg wurde nicht in Aussicht gestellt. Indonesien, dem weltweit gr\u00f6\u00dften Kohleexporteur und drittgr\u00f6\u00dften Kohleverbraucher, wurde jedoch eine Finanzierungszusage in H\u00f6he von 20Millarden US-Dollar gemacht. Damit kann das Land seinen gerechten \u00dcbergang finanzieren, seine Abh\u00e4ngigkeit von der Kohle verringern und folglich seine Spitzenemissionen im Jahr 2030 senken und sie bis 2050 wieder auf Netto-Null bringen. Erfreulicherweise wurde die COP27 um fast zwei Tage verl\u00e4ngert, um eine Einigung \u00fcber ?Loss and Damage?, d. h. die durch den Klimawandel verursachten dauerhaften oder reversiblen Sch\u00e4den, zu erzielen. Auch hier blieben die tats\u00e4chlichen Fortschritte hinter den Erwartungen zur\u00fcck. Es wurde zwar beschlossen, einen ?Loss and Damage?-Fonds f\u00fcr gef\u00e4hrdete L\u00e4nder einzurichten, jedoch ohne einen Beschluss \u00fcber die tats\u00e4chliche Finanzierung. Au\u00dferdem bleibt die Definition der f\u00f6rderf\u00e4higen L\u00e4nder vage: ?Entwicklungsl\u00e4nder, die besonders anf\u00e4llig f\u00fcr die negativen Auswirkungen des Klimawandels sind?. Auch die Anpassung an den Klimawandel stand ganz oben auf der Tagesordnung, insbesondere angesichts der geografischen Lage des Gastgeberlandes \u00c4gypten. Es wurde zwar viel diskutiert, aber das Ziel, die Mittel f\u00fcr die Anpassung an den Klimawandel ?mindestens zu verdoppeln?, wurde nicht wirklich erreicht. Allerdings hat sich der Ausschuss ?Global Goal on Adaptation? auf einen Themenkatalog geeinigt, die in vier Workshops behandelt werden sollen. Er wird voraussichtlich im n\u00e4chsten Jahr seinen Bericht vorlegen. Die Klimafinanzierung durch die Industriel\u00e4nder blieb erneut hinter dem Ziel von 100 Milliarden US-Dollar pro Jahr zur\u00fcck! Gleichzeitig kommt das neue Klimafinanzierungsziel (New Collective Quantified Goal on Climate Finance, NCQG) nur langsam voran (eine Entscheidung wird bis 2024 erwartet). Auf der COP27 wurde ein zentrales Thema der Klimafinanzierung angesprochen: die Herkunft und Form der Instrumente. Vorgeschlagen wurde, Zusch\u00fcsse gegen\u00fcber Darlehen zu bevorzugen, um eine \u00dcberschuldung der Entwicklungsl\u00e4nder zu vermeiden, die entschlossen sind, ihre strukturellen Schwachstellen zu beseitigen. Besonders hervorzuheben sind die operativen und praktischen Fortschritte beim Santiago Network for Loss and Damage (technische Hilfe f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder, die durch die negativen Auswirkungen des Klimawandels gef\u00e4hrdet sind). Die Governance-Struktur wurde festgelegt, und es werden (zus\u00e4tzlich zu den Spenden) finanzielle Mittel f\u00fcr den Aufbau bereitgestellt. Die Gespr\u00e4che \u00fcber Artikel 6 des Pariser Abkommens (erlaubt den L\u00e4ndern bei der Erreichung von Emissionsreduktionszielen zusammenzuarbeiten, d. h. Emissionszertifikate auszutauschen) sind zwar vorangekommen, aber die Schl\u00fcsselfrage der Anrechenbarkeit von ?Emissionsvermeidung? als Emissionszertifikate wurde auf n\u00e4chstes Jahr verschoben. Die multilaterale Zusammenarbeit, ein zentrales Anliegen im Vorfeld der COP27, ist noch nicht vollst\u00e4ndig geregelt. Es besteht ein klarer Bruch zwischen ?entwickelten? und ?Entwicklungsl\u00e4ndern? aufgrund der \u00fcberholten Definition (die aus dem Jahr 1992 stammt) und der impliziten Festlegung, wer zu zahlen und wer zu profitieren hat. China scheint im Zentrum dieser Kluft zu stehen. Dies wird durch den Vorschlag der EU deutlich, in den Loss-and-Damage-Fonds einzuzahlen, unter der Bedingung, dass China ebenfalls einen Beitrag leistet. Die Klimagespr\u00e4che zwischen den USA und China sind offenbar wieder aufgenommen worden (Joe Biden und Xi Jinping vereinbarten auf dem G20-Gipfel, die Zusammenarbeit beim Klimawandel fortzusetzen, w\u00e4hrend sich ihre Sonderbeauftragten auf der COP27 hinter verschlossenen T\u00fcren trafen). Dies gibt Anlass zur Hoffnung. Positiv zu erw\u00e4hnen ist, dass es eine Vielzahl neuer Initiativen und Partnerschaften gab. Hier einige der bemerkenswertesten: Globaler Schutzschirm gegen Klimarisiken: Wurde von der V20 und G7 ins Leben gerufen  Bridgetown-Initiative der Premierministerin von Barbados, Mia Mottley  Brasilien, Kongo und Indonesien, die Heimat der gr\u00f6\u00dften Regenw\u00e4lder, haben eine Partnerschaft zum Schutz ihrer W\u00e4lder und zur Bek\u00e4mpfung der Entwaldung ins Leben gerufen  Initiative afrikanischer Staats- und Regierungschefs zur Schaffung von 300 Millionen Emissionszertifikaten und 6 Milliarden US-Dollar Einnahmen j\u00e4hrlich bis 2030  ENACT-Initiative (Enhancing Nature-based Solutions for an Accelerated Climate Transformation) wurde ins Leben gerufen. Sie soll die globalen Bem\u00fchungen zur Klimawandelbek\u00e4mpfung, der Land- und \u00d6kosystemdegradation und des Verlusts der biologischen Vielfalt durch naturbasierte L\u00f6sungen koordinieren  Global Methane Pledge hat zwei neue Initiativen ins Leben gerufen, um die Methanreduzierung in der Landwirtschaft und im Abfallsektor voranzutreiben (die Zahl der Unterzeichner hat 150 erreicht, von denen 50 bereits Methan-Aktionspl\u00e4ne aufgestellt haben oder gerade entwickeln). Die Maxime ?Alleine schneller, gemeinsam weiter? bekommt eine neue Bedeutung. Mehr denn je ist deutlich geworden, dass die Zeit dr\u00e4ngt. Wir k\u00f6nnen nicht auf einen bahnbrechenden multilateralen Fortschritt warten. Die L\u00e4nder und ihre Bev\u00f6lkerungen m\u00fcssen dringend eigene Ma\u00dfnahmen ergreifen. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir gemeinsam die politischen H\u00fcrden \u00fcberwinden. La Fran\u00e7aise Pressekontakt La Fran\u00e7aise Systematic Asset Management GmbHBianca TomlinsonNeue Mainzer Stra\u00dfe 8060311 FrankfurtTel. +49 (0)40 300929 174Heidi Rauen +49 69 339978 13 |   Disclaimer Herausgegeben von La Fran\u00e7aise AM Finance Services, mit Sitz in 128, boulevard Raspail, 75006 Paris, Frankreich, einem von der Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel als Wertpapierdienstleister regulierten Unternehmen, Nr. 18673 X, einer Tochtergesellschaft von La Fran\u00e7aise. La Fran\u00e7aise Asset Management wurde von der AMF unter der Nr. GP97076 am 1. Juli 1997 zugelassen.  30.11.2022 CET/CEST Ver\u00f6ffentlichung einer Corporate News/Finanznachricht, \u00fcbermittelt durch EQS News - ein Service der EQS Group AG.F\u00fcr den Inhalt der Mitteilung ist der Emittent / Herausgeber verantwortlich.Die EQS Distributionsservices umfassen gesetzliche Meldepflichten, Corporate News/Finanznachrichten und Pressemitteilungen.Medienarchiv unter <url normalizedValue=\"https://eqs-news.com\">https://eqs-news.com</url></entry></row></tbody></tgroup></table><p> 1501189\u00a0\u00a030.11.2022\u00a0CET/CEST </p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">EQSGER-corporate1501189de</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">EQSGER2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6705-VJP1-F022-H0G5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">435738</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-30</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1191\"/><timeReceived>9:01 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 EQS Group AG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName><br/>EQS Newsfeed (German)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"40930\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"30\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>Mittwoch 30. November 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>La Fran\u00e7aise Group</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Deutschland</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: DE0009763201</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DN5Y</classCode><className>FINANZMARKTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DMKX</classCode><className>GESCH\u00c4FTSBERICHTE &amp; PROGNOSEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>NACHHALTIGES INVESTIEREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009G86</classCode><className>ENERGIEIM- UND EXPORTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000679</classCode><className>EXPORTHANDEL</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DN5Y</classCode><className>FINANZMARKTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>NACHHALTIGES INVESTIEREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST0009G86</classCode><className>ENERGIEIM- UND EXPORTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "EQS Newsfeed (German)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6705-TG11-JDR1-P1CF-00000-00</id><title>EQS-News: La Fran\u00e7aise Group: COP27: \"Alleine schneller, gemeinsam weiter\" (deutsch)</title><published>2022-11-30T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>EQS-News: La Fran\u00e7aise Group: COP27: \"Alleine schneller, gemeinsam weiter\" (deutsch)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">La Fran\u00e7aise Group: COP27: \"Alleine schneller, gemeinsam weiter\"</p><p nitf:lede=\"true\">EQS-News: La Fran\u00e7aise Group / Schlagwort(e):<br/>   Nachhaltigkeit/Marktbericht<br/>   La Fran\u00e7aise Group: COP27: \"Alleine schneller, gemeinsam weiter\"<br/>   30.11.2022 / 09:01 CET/CEST<br/>   F\u00fcr den Inhalt der Mitteilung ist der Emittent / Herausgeber<br/>   verantwortlich.<br/>     ____________________________________________________________</p><p nitf:lede=\"true\"><br/>   COP27: \"Alleine schneller, gemeinsam weiter\"</p><p>Von Marie Lassegnore, CFA, Head of Sustainable Investments, La<br/>   Fran\u00e7aise AM</p><p>Die COP27 ist vorbei. Offene und ungel\u00f6ste Klimaprobleme haben<br/>   offensichtlich die erfreulichen Fortschritte \u00fcberschattet.</p><p>Ein Ziel der COP27 war, die Ambitionen beim Klimaschutz zu<br/>   bekr\u00e4ftigen und zu steigern. Bedauerlicherweise taten dies nur 29<br/>   L\u00e4nder. Das Arbeitsprogramm zur Eind\u00e4mmung des Klimawandels, mit<br/>   dem Ziel die Begrenzung der Erderw\u00e4rmung auf 1,5<pre xml:space=\"preserve\">C beizubehalten,<br/>   steht unter Druck. Die Marke k\u00f6nnte bereits 2026 \u00fcberschritten<br/>   werden. Wie geht es also danach weiter? Diese Frage muss erst<br/>   noch beantwortet werden. Eine Versch\u00e4rfung der globalen Ma\u00dfnahmen<br/>   zum Kohleausstieg wurde nicht in Aussicht gestellt. Indonesien,<br/>   dem weltweit gr\u00f6\u00dften Kohleexporteur und drittgr\u00f6\u00dften<br/>   Kohleverbraucher, wurde jedoch eine Finanzierungszusage in H\u00f6he<br/>   von 20Millarden US-Dollar gemacht. Damit kann das Land seinen<br/>   gerechten \u00dcbergang finanzieren, seine Abh\u00e4ngigkeit von der Kohle<br/>   verringern und folglich seine Spitzenemissionen im Jahr 2030<br/>   senken und sie bis 2050 wieder auf Netto-Null bringen.</pre></p><p>Erfreulicherweise wurde die COP27 um fast zwei Tage verl\u00e4ngert,<br/>   um eine Einigung \u00fcber \"Loss and Damage\", d. h. die durch den<br/>   Klimawandel verursachten dauerhaften oder reversiblen Sch\u00e4den, zu<br/>   erzielen. Auch hier blieben die tats\u00e4chlichen Fortschritte hinter<br/>   den Erwartungen zur\u00fcck. Es wurde zwar beschlossen, einen \"Loss<br/>   and Damage\"-Fonds f\u00fcr gef\u00e4hrdete L\u00e4nder einzurichten, jedoch ohne<br/>   einen Beschluss \u00fcber die tats\u00e4chliche Finanzierung. Au\u00dferdem<br/>   bleibt die Definition der f\u00f6rderf\u00e4higen L\u00e4nder vage:<br/>   \"Entwicklungsl\u00e4nder, die besonders anf\u00e4llig f\u00fcr die negativen<br/>   Auswirkungen des Klimawandels sind\".</p><p>Auch die Anpassung an den Klimawandel stand ganz oben auf der<br/>   Tagesordnung, insbesondere angesichts der geografischen Lage des<br/>   Gastgeberlandes \u00c4gypten. Es wurde zwar viel diskutiert, aber das<br/>   Ziel, die Mittel f\u00fcr die Anpassung an den Klimawandel \"mindestens<br/>   zu verdoppeln\", wurde nicht wirklich erreicht. Allerdings hat<br/>   sich der Ausschuss \"Global Goal on Adaptation\" auf einen<br/>   Themenkatalog geeinigt, die in vier Workshops behandelt werden<br/>   sollen. Er wird voraussichtlich im n\u00e4chsten Jahr seinen Bericht<br/>   vorlegen.</p><p>Die Klimafinanzierung durch die Industriel\u00e4nder blieb erneut<br/>   hinter dem Ziel von 100 Milliarden US-Dollar pro Jahr zur\u00fcck!<br/>   Gleichzeitig kommt das neue Klimafinanzierungsziel (New<br/>   Collective Quantified Goal on Climate Finance, NCQG) nur langsam<br/>   voran (eine Entscheidung wird bis 2024 erwartet). Auf der COP27<br/>   wurde ein zentrales Thema der Klimafinanzierung angesprochen: die<br/>   Herkunft und Form der Instrumente. Vorgeschlagen wurde, Zusch\u00fcsse<br/>   gegen\u00fcber Darlehen zu bevorzugen, um eine \u00dcberschuldung der<br/>   Entwicklungsl\u00e4nder zu vermeiden, die entschlossen sind, ihre<br/>   strukturellen Schwachstellen zu beseitigen.</p><p>Besonders hervorzuheben sind die operativen und praktischen<br/>   Fortschritte beim Santiago Network for Loss and Damage<br/>   (technische Hilfe f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder, die durch die negativen<br/>   Auswirkungen des Klimawandels gef\u00e4hrdet sind). Die<br/>   Governance-Struktur wurde festgelegt, und es werden (zus\u00e4tzlich<br/>   zu den Spenden) finanzielle Mittel f\u00fcr den Aufbau bereitgestellt.</p><p>Die Gespr\u00e4che \u00fcber Artikel 6 des Pariser Abkommens (erlaubt den<br/>   L\u00e4ndern bei der Erreichung von Emissionsreduktionszielen<br/>   zusammenzuarbeiten, d. h. Emissionszertifikate auszutauschen)<br/>   sind zwar vorangekommen, aber die Schl\u00fcsselfrage der<br/>   Anrechenbarkeit von \"Emissionsvermeidung\" als<br/>   Emissionszertifikate wurde auf n\u00e4chstes Jahr verschoben.</p><p>Die multilaterale Zusammenarbeit, ein zentrales Anliegen im<br/>   Vorfeld der COP27, ist noch nicht vollst\u00e4ndig geregelt. Es<br/>   besteht ein klarer Bruch zwischen \"entwickelten\" und<br/>   \"Entwicklungsl\u00e4ndern\" aufgrund der \u00fcberholten Definition (die aus<br/>   dem Jahr 1992 stammt) und der impliziten Festlegung, wer zu<br/>   zahlen und wer zu profitieren hat. China scheint im Zentrum<br/>   dieser Kluft zu stehen. Dies wird durch den Vorschlag der EU<br/>   deutlich, in den Loss-and-Damage-Fonds einzuzahlen, unter der<br/>   Bedingung, dass China ebenfalls einen Beitrag leistet. Die<br/>   Klimagespr\u00e4che zwischen den USA und China sind offenbar wieder<br/>   aufgenommen worden (Joe Biden und Xi Jinping vereinbarten auf dem<br/>   G20-Gipfel, die Zusammenarbeit beim Klimawandel fortzusetzen,<br/>   w\u00e4hrend sich ihre Sonderbeauftragten auf der COP27 hinter<br/>   verschlossenen T\u00fcren trafen). Dies gibt Anlass zur Hoffnung.</p><p>Positiv zu erw\u00e4hnen ist, dass es eine Vielzahl neuer Initiativen<br/>   und Partnerschaften gab. Hier einige der bemerkenswertesten:<br/>     * Globaler Schutzschirm gegen Klimarisiken: Wurde von der V20<br/>       und G7 ins Leben gerufen<br/>     * Bridgetown-Initiative der Premierministerin von Barbados, Mia<br/>       Mottley<br/>     * Brasilien, Kongo und Indonesien, die Heimat der gr\u00f6\u00dften<br/>       Regenw\u00e4lder, haben eine Partnerschaft zum Schutz ihrer W\u00e4lder<br/>       und zur Bek\u00e4mpfung der Entwaldung ins Leben gerufen<br/>     * Initiative afrikanischer Staats- und Regierungschefs zur<br/>       Schaffung von 300 Millionen Emissionszertifikaten und 6<br/>       Milliarden US-Dollar Einnahmen j\u00e4hrlich bis 2030<br/>     * ENACT-Initiative (Enhancing Nature-based Solutions for an<br/>       Accelerated Climate Transformation) wurde ins Leben gerufen.<br/>       Sie soll die globalen Bem\u00fchungen zur Klimawandelbek\u00e4mpfung,<br/>       der Land- und \u00d6kosystemdegradation und des Verlusts der<br/>       biologischen Vielfalt durch naturbasierte L\u00f6sungen<br/>       koordinieren<br/>     * Global Methane Pledge hat zwei neue Initiativen ins Leben<br/>       gerufen, um die Methanreduzierung in der Landwirtschaft und<br/>       im Abfallsektor voranzutreiben (die Zahl der Unterzeichner<br/>       hat 150 erreicht, von denen 50 bereits Methan-Aktionspl\u00e4ne<br/>       aufgestellt haben oder gerade entwickeln).</p><p>Die Maxime \"Alleine schneller, gemeinsam weiter\" bekommt eine<br/>   neue Bedeutung. Mehr denn je ist deutlich geworden, dass die Zeit<br/>   dr\u00e4ngt. Wir k\u00f6nnen nicht auf einen bahnbrechenden multilateralen<br/>   Fortschritt warten. Die L\u00e4nder und ihre Bev\u00f6lkerungen m\u00fcssen<br/>   dringend eigene Ma\u00dfnahmen ergreifen. Anschlie\u00dfend k\u00f6nnen wir<br/>   gemeinsam die politischen H\u00fcrden \u00fcberwinden.</p><p>La Fran\u00e7aise Pressekontakt</p><p>La Fran\u00e7aise Systematic Asset Management GmbH<br/>   Bianca Tomlinson<br/>   Neue Mainzer Stra\u00dfe 80<br/>   60311 Frankfurt<br/>   Tel. +49 (0)40 300929 174<br/><email normalizedValue=\"mailto:btomlinson@la-francaise.com\">btomlinson@la-francaise.com</email><br/><url normalizedValue=\"http://www.la-francaise-systematic-am.de\">www.la-francaise-systematic-am.de</url></p><p>Heidi Rauen +49 69 339978 13 | <email normalizedValue=\"mailto:hrauen@dolphinvest.eu\">hrauen@dolphinvest.eu</email></p><p>Disclaimer</p><p>Herausgegeben von La Fran\u00e7aise AM Finance Services, mit Sitz in<br/>   128, boulevard Raspail, 75006 Paris, Frankreich, einem von der<br/>   Autorit\u00e9 de Contr\u00f4le Prudentiel als Wertpapierdienstleister<br/>   regulierten Unternehmen, Nr. 18673 X, einer Tochtergesellschaft<br/>   von La Fran\u00e7aise. La Fran\u00e7aise Asset Management wurde von der AMF<br/>   unter der Nr. GP97076 am 1. Juli 1997 zugelassen.</p><p>____________________________________________________________</p><p>30.11.2022 CET/CEST Ver\u00f6ffentlichung einer Corporate<br/>   News/Finanznachricht, \u00fcbermittelt durch EQS News - ein Service<br/>   der EQS Group AG.<br/>   F\u00fcr den Inhalt der Mitteilung ist der Emittent / Herausgeber<br/>   verantwortlich.<br/>   Die EQS Distributionsservices umfassen gesetzliche<br/>   Meldepflichten, Corporate News/Finanznachrichten und<br/>   Pressemitteilungen.<br/>   Medienarchiv unter <url normalizedValue=\"https://eqs-news.com\">https://eqs-news.com</url><br/>     ____________________________________________________________</p><p>1501189  30.11.2022 CET/CEST</p><p>\u00b0</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0289</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6705-TG11-JDR1-P1CF-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-30</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1296\"/><timeReceived>9:01 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"30\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>Mittwoch 30. November 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>La Fran\u00e7aise Group</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: DE0009763201 La Fran\u00e7aise Group</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>NACHHALTIGES INVESTIEREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DN5Y</classCode><className>FINANZMARKTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DMKX</classCode><className>GESCH\u00c4FTSBERICHTE &amp; PROGNOSEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009G86</classCode><className>ENERGIEIM- UND EXPORTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR4J</classCode><className>GREEN FINANCE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DBLR</classCode><className>NACHHALTIGES INVESTIEREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DN5Y</classCode><className>FINANZMARKTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>ST0009G86</classCode><className>ENERGIEIM- UND EXPORTE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66RY-6W61-JBPW-92K2-00000-00</id><title>Das Ende des alten Naturschutzes</title><published>2022-11-01T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>WISSEN</positionSection><positionSequence>S. 17</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das Ende des alten Naturschutzes</nitf:hl1></nitf:hedline><highlight><bodyText><p>F\u00fcr den Erhalt von \u00d6kosystemen und Artenvielfalt fordern zwei Forscher einen konvivialen Umgang mit Natur.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Sich Natursch\u00fctzerinnen und Natursch\u00fctzer als revolution\u00e4re Kraft vorzustellen, die die sozial-\u00f6kologische Transformation von Gesellschaft, Politik und Wirtschaft radikal vorantreibt, f\u00e4llt nicht ganz leicht. Zu sehr denkt man beim Naturschutz hierzulande an Schutzgebiete, in denen der \u00f6konomische \u201eNormalbetrieb\u201c ausgesetzt ist, an die Pflege harmonischer Naturzust\u00e4nde, die es zu bewahren gilt, und an jenes \u201eZur\u00fcck zur Natur\u201c, das sich als Gegenbild zur gehetzten und oberfl\u00e4chlichen Gegenwart versteht. </p><p nitf:lede=\"true\">Geht es nach Bram B\u00fcscher und Robert Fletcher, soll es mit dieser selbst auferlegten Gen\u00fcgsamkeit des Naturschutzes bald vorbei sein. Die beiden Entwicklungssoziologen von der Universit\u00e4t Wageningen mit dem Schwerpunkt Politische \u00d6kologie begr\u00fcnden in ihrem gerade erschienenen Buch \u201eDie Naturschutzrevolution. Radikale Ideen zur \u00dcberwindung des Anthropoz\u00e4ns\u201c (Passagen Verlag) zun\u00e4chst eindringlich, warum ein Abschied vom bisherigen \u201eMainstream-Naturschutz\u201c aus ihrer Sicht geboten ist. Das Argument: Trotz partieller Erfolge hier und da und trotz einer weltweit steigenden Zahl von Schutzgebieten gehen intakte \u00d6kosysteme und Artenvielfalt in atemberaubender Geschwindigkeit zur\u00fcck. </p><p>Wir stehen vor dem sechsten Massenaussterben von Arten in der Erdgeschichte, diesmal menschengemacht, und zwar vor allem durch Lebensraumzerst\u00f6rung, intensivierte Landnutzung, Ausbeutung, Erderw\u00e4rmung und Umweltverschmutzung. Es droht schon in naher Zukunft das Aussterben von einer Million Tier- und Pflanzenarten. Von der Strategie, vor diesem Hintergrund die Bem\u00fchungen zur Ausweitung von Naturschutzgebieten an Land und auf dem Meer voranzutreiben, halten B\u00fcscher und Fletcher allerdings nicht viel. Ihre Kritik richtet sich dabei vor allem gegen die weltweite \u201eNature Needs Half\u201c-Bewegung, die die H\u00e4lfte der Erdoberfl\u00e4che menschlicher Nutzung entziehen will. </p><p>Man kann die recht pauschale Absage an Reservate als leichtfertig kritisieren, denn hinreichend gro\u00dfe und gut vernetzte Schutzgebiete k\u00f6nnen sehr wohl einen relevanten Beitrag zum Artenschutz leisten, vor allem dann, wenn sie mit Entwicklungsperspektiven f\u00fcr die lokalen Bev\u00f6lkerungen verkn\u00fcpft werden. Aber den beiden Autoren geht es letztlich um etwas Grunds\u00e4tzlicheres. Sie wollen die Natur-Kultur-Dichotomie \u00fcberwinden, in der der Mensch per se als St\u00f6rfaktor gesehen wird, den es zum Wohle der nicht menschlichen Arten m\u00f6glichst zur\u00fcckzudr\u00e4ngen gilt. </p><p>Die Skepsis gegen\u00fcber der Idee, Naturschutz durch Parks erreichen zu k\u00f6nnen, geht bei B\u00fcscher und Fletcher auch auf eine kolonialismuskritische Grundhaltung zur\u00fcck. Vor allem mit Blick auf Afrika verweisen sie darauf, dass die Ausweisung von Schutzgebieten in der Vergangenheit oft mit der Vertreibung indigener Bev\u00f6lkerungen einherging, die trotz \u00f6kologisch angepasster Lebensweisen verdr\u00e4ngt wurden. </p><p>Noch tiefer als die Aversion gegen exkludierende Schutzgebietsstrategien sitzt bei B\u00fcscher und Fletcher die Abneigung gegen \u00d6konomisierungsstrategien im Naturschutz, welche die Natur als Naturkapital in Wert setzen wollen. Der heute etablierten Sprache der \u201eKlimaneutralit\u00e4t\u201c und der sogenannten Nature-Based Solutions, in der W\u00e4lder vor allem auf ihre Funktion als handelbare CO2-Senken reduziert werden, die zur Kompensation unterlassener Emissionsvermeidung dienen, k\u00f6nnen sich die Autoren jedenfalls nicht anschlie\u00dfen.</p><p>Auch hier k\u00f6nnte man wieder \u201epragmatisch\u201c argumentieren und den Autoren entgegenhalten, dass die Natur in Abw\u00e4gungsprozessen doch nur verlieren k\u00f6nne, wenn ihr kein Preis zugeschrieben wird. Aber wie bei der Ablehnung der Natur-Kultur-Dichotomie geht es B\u00fcscher und Fletcher auch hier um Grunds\u00e4tzlicheres. Ihre These: Der Kapitalismus, der Mensch und Natur durch seine Wachstumsfixierung deformiert, kann niemals zu jener sozial-\u00f6kologischen Transformation f\u00fchren, derer es so dringend bedarf. </p><p>Wollte man B\u00fcscher und Fletcher im vertrauten politischen Koordinatensystem verorten, so w\u00e4ren sie sicher eher links einzusortieren. Ihren Marx haben sie gelesen, und auch die neuen Leitsterne am linken Firmament sind ihnen bestens vertraut, von David Graeber \u00fcber Naomi Klein bis Slavoj Zizek. Unterschiede zur traditionellen Linken bestehen aber vor allem in zweierlei Hinsicht: B\u00fcscher und Fletcher argumentieren nicht in der Denkwelt von Haupt- und Nebenwiderspr\u00fcchen, sondern sehen sich als Teil eines breiter werdenden Denkstroms aus Klimagerechtigkeit, Wachstumskritik, Antikolonialismus, Allmende-Wirtschaft (\u201eCommons\u201c) und Gemeinwohlorientierung. Und sie bleiben nicht bei der Kritik und Dekonstruktion der herrschenden Verh\u00e4ltnisse stehen, sondern pr\u00e4sentieren eine Alternative zu Mainstream-Naturschutz, Natur-Kultur-Dichotomie und Monetarisierung der Natur. Diese Alternative nennen sie \u2013 in Anlehnung an den von Ivan Illich in den 70er Jahren eingef\u00fchrten Begriff \u201eKonvivialismus\u201c \u2013 konvivialen Naturschutz. </p><p>Den Wesenskern des konvivialen Naturschutzes bilden die vorbehaltlose Anerkennung der planetaren Grenzen, das solidarische Miteinander von Menschen zur Erhaltung ihrer nat\u00fcrlichen Lebensgrundlagen in Raum und Zeit und das permanente Anstreben eines kooperativen und lebensdienlichen Verh\u00e4ltnisses von uns Menschen zur nicht menschlichen Mitwelt, zur belebten und unbelebten Natur, zu den Tieren und Pflanzen. </p><p>Die konkreten Vorschl\u00e4ge des Buches sind allesamt diskussionsw\u00fcrdig, etwa die Weiterentwicklung von ausschlie\u00dfenden Naturschutzgebieten zu Naturf\u00f6rdergebieten, vom Expert:innen- zum Mitmach-Naturschutz f\u00fcr alle, vom spektakul\u00e4ren zum allt\u00e4glichen Naturschutz, vom voyeuristischen Naturtourismus zur engagierten Besuchskultur, von der \u201eEntwicklungshilfe\u201c f\u00fcr Naturschutz zur Wiedergutmachung f\u00fcr angerichtete Sch\u00e4den an der Natur des globalen S\u00fcdens, vom Naturkapital zu eingebetteten und relationalen Werten, von den \u201eGreenwashing\u201c-Tendenzen der Industrie zur ehrlichen Beteiligung von Unternehmen an der Erreichung von Naturschutzzielen.</p><p>Ganz unabh\u00e4ngig von der Frage, ob das diskursiv-basisdemokratische Moment bei B\u00fcscher und Fletcher nicht ein wenig zu stark idealisiert wird und die M\u00f6glichkeiten der formalen Politik, des Rechts und der Fachexpertise nicht eher untersch\u00e4tzt werden, ist ihr Buch ein Quantensprung in der Naturschutzdebatte. Gerade den deutschen Naturschutzverb\u00e4nden, die in ihrer politischen Arbeit oft zu sehr auf den Staat setzen und in Kommissionen aller Art an halbherzigen Kompromissen mitwirken, bietet es eine F\u00fclle von Anregungen, um Naturschutz zur Sache aller zu machen \u2013 und zwar an die Wurzeln gehend.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Reinhard Loske</emphasis> ist seit Mitte des Jahres Mitglied im Vorstand der Stockholmer Right Livelihood Foundation. Zuvor war er Pr\u00e4sident der Cusanus-Hochschule f\u00fcr Gesellschaftsgestaltung in Rheinland-Pfalz, Professor f\u00fcr Nachhaltigkeit und Transformationsdynamik an der Universit\u00e4t Witten/Herdecke, Senator f\u00fcr Umwelt, Bau, Verkehr und Europa der Freien Hansestadt Bremen und Abgeordneter des Deutschen Bundestages. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Zum Buch:</emphasis> Bram B\u00fcscher, Robert Fletcher: Die Naturschutzrevolution. Radikale Ideen zur \u00dcberwindung des Anthropoz\u00e4ns, Passagen Verlag, Wien 2022, 280 Seiten, 38 Euro.</p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"017_FRD_HP_20221101\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"17797\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">FRASCH-fr72271C3D23BC43203000</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">FRASCH2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66RY-6W61-JBPW-92K2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">271146</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-01</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1182\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Frankfurter Rundschau GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName><br/>Frankfurter Rundschau</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"17797\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"01\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>Dienstag 1. November 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>\u00d6KOSYSTEMSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009VG6</classCode><className>LITERATURKRITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001840</classCode><className>ARTENSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000398</classCode><className>URHEBERRECHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0009U58</classCode><className>GESCHICHTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009VG6</classCode><className>LITERATURKRITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001293</classCode><className>PARKS &amp; SPIELPL\u00c4TZE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GT111</classCode><className>AFRIKA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Frankfurter Rundschau"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63YJ-RKC1-F069-G11H-00000-00</id><title>FIT-Kongress</title><published>2021-11-08T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>VOGEL IT-AKADEMIE</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>FIT-Kongress</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Mit Technologien in eine nachhaltige Marktwirtschaft</p><p nitf:lede=\"true\">Prof. Dr. Franz Josef Radermacher leitet das Forschungsinstitut f\u00fcr anwendungsorientierte Wissensverarbeitung/n (FAW/n) in Ulm und forscht an einer weltweiten, \u00f6kosozialen Marktwirtschaft. Dabei spielen Umweltschutz und Nachhaltigkeit eine zentrale Rolle.</p><p>ITB: Wie nachhaltig ist die Digitalisierung?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Nachhaltigkeit bezieht sich nicht auf die Digitalisierung, sondern auf einen Zustand der Menschheit. Digitalisierung kann der Menschheit helfen, sich in Richtung Nachhaltigkeit zu bewegen, sie kann die Lage aber auch erschweren. Beide Effekte k\u00f6nnen beobachtet werden. Bisher \u00fcberwiegen die negativen Effekte. Die Digitalisierung bef\u00f6rdert massiv die Globalisierung, preiswerte weltweite Mobilit\u00e4t etc. Das ist gut f\u00fcr Wachstum und auch f\u00fcr die Partizipation von Menschen, tr\u00e4gt aber auch massiv zu mehr CO<sub>2</sub>-Emissionen bei.</p><p>ITB: Und welchen Beitrag k\u00f6nnen dann moderne Technologien zum Umweltschutz leisten?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Wie schon bisher in der menschlichen Entwicklung sind neue Technologien der wichtigste Wegbereiter f\u00fcr Fortschritt, neben gesellschaftlichen Innovationen. Aus der jetzigen Umwelt- und Klimakrise kann uns wahrscheinlich nur ein neues Energiesystem bringen, das einen Energiewohlstand f\u00fcr 10 Milliarden Menschen mit breitem Wohlstandszuwachs und mit Umwelt- und Klimaschutz verbindet. Das Energiesystem muss sich dabei in Richtung Klimaneutralit\u00e4t bewegen. Der Ausbau sogenannter ,,Nature-based Solutions\" muss parallel dazu massiv zus\u00e4tzliches CO<sub>2</sub> aus der Atmosph\u00e4re entfernen.</p><p>ITB: Reichen f\u00fcr einen besseren Schutz von Umwelt, Klima und nat\u00fcrlichen Ressourcen technische L\u00f6sungen aus oder ist daf\u00fcr auch eine Ver\u00e4nderung der Mentalit\u00e4t bzw. von Unternehmenskulturen erforderlich?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Technische L\u00f6sungen sind prim\u00e4r, z.B. beim \u00dcbergang zu erneuerbarer Energie, zu gr\u00fcnem Wasserstoff und synthetischen Kraftstoffen. Der \u00dcbergang zu neuen technischen L\u00f6sungen erfordert bzw. bef\u00f6rdert in der Regel Ver\u00e4nderungen der gesellschaftlichen Rahmenbedingungen, z.B. der Preisrelationen. Diese f\u00fchren dann meist zu Ver\u00e4nderungen in Verhalten, vielleicht auch der Mentalit\u00e4t bzw. der Unternehmenskultur. Diese Ver\u00e4nderungen sind aber oft Folge der ge\u00e4nderten Rahmenbedingungen. Sie stehen also nicht am Anfang der Ver\u00e4nderungsprozesse.</p><p>ITB: Nachhaltigkeit und Gesch\u00e4ftserfolg: Geht das zusammen? Wie sehen nachhaltige Gesch\u00e4ftsmodelle Ihrer Meinung nach aus?</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Radermacher:</emphasis> Nachhaltigkeit und Gesch\u00e4ftserfolg k\u00f6nnen zusammengehen. Dies geht besonders gut, wenn die Regulierung zunehmend Elemente von Nachhaltigkeit f\u00f6rdert bzw. wenn die Kunden ein auf Nachhaltigkeit hin ausgerichtetes Verhalten von Firmen fordern - selbst dann, wenn Produkte dadurch teurer werden. Die massive \u00f6ffentliche F\u00f6rderung der Elektromobilit\u00e4t f\u00fchrt mittlerweile dazu, dass Automobilfirmen damit Geld verdienen. Die Firma Vaude, als Beispiel, setzt schon lange auf Klimaneutralit\u00e4t und hat Kunden, die bereit sind, daf\u00fcr mehr zu bezahlen.</p><p>Prof. Dr. Radermacher ist Leiter des  Forschungsinstituts f\u00fcr anwendungsorientierte Wissensverarbeitung/n (FAW/n).</p><p>S\u00fcdwest Presse Ulm, Volkmar K\u00f6nneke</p><p>Prof. Dr. Radermacher ist Leiter des  Forschungsinstituts f\u00fcr anwendungsorientierte Wissensverarbeitung/n (FAW/n).</p><p>S\u00fcdwest Presse Ulm, Volkmar K\u00f6nneke</p><p>Prof. Dr. Radermacher ist Leiter des  Forschungsinstituts f\u00fcr anwendungsorientierte Wissensverarbeitung/n (FAW/n).</p><p>S\u00fcdwest Presse Ulm, Volkmar K\u00f6nneke</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ITBUSS-47745290</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ITBUSS2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63YJ-RKC1-F069-G11H-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">261362</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-04-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"573\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Vogel Communications Group GmbH &amp; Co.KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>IT Business</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"14106\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><issueNumber>Ausg. 20</issueNumber><publicationDate day=\"08\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>8. November 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Magazin</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009RLP</classCode><className>FORSCHUNGSINSTITUTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000401</classCode><className>ORGANISATIONSKULTUR</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001790</classCode><className>AUTOABGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000CUVU</classCode><className>CORPORATE SUSTAINABILITY</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPVH</classCode><className>ELEKTROMOBILIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPLV</classCode><className>ERNEUERBARE-ENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000797</classCode><className>GLOBALISIERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0008XH6</classCode><className>NAT\u00dcRLICHE RESSOURCEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>STX000276</classCode><className>VER\u00c4NDERUNGSMANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001928</classCode><className>GESCH\u00c4FTST\u00c4TIGKEITEN &amp; MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX001822</classCode><className>REICHE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DRKG</classCode><className>ELECTRIC VEHICLE READINESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST000DROB</classCode><className>NACHHALTIGE WASSERSTOFFENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001790</classCode><className>AUTOABGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPVH</classCode><className>ELEKTROMOBILIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPLV</classCode><className>ERNEUERBARE-ENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000137</classCode><className>FAHRZEUGKRAFTSTOFFE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>STX001466</classCode><className>ALTERNATIVE &amp; ERNEUERBARE ENERGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"68\"><classCode>ST000DRKG</classCode><className>ELECTRIC VEHICLE READINESS</className></classificationItem><classificationItem score=\"66\"><classCode>ST000DROB</classCode><className>NACHHALTIGE WASSERSTOFFENERGIE-INDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N336111MM</classCode><className>AUTOMOBIL-HERSTELLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX0008XX6</classCode><className>ULM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "IT Business"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:66WF-Y461-DY69-V52C-00000-00</id><title>Die heimliche Klimaministerin</title><published>2022-11-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>POLITIK</positionSection><positionSubsection>Annalena Baerbock in Scharm al-Scheich</positionSubsection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Die heimliche Klimaministerin</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Susanne G\u00f6tze</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>In der Regierungskoalition ist Klimapolitik die Aufgabe von vier Ministerinnen und Ministern. Beim Gipfel in \u00c4gypten zeigt sich nun, ob sie mit- oder gegeneinander arbeiten. Bisher profitiert vor allem eine.</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Kaum eine Stunde war es her, dass Bundesau\u00dfenministerin Annalena Baerbock in Scharm al-Scheich gelandet war, da erkl\u00e4rte sie dem Publikum auch schon die Welt. \u00bbW\u00fcrde es diese Weltklimakonferenz nicht geben, m\u00fcsste man sie erfinden\u00ab, sagte die Gr\u00fcnenfrau in wei\u00dfem Kleid vor einem Medienpulk. Die Welt w\u00e4re eine andere, h\u00e4tte es nicht diese 27 Konferenzen gegeben. Statt 1,1 Grad w\u00e4re es schon 1,5 Grad w\u00e4rmer. Mindestens. Und Baerbock mahnte: \u00bbWir m\u00fcssen diese Welt so hinterlassen, dass unsere Kinder in Freiheit leben k\u00f6nnen.\u00ab</p><p nitf:lede=\"true\">Doch schon der unmittelbar anschlie\u00dfende Gedanke galt nicht mehr der Zukunft der Menschheit, sondern der Frage, wie die Bundesregierung bei dieser Veranstaltung auftritt. \u00bbWir als Team Deutschland haben die Entscheidung getroffen, nicht prim\u00e4r aus dem Umweltministerium heraus zu verhandeln\u00ab, sagte sie mit festem Blick in Richtung Kameras. Es sei die Aufgabe der ganzen Regierung, sagte Baerbock. Vor allem aber ihre. Was sie nat\u00fcrlich nicht ganz so offen sagte.</p><p nitf:lede=\"true\">\u00bbWir haben die internationale Klimapolitik ins Ausw\u00e4rtige Amt geholt, weil die Klimapolitik f\u00fcr viele L\u00e4nder mittlerweile die nationale Sicherheitspolitik geworden ist\u00ab, erkl\u00e4rte Baerbock. Schlie\u00dflich k\u00f6nne man als Au\u00dfenministerin nicht reisen und an Klimapolitik interessierten Gespr\u00e4chspartnern antworten: \u00bbDa kann ich nichts zu sagen. Da ist das Umweltministerium zust\u00e4ndig.\u00ab</p><p>Egoshow oder kluge Neuverteilung der Kompetenzen?</p><p>Wie wichtig Baerbock neben den Inhalten der Weltklimakonferenz auch die eigene Rolle und die Performance ihres Ministeriums im Konzert der Bundesregierung ist, zeigte dieses erste Statement. Baerbock war es ein dringendes Bed\u00fcrfnis, sich zu rechtfertigen. Denn es war vor allem ihre Idee, die Verantwortlichkeiten in der deutschen Klimapolitik vollkommen neu zu regeln. Zwar sollte ihr innerparteiliche Rivale Robert Habeck sich mit dem Titel des ersten \u00bbKlimaministers\u00ab in Deutschland schm\u00fccken d\u00fcrfen   doch die Aufgaben verteilte man \u00fcber gleich vier Ressorts. Und den gro\u00dfen internationalen Auftritt sicherte sich Baerbock f\u00fcr sich selbst: die internationale Klimapolitik. Das war nicht ganz das, was Habeck vorschwebte.</p><p>Auf der COP27 kommt es nun zur Bew\u00e4hrungsprobe. Taugt der radikale Umbau, oder hemmt er die Verhandlungen? Mit Argwohn betrachten Umweltorganisationen das Experiment, \u00e4hnlich wie die Klimaverhandler anderer L\u00e4nder. Bislang hatte Deutschland immer den Ruf, ein Aktivposten zu sein bei dem diplomatischen Gro\u00dfversuch, die Welt vor der Klimakatastrophe zu retten. Es steht also viel auf dem Spiel, nicht nur f\u00fcr Baerbock, die Architektin der neuen deutschen Klimapolitik und die Bundesregierung, aber auch f\u00fcr das Anliegen selbst.</p><p>Die Entscheidung der Ampel hatte ein riesiges St\u00fchler\u00fccken in den betroffenen Ministerien zur Folge. Das Umweltministerium, das bislang die Federf\u00fchrung f\u00fcrs Klima im Bund hatte, blutete f\u00f6rmlich aus. Ganze Referate wurden verteilt. Ins Wirtschaftsministerium von Robert Habeck, ins Entwicklungshilfeministerium   und allen voran ins Ausw\u00e4rtige Amt. Zugleich berief Baerbock eine Frau zur Staatssekret\u00e4rin, die zwar unbestrittene Kennerin der internationalen Klimapolitik ist, diese aber bis dahin von genau der anderen Seite betrieben hatte und entsprechend umstritten war: Jennifer Morgan.</p><p>Die Ex-Greenpeace-Chefin musste erst einmal eine eigene Abteilung im Au\u00dfenministerium aufbauen, zwei Dutzend neue Stellen bekam sie daf\u00fcr, und musste sie besetzen. Was nicht einfach war. Denn das Ausw\u00e4rtige Amt funktioniert anders als das Umweltministerium, aus dem sie die meisten Leute rekrutierte. Dort sind die Ministerialen mit Leidenschaft bei ihrem Thema, dem Klimaschutz, zum Teil seit Jahrzehnten. Das Ausw\u00e4rtige Amt ist da eher universalistischer organisiert. Die Leute wechseln ihre Themenfelder st\u00e4ndig, au\u00dferdem werden sie regelm\u00e4\u00dfig auf andere Dienstposten rund um die Welt verteilt.</p><p>Chronisch unterbesetzte Abteilung</p><p>Kaum ein Beamter oder eine Beamtin aus dem Umweltministerium hatte dazu Lust, eine diplomatische Karriere w\u00e4re ihnen ohnehin wegen der mangelnden Qualifikation verwehrt worden. Eine Karrieresackgasse, so sahen das viele. Zwei gingen zur\u00fcck vom Ausw\u00e4rtigen Amt in ihr altes Ressort. Und umgekehrt hatten auch die Diplomatinnen und Diplomaten nicht den gr\u00f6\u00dften Drang, f\u00fcr Morgan zu arbeiten. Zu unterschiedlich sind die Kulturen in dem eher traditionsbewussten Haus am Werderschen Markt in Berlin.</p><p>Morgans Abteilung drohte noch im Sommer, chronisch unterbesetzt zu sein. Nicht gerade die idealen Voraussetzungen, um Deutschland mit starker Stimme auf der Weltklimakonferenz in \u00c4gypten zu vertreten. Umso bemerkenswerter ist, dass Morgan gleich eine besondere Mission verliehen bekam: Zusammen mitChile verhandelt sie auf der Weltklimakonferenz das wichtige Kapitel Sch\u00e4den und Verluste.</p><p>Eine Besprechung, jeden Morgen um 7.30 Uhr, soll verhindern, dass der deutsche Auftritt auf der Klimakonferenz auseinanderf\u00e4llt. Der Ort daf\u00fcr ist denkbar schlicht, eine gr\u00e4uliche Box aus Stellw\u00e4nden. Die wei\u00dfe Decke ist niedrig, bedr\u00fcckend geradezu. Der Geruch von Klebern liegt in der Luft. Aber immerhin ist die Klimaanlage auf 26 Grad eingestellt. Das ist w\u00e4rmer als sonst auf der Weltklimakonferenz, einer polaren Zeltlandschaft inmitten der W\u00fcste.</p><p>Bis zur Ankunft ihrer Dienstherrin Annalena Baerbock hat Jennifer Morgan die Sitzung geleitet. Die Vertreterinnen und Vertreter der vier Ministerien tragen den Diskussionsstand bei den Themen vor, die sie verantworten. Die Kollegen vom Bundesministerium f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit sind in der bequemen Lage, Geld verteilen zu k\u00f6nnen. F\u00fcr bedrohte V\u00f6lker, f\u00fcr die Anpassung an die immer h\u00f6heren Temperaturen, f\u00fcr Wetterkatastrophen.</p><p>Deutschland gef\u00e4llt sich in der Rolle der Nation, die so viel zahlt wie kaum ein anderes Land, gemessen an seinem weltweiten Anteil am CO2-Aussto\u00df. Seit dieser Woche ist Ministerin Svenja Schulze (SPD) in Scharm al-Scheich. Sie strahlt \u00fcber beide Ohren. In der vergangenen Legislaturperiode war sie als Bundesumweltministerin noch verantwortlich f\u00fcr die COP26 in Glasgow.</p><p>Das diplomatische Geschick von Jochen Flasbarth wird noch immer gebraucht</p><p>In dem neuen Zuschnitt der Ressorts h\u00e4tte sie nicht weitermachen wollen. \u00c4hnlich geht es auch ihrem Staatssekret\u00e4r Jochen Flasbarth. In Glasgow hat er das getan, was Jennifer Morgan nun tut. Er k\u00fcmmert sich seitdem um Hilfsgelder. Gelegentlich wird sein diplomatisches Geschick aber doch noch gebraucht. So dominant Baerbocks Klimafrau auf der Konferenz auch ist. In Scharm al-Scheich muss er die Polen bearbeiten, ihren Widerstand gegen das Versprechen h\u00f6herer CO2-Reduzierungen aufzugeben.</p><p>Das kann Flasbarth, daf\u00fcr hat er die notwendigen pers\u00f6nlichen Beziehungen aus der Vergangenheit. Und er hat einen feinen Humor, f\u00fcr den ihn seine Untergebenen sch\u00e4tzen. Auf die ihm eigene Art bringt er auch die Situation von Team Deutschland auf den Punkt: Es sei beeindruckend auf der COP zu beobachten, welche Wirkung die Kompetenz der ehemaligen Ministerialen aus dem Umweltministerium in den anderen Ressorts entfalte. So sagte er es im vertrauten Kreis.</p><p>Die Umweltleute reden viel \u00fcber Artenvielfalt. Sie ist bedroht, unter anderem durch den Klimawandel, aber k\u00f6nnte ihn gleichzeitig auch verlangsamen, weil Moore, tropische W\u00e4lder und Mangroven gewaltige Mengen an Kohlendioxid speichern: Nature Based Solutions, so hei\u00dft das im COP-Slang. Bundesumweltministerin Steffi Lemke hat dazu eine Initiative mit den \u00c4gyptern unterzeichnet. Auch sie ist zufrieden, obwohl sie sich f\u00fcr Baerbock ins Glied einordnen musste. Sie l\u00e4uft sich warm f\u00fcr die gro\u00dfe Weltkonferenz f\u00fcr Biodiversit\u00e4t im Dezember in Montreal. Da wird sie ihre B\u00fchne haben.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">(Der SPIEGEL-Klimabericht   Die neuesten Entwicklungen, Forschungsergebnisse und Hintergr\u00fcnde zur Klimakrise als Newsletter: jede Woche direkt in Ihr Mail-Postfach. </emphasis>Jetzt anmelden<emphasis typeStyle=\"bf\">.)</emphasis></p><p>Jeder hat auf der Klimakonferenz seine Rolle. Man kommt sich nicht in die Quere. Nur das Klimaministerium von Robert Habeck sitzt am Katzentisch. Vertreten wird der Vizekanzler von seinem Parlamentarischen Staatssekret\u00e4r Stefan Wenzel, die h\u00f6chste Beamtin ist eine Abteilungsleiterin. Sie haben die unliebsame Aufgabe, einen Klimaclub zu gr\u00fcnden. Die Idee dazu hatte Bundeskanzler Olaf Scholz. Darin zusammenschlie\u00dfen sollen sich die gr\u00f6\u00dften Industrienationen, um ihre Wirtschaft klimaneutral zu wandeln.</p><p>Beim G7-Treffen in Elmau stie\u00df der Kanzler auf wenig Gegenliebe f\u00fcr seinen Plan. Daraufhin hat er ihn wegdelegiert an Habeck, dessen Leute wiederum verzweifelt nach einem Weg suchen, das Projekt zum Fliegen zu bringen. Ihre Strategie: Statt exklusivem Klub m\u00f6glichst viele willige L\u00e4nder zu finden. Das ist nicht unbedingt das, was der Ursprungsgedanke war.</p><p>Die fruchtlosen Versuche von Habecks Leuten lassen viel Raum f\u00fcr seine Rivalin. Baerbock hat sich jetzt an die Spitze der Verhandlungen gesetzt. Am Mittag redet sie \u00fcber Klima und Frieden. Dann plant sie, die chinesische Delegation zu treffen. Sie will denen erkl\u00e4ren, dass das nicht mehr geht: Gr\u00f6\u00dfte Wirtschaftsmacht der Welt und gr\u00f6\u00dfter Emittent zu sein, auf der Klimakonferenz aber als Entwicklungsland auftreten.</p><p>Sie sei auf dem Konferenzgel\u00e4nde gerade Ministerin Schulze begegnet, sagt sie fr\u00f6hlich. Das sei ja wie eine Kabinettssitzung hier. Fehlt nur Habeck. Aber der sei in Asien unterwegs. Sehr wichtig sei das, erkl\u00e4rt sie l\u00e4chelnd. Sie wirkt nicht sonderlich traurig, dass er nicht hier ist, der Robert.</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>IMAGO/photothek - Au\u00dfenministerin Annalena Baerbock (Mitte) mit Ministerin Schulze und der Klimasonderbeauftragten Jennifer Morgan (r.) auf der Weltklimakonferenz in Scharm al-Scheich</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SPLGPU-Polyspon398e3dedf425466c889cb55630077550</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SPLGPU2022</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:66WF-Y461-DY69-V52C-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">472655</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2022-11-17</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1566\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2022 Spiegel Verlag Rudolf Augstein GMBH &amp; CO KG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>SPIEGEL Plus</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"18096\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"17\" month=\"11\" year=\"2022\"><dateText>17. November 2022</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-Publikation</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>MINISTER &amp; STAATSSEKRET\u00c4RE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>UMWELTMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00098A0</classCode><className>AUSLANDSBEZIEHUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N928120MM</classCode><className>AUSW\u00c4RTIGE \u00c4MTER &amp; DIPLOMATISCHE DIENSTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX000752</classCode><className>AUSSENPOLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N813312MM</classCode><className>NATUR- UND TIERSCHUTZORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"61\"><classCode>ST000DKTL</classCode><className>ARCHITEKTUR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC332</classCode><className>\u00c4GYPTEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SPIEGEL+"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63HJ-VM81-JDR1-P1S5-00000-00</id><title>DGAP-News: Holcim launches nature-positive strategy with measurable 2030 biodiversity and water targets (english)</title><published>2021-09-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>DGAP-News: Holcim launches nature-positive strategy with measurable 2030 biodiversity and water targets (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Holcim launches nature-positive strategy with measurable 2030 biodiversity and water targets</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>EQS Group-News: Holcim Group Services Ltd / Key word(s): Miscellaneous<br/>Holcim launches nature-positive strategy with measurable 2030 biodiversity<br/>and water targets</pre></p><p nitf:lede=\"true\">03.09.2021 / 09:00</p><p nitf:lede=\"true\">---------------------------------------------------------------------------</p><p nitf:lede=\"true\">* First in construction sector to commit to measurable positive impact on<br/>    biodiversity with transformative rehabilitation plans</p><p>* Industry-leading commitment to replenish freshwater in water-risk areas<br/>    by 2030 and targets to lower water intensity across all product lines</p><p>* Driving nature-based approach in products and solutions to bring nature<br/>    into cities</p><p>Holcim announces its strategy to become nature-positive by restoring and<br/>preserving biodiversity and water while bringing more nature into cities.<br/>Holcim's positive impact on biodiversity is based on transformative<br/>rehabilitation plans and measured by a science-based methodology developed<br/>in partnership with the International Union for Conservation of Nature<br/>(IUCN). Preserving water across its business, Holcim targets to replenish<br/>freshwater in water-risk areas while lowering water intensity across all its<br/>product lines. Holcim will also accelerate the deployment of solutions such<br/>as Hydromedia and green roof systems for more liveable urban environments.<br/>Holcim's nature-positive strategy places it among the 1% of the 500 largest<br/>global companies[1] with science-driven biodiversity targets and the first<br/>in its sector with a freshwater replenishment commitment.</p><p>Magali Anderson, Chief Sustainability and Innovation Officer, Holcim: 'With<br/>nature at the heart of everything we do, I am pleased that we are taking<br/>significant steps to improve our biodiversity and water stewardship in a<br/>measurable and science-driven way. Building on our net zero commitment, our<br/>nature-based solutions play a vital role in reducing the impact of climate<br/>change and increasing our business' resilience. Becoming nature-positive<br/>plays a critical role in our vision to build progress for people and the<br/>planet.'</p><p>Eva Zabey, Executive Director, Business for Nature: 'We congratulate Holcim<br/>for its ambitious biodiversity and water goals as part of its<br/>nature-positive journey. Implementing Holcim's nature strategy can drive<br/>scalable change both within the building materials sector and industry as a<br/>whole. We need all businesses to rapidly step up their actions and<br/>commitments to protect and restore the ecosystems on which we all rely to<br/>create healthy and resilient societies.'</p><p>On its journey to become nature-positive, Holcim commits to:</p><p>* Delivering a measurable positive impact on biodiversity by 2030 based on<br/>    the Biodiversity Indicator Reporting System (BIRS) developed in<br/>    partnership with IUCN, with:</p><p>* Global BIRS baseline completed in all managed land by 2024</p><p>* All quarries with rehabilitation plans by 2022</p><p>* Replenishing freshwater in water-risk areas by 2030, with:</p><p>* 75% of sites to be water-positive</p><p>* 100% of sites to be equipped with water recycling systems</p><p>* Lowering water intensity across business lines[2] by 2030, with:</p><p>* 33% reduction in Cement</p><p>* 20% reduction in Aggregates</p><p>* 15% reduction in Ready-Mix Concrete</p><p>Holcim will continue to develop and deploy its nature-based approach across<br/>its products and solutions. For instance, its bioactive concrete restores<br/>marine ecosystems, its Firestone roofing systems contain the urban heat<br/>island effect and its Hydromedia permeable concrete recharges groundwater,<br/>allowing urban forests to grow. Scaling up its impact across its supply<br/>chain, Holcim ensures that all its environmentally critical suppliers<br/>operate according to recognized environmental management systems.</p><p>For more information on Holcim's nature-positive strategy, visit<br/><url normalizedValue=\"https://www.holcim.com/nature\">https://www.holcim.com/nature</url>.</p><p>[IMAGE]</p><p>How can we contribute to building a nature-positive future? Join us on 8<br/>September, 2021 as we discuss how to bring nature into the built environment<br/>to preserve biodiversity and improve water stewardship for people and the<br/>planet. Register here for this exciting 1 hour webinar.</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>[1] Review of the top 500 companies of the Forbes Global 2000.</p><p>[2] Compared to 2018 baseline, 2030 targets equal to 211 liters/ton of<br/>cement, 179 liters/ton of aggregates and 219 liters/m3 of ready-mix<br/>concrete.</p><p>About Holcim<br/>A global leader in innovative and sustainable building solutions, Holcim is<br/>at the forefront of green building solutions, from ECOPact concrete,<br/>enabling carbon-neutral construction to Firestone Building products,<br/>improving energy efficiency in buildings. Driving the circular economy to<br/>build more with less, it launched the world's first green cement ECOPlanet<br/>with recycled construction and demolition waste inside and is pushing the<br/>boundaries of digitalization to make its business smarter end-to-end. With<br/>sustainability at the core of its strategy Holcim is becoming a net zero<br/>company, accelerating our world's green transformation. Holcim's 70,000<br/>people are passionate about building progress across its 70 markets and four<br/>business segments: Cement, Ready-Mix Concrete, Aggregates and Solutions &amp;<br/>Products.</p><p>More information is available on <url normalizedValue=\"http://www.holcim.com\">www.holcim.com</url></p><p>Important disclaimer - forward-looking statements:<br/>This document contains forward-looking statements. Such forward-looking<br/>statements do not constitute forecasts regarding results or any other<br/>performance indicator, but rather trends or targets, as the case may be,<br/>including with respect to plans, initiatives, events, products, solutions<br/>and services, their development and potential. Although Holcim believes that<br/>the expectations reflected in such forward-looking statements are based on<br/>reasonable assumptions as at the time of publishing this document, investors<br/>are cautioned that these statements are not guarantees of future<br/>performance. Actual results may differ materially from the forward-looking<br/>statements as a result of a number of risks and uncertainties, many of which<br/>are difficult to predict and generally beyond the control of Holcim,<br/>including but not limited to the risks described in the Holcim's annual<br/>report available on its website (<url normalizedValue=\"http://www.holcim.com\">www.holcim.com</url>) and uncertainties related<br/>to the market conditions and the implementation of our plans. Accordingly,<br/>we caution you against relying on forward-looking statements. Holcim does<br/>not undertake to provide updates of these forward-looking statements.</p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>End of Media Release</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>1231039 03.09.2021</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0201</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63HJ-VM81-JDR1-P1S5-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-09-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1103\"/><timeReceived>9:01 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"09\" year=\"2021\"><dateText>Freitag 3. September 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"54\"><className>INTERNATIONAL UNION FOR THE CONSERVATION OF NATURE &amp; NATURAL RESOURCES</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>HOLCIM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>Switzerland</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Bau</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>WKN: 869898</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: CH0012214059</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"50\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Green Building Construction</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OEFGNEM3REM0RjQyNDcwREFCNzlDREJDQjNENDMyNjA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDM0NUNFNjVGRDVCNDEwMTgxRUQzNzlBNzkxNjYyNjA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Legislation</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MzhGMTVENjdEQTUzNDVGMDlBMjQzMTE3MDRCQ0UwQUU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDM0NUNFNjVGRDVCNDEwMTgxRUQzNzlBNzkxNjYyNjA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Green Building Construction</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OEFGNEM3REM0RjQyNDcwREFCNzlDREJDQjNENDMyNjA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDM0NUNFNjVGRDVCNDEwMTgxRUQzNzlBNzkxNjYyNjA</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Legislation</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MzhGMTVENjdEQTUzNDVGMDlBMjQzMTE3MDRCQ0UwQUU7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDM0NUNFNjVGRDVCNDEwMTgxRUQzNzlBNzkxNjYyNjA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"50\"><className>Pensions &amp; Benefits Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzNEOEE3NjhDNTJBNDhCOTgxRkQzNzc1Q0JCMkU4Q0I7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"50\"><className>Annual Reports</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NTNCOTA2QjBFNDE4NDBGMDhCMUUwRjlCOTE5RjgxRDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RDE2RkQ2OEY0OEFENDc4QzlFNzkzNTYyNjI0QjhGMDg</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><className>Securities Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RkFFMTQ3ODhCRDYyNDkyN0IwQkEyQzRCRDlFMEM5ODc7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"67\"><className>Statements of Opinion</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY5NDE2NEUwRTkyNENGREFBNUFENzg0M0I5MDIwODM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTZDNzJEMzA1ODM4NEM1Mzg0Rjg4ODY5RDIwRTk0NjA</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63CX-3H81-DYJ2-Y404-00000-00</id><title>,,Die Zeit dr\u00e4ngt!\" // Zur Person</title><published>2021-08-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><nitf:fixture xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\">Wissen</nitf:fixture></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>,,Die Zeit dr\u00e4ngt!\" // Zur Person</nitf:hl1><nitf:hl2>Klimawandel Der Erlanger Pal\u00e4obiologe Wolfgang Kie\u00dfling arbeitet am kommenden Bericht des Weltklimarates mit und erkl\u00e4rt, wie die Arbeit dort aussieht.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">ERLANGEN -Am 9. August ver\u00f6ffentlichte der Weltklimarat IPCC (Intergovernmental Panel on Climate Change) einen neuen Sachstandsbericht. Ein Fazit: Bereits im Jahr 2030 droht eine Erderw\u00e4rmung um 1,5 Grad im Vergleich zum vorindustriellen Zeitalter - zehn Jahre fr\u00fcher als noch 2018 prognostiziert. Der Erlanger Pal\u00e4obiologe Wolfgang Kie\u00dfling arbeitet in einer der drei Arbeitsgruppen mit und erkl\u00e4rt im Interview, wie ein solcher Bericht zustande kommt, wo sein Schwerpunkt liegt und welche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, um den Klimawandel abzumildern.</p><p nitf:lede=\"true\">Professor Kie\u00dfling, Sie arbeiten seit 2019 an einem Bericht des Weltklimarates IPCC mit. Was machen Sie dort genau?</p><p>Kie\u00dfling: Der IPCC hat drei Arbeitsgruppen. In der Arbeitsgruppe I sind die Klimaforscher, die den Klimawandel untersuchen und prognostizieren, wie es weiter geht. Das ist praktisch Physik und Meteorologie. Ich bin in der zweiten Arbeitsgruppe. Wir schauen uns an, was der Klimawandel alles konkret anrichtet und wie man sich am besten anpassen kann. Die dritte Gruppe k\u00fcmmert sich um das, was in der \u00d6ffentlichkeit am meisten diskutiert wird: Wie man den Klimawandel abmildern kann. Denn er ist schon l\u00e4ngst da, verhindern kann man ihn nicht mehr.</p><p>Sie sind einer der Hauptautoren f\u00fcr den sechsten Sachstandsbericht, der im Februar 2022 erscheinen soll - was ist Ihr Themenschwerpunkt?</p><p>Kie\u00dfling: Als Pal\u00e4obiologe erforsche ich in meinem Alltag, wie sich der Klimawandel fr\u00fcher auf Organismen ausgewirkt hat und was man daraus f\u00fcr heute und die Zukunft schlie\u00dfen kann. In meiner IPCC-Arbeitsgruppe besch\u00e4ftigten wir uns mit Natursystemen und Biodiversit\u00e4t, welche Arten vom Klimawandel bedroht sind und wir sie am besten sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich bin dabei f\u00fcr zwei Kapitel mitverantwortlich: Der globale Ozean und Biodiversit\u00e4t-Hotspots.</p><p>Stichwort Hochwasser - da hat man in den vergangenen Wochen hierzulande gesehen, was es anrichten kann. Kam das \u00fcberraschend?</p><p>Kie\u00dfling: Extreme Ereignisse \u00fcberraschen immer, denn keiner kann sagen, dass sie es so und so vorhergesehen haben. Aber: Der IPCC hat schon im letzten Bericht gesagt, dass solche Extremwetterereignisse k\u00fcnftig zunehmen werden. Das zeigt auch die Klimaprognose des letzten Berichts: Hochwasser und D\u00fcrre wird es in Zukunft \u00f6fter geben. Es wird sich alles viel ungleicher verteilen, als es bislang der Fall war.</p><p>Wie kann man darauf reagieren?</p><p>Kie\u00dfling: Die Anpassung an den Klimawandel kann man falsch machen. Nat\u00fcrlich kann man bei warmen Wetter Klimaanlagen einbauen, damit es in den R\u00e4umen k\u00fchler wird - doch das verst\u00e4rkt den Klimawandel nur noch. Wir m\u00fcssen auch aktiven Hochwasserschutz betreiben. Hochwasser kann man mildern, indem man die Bebauung verhindert und W\u00e4lder zul\u00e4sst. Die k\u00f6nnen sehr viel Wasser speichern. Wo kein Wald ist, flie\u00dft das Wasser leichter ab. Auf Englisch hei\u00dft es \"Nature based solutions\", also L\u00f6sungen f\u00fcr den Klimawandel unter Zuhilfenahme der Natur. Es nimmt nat\u00fcrlich viel Raum ein, aber aus unserer Sicht ist das die beste L\u00f6sung.</p><p>Klingt logisch - Wie sieht das hier in der Region aus?</p><p>Kie\u00dfling: Im Prinzip wei\u00df man das ja alles schon seit Ewigkeiten, gemacht wird aber wenig. Hier in der Region kann man gut sehen, wie mit der Pegnitz und Regnitz umgegangen wird, da wurde viel Platz gelassen. Durch die gro\u00dfen Wiesengr\u00fcnde, werden viele Sch\u00e4den verhindert.</p><p>Glauben Sie, dass das Umweltbewusstsein durch Klimakatastrophen gest\u00e4rkt wird?</p><p>Kie\u00dfling: Diese Wetterextreme werden wieder kommen, das ist gar keine Frage. Ich denke, in der breiten Bev\u00f6lkerung ist es schon vor einer Weile angekommen, dass sich das Klima \u00e4ndert, nur wird zu wenig dar\u00fcber gesprochen, dass wir schon jetzt mit den Konsequenzen leben und umgehen m\u00fcssen. Wo unsere Botschaften eigentlich hin m\u00fcssen, sind die Entscheidungstr\u00e4ger, die Politiker. Es entt\u00e4uscht mich immer wieder wie da herumgeeiert wird. Politiker versichern zwar st\u00e4ndig, dass sie die Thematik ernst nehmen, aber in der Praxis passiert viel zu wenig. Sowohl um den Klimawandel zu mindern, als auch um sich an ihn anzupassen.</p><p>Was muss passieren?</p><p>Kie\u00dfling: Wir brauchen wirklich einen substanziellen Wandel und daf\u00fcr sind viele noch nicht bereit. Die Frage ist: Muss man alles \u00fcber Verbote machen oder geht es \u00fcber Anreize? Fakt ist: Die Zeit dr\u00e4ngt, wir haben nicht mehr viel davon. 2050 m\u00fcssten wir schon auf Netto null der Treibhausgase sein, um die Erderw\u00e4rmung auf 1.5 Grad zu begrenzen. Meiner Meinung nach wird das nicht funktionieren.</p><p>Blicken wir hinter die Kulissen - Wie entsteht ein Weltklimabericht?</p><p>Kie\u00dfling: Im Weltklimarat arbeiten ungef\u00e4hr 1000 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. In meiner Arbeitsgruppe sind wir knapp 300 Leute. Es wird unheimlich viel diskutiert - man kann sich nicht vorstellen, wie viel Zeit das in Anspruch nimmt. Am Ende geht es um jeden Satz, um jedes Wort. Und das bei mehreren tausend Seiten, die der Bericht insgesamt hat.</p><p>Wie wird so ein Bericht \u00fcberpr\u00fcft?</p><p>Kie\u00dfling: Wir m\u00fcssen mehrere Versionen vorlegen. Jede Version wird begutachtet und kommentiert. In unserem Kapitel \u00fcber die Ozeane hatten wir bei der letzten Version alleine 1500 Kommentare. Nur, damit man sich die Dimensionen mal vorstellen kann. Wir d\u00fcrfen ja nichts unter den Tisch fallen lassen, wir stellen uns schlie\u00dflich der ganzen Welt.</p><p>Wie wird man Teil der IPCC-Gemeinde?</p><p>Kie\u00dfling: Man wird nominiert und muss sich dann bewerben. Dann wird geschaut, ob das Geschlechter- und Altersverh\u00e4ltnis passt. Dem IPCC ist es wichtig, dass es nicht zu stark von westlichen L\u00e4ndern dominiert wird, dass auch aus Afrika oder S\u00fcdamerika Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit dabei sind. Alles ist nat\u00fcrlich ehrenamtlich. Es gibt kein Geld.</p><p>Der Countdown l\u00e4uft - Wie sehen die n\u00e4chsten Wochen bei Ihnen aus?</p><p>Kie\u00dfling: Anfang September m\u00fcssen wir unsere Kapitel einreichen, wir arbeiten gerade unter Hochdruck daran. Es gibt einen technischen Teil, in dem alles wissenschaftlich erkl\u00e4rt wird und eine Zusammenfassung f\u00fcr Politiker. Es ist unglaublich viel Literatur, die wir erfassen m\u00fcssen, ich lese pro Jahr rund 1000 neue Arbeiten. Es ist noch ein harter Weg, den wir vor uns haben. </p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>INTERVIEW: ISABELLA FISCHER</p></caption></nitf:media><nitf:media><caption><p>Foto: Imago image</p></caption></nitf:media><nitf:media><caption><p>Foto: Harald Sippel</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NURZEI-B9016E3ABF8E4652C1258733007F05C5</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NURZEI2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63CX-3H81-DYJ2-Y404-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">411582</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-08-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1013\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 N\u00fcrnberger Zeitung Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>N\u00fcrnberger Zeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"25746\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>AUSGABE: HA</edition><publicationDate day=\"17\" month=\"08\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 17. August 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>News</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008Z8M</classCode><className>BIOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000735</classCode><className>\u00dcBERSCHWEMMUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0008YXD</classCode><className>GEOWISSENSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008ZF6</classCode><className>INTERVIEWS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008YZS</classCode><className>PHYSIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000733</classCode><className>HOCHWASSERSCHUTZ</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "N\u00fcrnberger Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63CX-3F51-DYJ2-Y3CV-00000-00</id><title>ZUR PERSON</title><published>2021-08-17T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><nitf:fixture xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\">Wissen</nitf:fixture></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>ZUR PERSON</nitf:hl1><nitf:hl2>,,Die Zeit dr\u00e4ngt!\"</nitf:hl2><nitf:hl2>KLIMAWANDEL Der Erlanger Pal\u00e4obiologe Wolfgang Kie\u00dfling arbeitet am kommenden Bericht des Weltklimarates mit und erkl\u00e4rt, wie die Arbeit dort aussieht.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">A</p><p nitf:lede=\"true\">m 9. August ver\u00f6ffentlichte der Weltklimarat IPCC (Intergovernmental Panel on Climate Change) einen neuen Sachstandsbericht. Ein Fazit: Bereits im Jahr 2030 droht eine Erderw\u00e4rmung um 1,5 Grad - zehn Jahre fr\u00fcher als noch 2018 prognostiziert. Der Erlanger Pal\u00e4obiologe Wolfgang Kie\u00dfling arbeitet in einer der drei Arbeitsgruppen mit und erkl\u00e4rt im Interview, wie ein solcher Bericht zustande kommt, wo sein Schwerpunkt liegt und welche Ma\u00dfnahmen ergriffen werden m\u00fcssen, um den Klimawandel abzumildern.</p><p nitf:lede=\"true\">Professor Kie\u00dfling, Sie arbeiten seit 2019 an einem Bericht des Weltklimarates IPCC mit. Was machen Sie dort genau?</p><p>Kie\u00dfling: Der IPCC hat drei Arbeitsgruppen. In der Arbeitsgruppe I sind die Klimaforscher, die den Klimawandel untersuchen und prognostizieren, wie es weiter geht. Das ist praktisch Physik und Meteorologie. Ich bin in der zweiten Arbeitsgruppe. Wir schauen uns an, was der Klimawandel alles konkret anrichtet und wie man sich am besten anpassen kann. Die dritte Gruppe k\u00fcmmert sich um das, was in der \u00d6ffentlichkeit am meisten diskutiert wird: Wie man den Klimawandel abmildern kann. Denn er ist schon l\u00e4ngst da, verhindern kann man ihn nicht mehr.</p><p>Sie sind einer der Hauptautoren f\u00fcr den sechsten Sachstandsbericht, der im Februar 2022 erscheinen soll - was ist Ihr Themenschwerpunkt?</p><p>Kie\u00dfling: Als Pal\u00e4obiologe erforsche ich in meinem Alltag, wie sich der Klimawandel fr\u00fcher auf Organismen ausgewirkt hat und was man daraus f\u00fcr heute und die Zukunft schlie\u00dfen kann. In meiner IPCC-Arbeitsgruppe besch\u00e4ftigten wir uns mit Natursystemen und Biodiversit\u00e4t, welche Arten vom Klimawandel bedroht sind und wir sie am besten sch\u00fctzen k\u00f6nnen. Ich bin dabei f\u00fcr zwei Kapitel mitverantwortlich: Der globale Ozean und Biodiversit\u00e4t-Hotspots.</p><p>Stichwort Hochwasser - da hat man in den vergangenen Wochen hierzulande gesehen, was es anrichten kann. Kam das \u00fcberraschend?</p><p>Kie\u00dfling: Extreme Ereignisse \u00fcberraschen immer, denn keiner kann sagen, dass sie es so und so vorhergesehen haben. Aber: Der IPCC hat schon im letzten Bericht gesagt, dass solche Extremwetterereignisse k\u00fcnftig zunehmen werden. Das zeigt auch die Klimaprognose des letzten Berichts: Hochwasser und D\u00fcrre wird es in Zukunft \u00f6fter geben. Es wird sich alles viel ungleicher verteilen, als es bislang der Fall war.</p><p>Wie kann man darauf reagieren?</p><p>Kie\u00dfling: Die Anpassung an den Klimawandel kann man falsch machen. Nat\u00fcrlich kann man bei warmen Wetter Klimaanlagen einbauen, damit es in den R\u00e4umen k\u00fchler wird - doch das verst\u00e4rkt den Klimawandel nur noch. Wir m\u00fcssen auch aktiven Hochwasserschutz betreiben. Hochwasser kann man mildern, indem man die Bebauung verhindert und W\u00e4lder zul\u00e4sst. Die k\u00f6nnen sehr viel Wasser speichern. Wo kein Wald ist, flie\u00dft das Wasser leichter ab. Auf Englisch hei\u00dft es \"Nature based solutions\", also L\u00f6sungen f\u00fcr den Klimawandel unter Zuhilfenahme der Natur. Es nimmt nat\u00fcrlich viel Raum ein, aber aus unserer Sicht ist das die beste L\u00f6sung.</p><p>Klingt logisch - Wie sieht das hier</p><p>in der Region aus?</p><p>Kie\u00dfling: Im Prinzip wei\u00df man das ja alles schon seit Ewigkeiten, gemacht wird aber wenig. Hier in der Region kann man gut sehen, wie mit der Pegnitz und Regnitz umgegangen wird, da wurde viel Platz gelassen. Durch die gro\u00dfen Wiesengr\u00fcnde, werden viele Sch\u00e4den verhindert.</p><p>Glauben Sie, dass das Umweltbewusstsein durch Klimakatastrophen gest\u00e4rkt wird?</p><p>Kie\u00dfling: Diese Wetterextreme werden wieder kommen, das ist gar keine Frage. Ich denke, in der breiten Bev\u00f6lkerung ist es schon vor einer Weile angekommen, dass sich das Klima \u00e4ndert, nur wird zu wenig dar\u00fcber gesprochen, dass wir schon jetzt mit den Konsequenzen leben und umgehen m\u00fcssen. Wo unsere Botschaften eigentlich hin m\u00fcssen, sind die Entscheidungstr\u00e4ger, die Politiker. Es entt\u00e4uscht mich immer wieder wie da herumgeeiert wird. Politiker versichern zwar st\u00e4ndig, dass sie die Thematik ernst nehmen, aber in der Praxis passiert viel zu wenig. Sowohl um den Klimawandel zu mindern, als auch um sich an ihn anzupassen.</p><p>Was muss passieren?</p><p>Kie\u00dfling: Wir brauchen wirklich einen substanziellen Wandel und daf\u00fcr sind viele noch nicht bereit. Die Frage ist: Muss man alles \u00fcber Verbote machen oder geht es \u00fcber Anreize? Fakt ist: Die Zeit dr\u00e4ngt, wir haben nicht mehr viel davon. 2050 m\u00fcssten wir schon auf Netto null der Treibhausgase sein, um die Erderw\u00e4rmung auf 1.5 Grad zu begrenzen. Meiner Meinung nach wird das nicht funktionieren.</p><p>Blicken wir hinter die Kulissen - Wie entsteht ein Weltklimabericht?</p><p>Kie\u00dfling: Im Weltklimarat arbeiten ungef\u00e4hr 1000 Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler. In meiner Arbeitsgruppe sind wir knapp 300 Leute. Es wird unheimlich viel diskutiert - man kann sich nicht vorstellen, wie viel Zeit das in Anspruch nimmt. Am Ende geht es um jeden Satz, um jedes Wort. Und das bei mehreren tausend Seiten, die der Bericht insgesamt hat.</p><p>Wie wird so ein Bericht \u00fcberpr\u00fcft?</p><p>Kie\u00dfling: Wir m\u00fcssen mehrere Versionen vorlegen. Jede Version wird begutachtet und kommentiert. In unserem Kapitel \u00fcber die Ozeane hatten wir bei der letzten Version alleine 1500 Kommentare. Nur, damit man sich die Dimensionen mal vorstellen kann. Wir d\u00fcrfen ja nichts unter den Tisch fallen lassen, wir stellen uns schlie\u00dflich der ganzen Welt.</p><p>Wie wird man Teil der IPCC-Gemeinde?</p><p>Kie\u00dfling: Man wird nominiert und muss sich dann bewerben. Dann wird geschaut, ob das Geschlechter- und Altersverh\u00e4ltnis passt. Dem IPCC ist es wichtig, dass es nicht zu stark von westlichen L\u00e4ndern dominiert wird, dass auch aus Afrika oder S\u00fcdamerika Wissenschaftlerinnen und Wissenschaftler mit dabei sind. Alles ist nat\u00fcrlich ehrenamtlich. Es gibt kein Geld.</p><p>Der Countdown l\u00e4uft - wie sehen die n\u00e4chsten Wochen bei Ihnen aus?</p><p>Kie\u00dfling: Anfang September m\u00fcssen wir unsere Kapitel einreichen, wir arbeiten gerade unter Hochdruck daran. Es gibt einen technischen Teil, in dem alles wissenschaftlich erkl\u00e4rt wird und eine Zusammenfassung f\u00fcr Politiker. Es ist unglaublich viel Literatur, die wir erfassen m\u00fcssen, ich lese pro Jahr rund 1000 neue Arbeiten. Es ist noch ein harter Weg, den wir vor uns haben. </p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>INTERVIEW: ISABELLA FISCHER</p></caption></nitf:media><nitf:media><caption><p>Foto: Imago image</p></caption></nitf:media><nitf:media><caption><p>Foto: Harald Sippel</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NURNAC-7311BE7545A6FD3EC1258733007F04C7</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NURNAC2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63CX-3F51-DYJ2-Y3CV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">411612</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-08-16</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1004\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 N\u00fcrnberger Nachrichten Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>N\u00fcrnberger Nachrichten</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"25747\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><edition>AUSGABE: HA</edition><publicationDate day=\"17\" month=\"08\" year=\"2021\"><dateText>Dienstag 17. August 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>News</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008Z8M</classCode><className>BIOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009ZGL</classCode><className>KLIMATOLOGIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001197</classCode><className>NATURKATASTROPHEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000735</classCode><className>\u00dcBERSCHWEMMUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0008YXD</classCode><className>GEOWISSENSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST0008YZS</classCode><className>PHYSIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX000733</classCode><className>HOCHWASSERSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>ST0008ZF6</classCode><className>INTERVIEWS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001865</classCode><className>SCHRIFTSTELLER</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "N\u00fcrnberger Nachrichten"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:63FN-3VY1-JDR1-P241-00000-00</id><title>DGAP-News: Swiss Re and Climeworks launch partnership by signing world's first ten-year carbon removal purchase agreement (english)</title><published>2021-08-25T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>DGAP-News: Swiss Re and Climeworks launch partnership by signing world's first ten-year carbon removal purchase agreement (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Swiss Re and Climeworks launch partnership by signing world's first ten-year carbon removal purchase agreement</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>EQS Group-News: Swiss Re Ltd / Key word(s): Agreement/Sustainability<br/>Swiss Re and Climeworks launch partnership by signing world's first ten-year<br/>carbon removal purchase agreement</pre></p><p nitf:lede=\"true\">25.08.2021 / 10:00</p><p nitf:lede=\"true\">---------------------------------------------------------------------------</p><p>Zurich, 25 August 2021 - Swiss Re and Climeworks, a leading specialist in<br/>carbon dioxide air capture technology, are partnering to combat climate<br/>change. The partners signed the world's first long-term purchase agreement<br/>for direct air capture and storage of carbon dioxide, worth USD 10 million<br/>over ten years. For Swiss Re, the collaboration marks a milestone towards<br/>its goal of reaching net-zero emissions in its own operations by 2030. The<br/>partnership is also a sign of Swiss Re's support for the carbon removal<br/>industry and gives the Group early access to the new carbon removal risk<br/>pools and asset classes.</p><p>Both the length of the term of ten years and the total value of USD 10<br/>million are so far unmatched in the voluntary market for this type of<br/>high-quality carbon removal, sending an important demand signal to<br/>developers, investors and other buyers. The companies also agreed to<br/>collaborate on developing risk management knowledge and risk transfer<br/>solutions, as well as to explore future investment and project finance<br/>opportunities.</p><p>'To mitigate the risks of climate change, the world needs to scale-up carbon<br/>removal on top of, not instead of emission reductions. By partnering with<br/>Climeworks we can play to our strengths in this endeavour, as a risk taker,<br/>investor, and forward-looking buyer of climate solutions', said Christian<br/>Mumenthaler, Swiss Re's Group Chief Executive Officer and Co-Chair of the<br/>World Economic Forum's Alliance of CEO Climate Leaders.</p><p>The technological carbon removal solution offered by Climeworks in Iceland<br/>filters carbon dioxide (CO2) from ambient air using geothermal energy. The<br/>captured CO2 is then sent for permanent storage in nearby rock layers. It is<br/>dissolved in water and pumped deep underground, where it reacts naturally<br/>with the surrounding basalt rock to form stable carbonate minerals - the CO2<br/>literally turns into stone. This is considered the safest, most durable form<br/>of all carbon removal solutions that are commercially available today.</p><p>At a price point of several hundred dollars per tonne of CO2 removed, it is<br/>at present also one of the costliest options. Larger, more economical<br/>air-capture and storage facilities can only be realised if customers are<br/>committed to long-term purchasing agreements. They guarantee a future<br/>revenue stream to the developers, making new projects fundable.</p><p>Christoph Gebald, co-CEO and co-founder of Climeworks, said: 'We are very<br/>proud to have established the basis for a unique long-term partnership with<br/>the leading risk knowledge company Swiss Re. This is a decisive milestone<br/>for the scale-up of Climeworks and the direct air capture industry.'</p><p>Carbon removal projects can use nature-based solutions like afforestation,<br/>which comes with many co-benefits, such as improved biodiversity. They are,<br/>however, limited by other types of land use and are vulnerable to the<br/>re-release of the stored carbon, eg through wildfires. This is why<br/>technological carbon removal solutions like direct air capture and storage<br/>are necessary to limit global warming over the long run.</p><p>Bringing climate solutions to scale not only requires the right demand<br/>signals, but also de-risking and financing. The insurance sector is uniquely<br/>positioned to offer support on all three fronts: through long-term purchase<br/>agreements, providing insurance capacity for evolving risk pools, and<br/>investments in new asset classes, as described in the recent Swiss Re<br/>Institute report on the insurance rationale for carbon removal solutions.</p><p>Swiss Re has committed to achieve net-zero emissions in its insurance and<br/>investment business by 2050, and in its own operations already by 2030,<br/>following its 'Do our best, remove the rest' approach that aims to first of<br/>all reduce emissions as much as possible before balancing any residual<br/>emissions through carbon removal.</p><p>Swiss Re<br/>The Swiss Re Group is one of the world's leading providers of reinsurance,<br/>insurance and other forms of insurance-based risk transfer, working to make<br/>the world more resilient. It anticipates and manages risk - from natural<br/>catastrophes to climate change, from ageing populations to cyber crime. The<br/>aim of the Swiss Re Group is to enable society to thrive and progress,<br/>creating new opportunities and solutions for its clients. Headquartered in<br/>Zurich, Switzerland, where it was founded in 1863, the Swiss Re Group<br/>operates through a network of around 80 offices globally.</p><p>Climeworks<br/>Climeworks empowers people to reverse climate change by permanently removing<br/>carbon dioxide from the air. One of two things happens to the Climeworks<br/>air-captured carbon dioxide: either it is returned to earth, stored safely<br/>and permanently away for millions of years, or it is upcycled into<br/>climate-friendly products such as carbon-neutral fuels and materials. The<br/>Climeworks direct air capture technology runs exclusively on clean energy,<br/>and the modular CO2 collectors can be stacked to build machines of any size.<br/>Founded by engineers Christoph Gebald and Jan Wurzbacher, Climeworks strives<br/>to inspire 1 billion people to act now and remove carbon dioxide from the<br/>air. Together we can build a climate-positive world. Join us!<br/>Web: <url normalizedValue=\"https://www.climeworks.com\">https://www.climeworks.com</url></p><p>For further information please contact Swiss Re Media Relations: + 41 (0)43<br/>285 7171 or <email normalizedValue=\"mailto:Media_Relations@Swissre.com\">Media_Relations@Swissre.com</email><br/>Please use this link to access the Swiss Re website.</p><p>Cautionary note on forward-looking statements<br/>Certain statements and illustrations contained herein are forward-looking.<br/>These statements (including as to plans, objectives, targets, and trends)<br/>and illustrations provide current expectations of future events based on<br/>certain assumptions and include any statement that does not directly relate<br/>to a historical fact or current fact. Further information on forward looking<br/>statements can be found in the Legal Notice section of Swiss Re's website.</p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>End of Media Release</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Language:       English<br/>   Company:        Swiss Re Ltd<br/>                   Mythenquai 50/60<br/>                   8022 Zurich<br/>Switzerland<br/>   Phone:          +41 (0) 43 285 71 71<br/>   E-mail:         <email normalizedValue=\"mailto:Media_Relations@swissre.com\">Media_Relations@swissre.com</email><br/>   Internet:       <url normalizedValue=\"http://www.swissre.com\">www.swissre.com</url><br/>   ISIN:           CH0126881561<br/>   Valor:          12688156<br/>   Listed:         SIX Swiss Exchange<br/>   EQS News ID:    1228768</p><p>End of News    EQS Group News Service<br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>1228768 25.08.2021</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0220</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:63FN-3VY1-JDR1-P241-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-08-25</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1140\"/><timeReceived>10:01 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"25\" month=\"08\" year=\"2021\"><dateText>Mittwoch 25. August 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"93\"><classCode>CC0002JCC</classCode><className>SCHWEIZERISCHEN RUECKVERSICHERUNGS-GESELLSCHAFT AG (SWISS RE)</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"93\"><className>NAICS524130 REINSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>NAICS524113 DIRECT LIFE INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>SIC6311 LIFE INSURANCE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"93\"><className>SREN (SWX)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Swiss Re Ltd</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: CH0126881561</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001500</classCode><className>RISIKO-MANAGEMENT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"64\"><classCode>STX001500</classCode><className>RISIKO-MANAGEMENT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX537</classCode><className>Z\u00dcRICH, SCHWEIZ</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6308-Y9S1-JCNY-K4KR-00000-00</id><title>Zur Feier des Weltregenwaldtages wurden 33 qualifizierte Teams und 9 Juroren in einem 10\u00a0Millionen USD teuren XPRIZE-Wettbewerb zur Verbesserung des Verst\u00e4ndnisses und der Erhaltung der Regenw\u00e4lder des Planeten bekannt gegeben</title><published>2021-06-23T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Zur Feier des Weltregenwaldtages wurden 33 qualifizierte Teams und 9 Juroren in einem 10\u00a0Millionen USD teuren XPRIZE-Wettbewerb zur Verbesserung des Verst\u00e4ndnisses und der Erhaltung der Regenw\u00e4lder des Planeten bekannt gegeben</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>LOS ANGELES</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\"> XPRIZE, der weltweit f\u00fchrende Anbieter von Incentive-Wettbewerben zur L\u00f6sung der gro\u00dfen Herausforderungen der Menschheit, gab heute offiziell bekannt, dass die Teams im 10\u00a0Millionen USD XPRIZE Rainforest vorankommen, um unser Verst\u00e4ndnis des Regenwald-\u00d6kosystems zu verbessern. </p><p nitf:lede=\"true\"> Der von der Alana Foundation gesponserte f\u00fcnfj\u00e4hrige XPRIZE Rainforest ist ein Aufruf zum Handeln. Der Aufruf zum Handeln besteht darin, Regenw\u00e4lder durch die Entwicklung transformativer, skalierbarer und erschwinglicher Technologien zur autonomen Erhebung und \u00dcberwachung der Biodiversit\u00e4t in Echtzeit zu retten. Dies f\u00fchrt zu Erkenntnissen, die die Gesundheit, das Wohlbefinden und den Wert stehender tropischer Regenw\u00e4lder vermitteln. XPRIZE Rainforest entwickelt in allen Phasen des Wettbewerbs einen integrativen Rahmen, der sicherstellt, dass konkurrierende Teams gemeinsam L\u00f6sungen mit indigenen V\u00f6lkern und lokalen Gemeinschaften als Hauptakteuren und nicht nur Beg\u00fcnstigten entwickeln und entwickeln. </p><p nitf:lede=\"true\"> Diese 33 Teams werden nun bestehende und aufkommende Technologien wie Robotik, Fernerkundung, Datenanalyse, k\u00fcnstliche Intelligenz und maschinelles Lernen nutzen, um neue Instrumente zur Untersuchung der Biodiversit\u00e4t im Regenwald zu entwickeln, die Informationen schneller und kosteng\u00fcnstiger und in beispielloser Detailgenauigkeit liefern. </p><p> ,,Es gab noch nie eine dringendere Zeit f\u00fcr unseren Planeten\", sagte Peter Houlihan, Vice President of Biodiversity &amp; Conservation bei XPRIZE. ,,Diese Teams sind vielversprechend, um spannende neue Ans\u00e4tze zu entwickeln, um das gemeinsame Verst\u00e4ndnis der komplexesten und artenreichsten terrestrischen \u00d6kosysteme des Planeten zu verbessern.\" </p><p> Alle registrierten Teams reichten eine qualifizierende Einreichung ein, in der ihr Ansatz und die vorgeschlagenen Technologien detailliert beschrieben wurden. Die Jury w\u00e4hlte 33 Teams aus, die aus mehr als 16 L\u00e4ndern stammen und eine Sammlung unterschiedlicher Hintergr\u00fcnde und Branchenerfahrungen mitbringen. </p><p> Die qualifizierten XPRIZE Rainforest-Teams sind: </p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> ACT NOW - Amazonas Action Alliance, Ecuador</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> AirWrx, Kanada </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Alouatta, Mexiko </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> AraceEye, Kanada </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> BiodivExplorer, Schweiz </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> BioSTREAM, Gro\u00dfbritannien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Bioverse, Brasilien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Blue Devil Rainforest Divers, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p>Brazilian Team, Brasilien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dinizia Excelsa, Brasilien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> FLOATING FAB, Peru</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> GainForest, Schweiz </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Inspire Robotics, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> KAA Initiative, Brasilien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Kreativno pero, Serbien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Lorax, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Map of Life, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Mimicry Maniacs, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Mowgli, Indien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Nga Kaitiaki o te Ngaherehere, Neuseeland </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> PROVIDENCE PLUS, Spanien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Rainforest Quest, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Reforester, Niederlande </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Selvascope, Niederlande </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Short-Eared Dogs, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Team Morpho, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Team Robotics, Japan</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Team Waponi!, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Tengo Research Foundation, Panama</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Treeswift (Trefos Inc), USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Welcome to the Jungle, USA</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> XiniX AI, Belgien </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Zissou, Brasilien </p></bodyText></listItem></list><p> N\u00e4here Informationen zu allen teilnehmenden Teams finden Sie hier. Sehen Sie sich au\u00dferdem an, wie Peter Houlihan im Rahmen der Rainforest Ambitions-Serie \u00fcber XPRIZE Rainforest, leistungsbasiertes Design und Zielsetzungen f\u00fcr den Einfluss auf eine Veranstaltung zum Weltregenwaldtag spricht. Melden Sie sich hier an. </p><p> Um den Wettbewerb zu gewinnen, wird das Gewinnerteam innerhalb von 24 Stunden die gr\u00f6\u00dfte Artenvielfalt in 100 Hektar tropischen Regenwaldes untersuchen und innerhalb von 48 Stunden die wirkungsvollsten Echtzeit-Einblicke liefern. </p><p> ,,Nature Based Solutions sind der Schl\u00fcssel zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise. Wir feiern Teams aus Amerika, Europa, Ozeanien und Asien, die alle ein gemeinsames Ziel verfolgen: den Schutz unserer W\u00e4lder, die Wasser, Biodiversit\u00e4t, Lebensgrundlage und unseren Wohlstand mit einer integrativen Bio\u00f6konomie bieten. Der Zusammenschluss dieser Teams zeigt die Dringlichkeit, das Szenario, in dem wir leben, zu \u00e4ndern. Die Welt braucht intelligente, m\u00f6gliche, leistungsstarke L\u00f6sungen, aber vor allem von Menschen in Gemeinschaft. Wir hoffen, dass Alana Rainforest XPRIZE Aktivismus, Wissenschaft und Innovation zum Wohle der Umwelt und der Menschen auf der ganzen Welt inspirieren wird\", sagte Ana L\u00facia Villela, Pr\u00e4sidentin der Alana Foundation. </p><p> Erfolgreiche Technologien, die im Wettbewerb entwickelt wurden, werden skalierbare und erschwingliche F\u00e4higkeiten demonstrieren, die die \u00dcberwachung der Biodiversit\u00e4t messbar verbessern, unter anderem durch bessere autonome Abl\u00e4ufe, innovative Erkennungsmethoden und schnelle Datenintegration, um neue Erkenntnisse in Echtzeit und in noch nie dagewesener Detailtiefe zu liefern. </p><p> Das XPRIZE Rainforest Judging Panel besteht aus einer erfahrenen und talentierten Gruppe von Experten, die auf h\u00f6chster akademischer Ebene, f\u00fchrenden Naturschutzorganisationen, renommierten Forschungsinstituten und F\u00f6rderorganisationen t\u00e4tig sind. Zu den 9 Juroren geh\u00f6ren: </p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Jorge Ahumada - Senior Wildlife Conservation Scientist, Conservation International</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Luisa Arnedo - Primatologist, Conservationist, and Senior Program Officer, National Geographic Society</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Stuart Davies - \u00e2\u20ac\u2039\u00e2\u20ac\u2039\u00e2\u20ac\u2039Director, Center for Tropical Forest Science-Forest Global Earth Observatory at the Smithsonian Institution </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Lian Pin Koh - Professor of Conservation, Science, Technology &amp; Policy, Founder, Conservation Drones </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Lucia Lohmann - Executive Director, Association for Tropical Biology and Conservation </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Kevin Njabo - Associate Director &amp; Africa Director, UCLA Center for Tropical Research and the Congo Basin Institute </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Vojtech Novotny - Head, Dep. of Ecology, Biology Centre, Czech Academy of Sciences Director, New Guinea Binatang Research Center, Professor of Ecology, Zoology Dep., University of South Bohemia</p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Atossa Soltani - Founder &amp; President of the Board, Amazon Watch; Director of Global Strategy for Amazon Sacred Headwaters Initiative </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Dr. Dave Thau - Lead Scientist, World Wildlife Fund Global Data and Tech </p></bodyText></listItem></list><p> Der n\u00e4chste Schritt f\u00fcr den Wettbewerb ist die Halbfinalrunde und dann eine letzte Testrunde vor der Entscheidung \u00fcber den Hauptpreis im Jahr 2024. Ein Gesamtpreisgeld von 10\u00a0Millionen US-Dollar (USD) wird w\u00e4hrend der gesamten Laufzeit des Preises vergeben, einschlie\u00dflich eines Bonuspreises in H\u00f6he von 250.0000 USD, der nach Ermessen der Jury an ein oder mehrere Finalistenteams vergeben werden kann, deren L\u00f6sungen bahnbrechende Leistungen aufweisen. Sonderpreise werden auch zu gleichen Teilen f\u00fcr bis zu 25 Teams vergeben, die ins Halbfinale einziehen, und bis zu 10 Teams, die in die Endrunde einsteigen. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\"> \u00dcBER XPRIZE </emphasis></p><p> XPRIZE, eine nach 501(c)(3) anerkannte gemeinn\u00fctzige Organisation, ist weltweit f\u00fchrend bei der Entwicklung und Umsetzung innovativer Wettbewerbsmodelle zur Meisterung der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen der Welt. Zu den aktiven Wettbewerben z\u00e4hlen: 100\u00a0Mio. USD XPRIZE Carbon Removal, 15\u00a0Mio. USD XPRIZE Feed the Next Billion, 10\u00a0Mio. USD ANA Avatar XPRIZE und 5\u00a0Mio. USD XPRIZE Rapid Reskilling. Weitere Informationen finden Sie unter xprize.org. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\"> \u00dcBER DIE ALANA FOUNDATION </emphasis></p><p> Die Alana Foundation ist eine unabh\u00e4ngige philanthropische Organisation, die 2012 in den USA gegr\u00fcndet wurde. Die Stiftung unterst\u00fctzt Initiativen in den Bereichen Umwelt, inklusive Bildung und gesundheitswissenschaftliche Forschung durch Stipendien und Kofinanzierungspartnerschaften. Sie engagiert sich auch in Netzwerken und globalen Bewegungen in diesen Bereichen. </p><p> Die Ausgangssprache, in der der Originaltext ver\u00f6ffentlicht wird, ist die offizielle und autorisierte Version. \u00dcbersetzungen werden zur besseren Verst\u00e4ndigung mitgeliefert. Nur die Sprachversion, die im Original ver\u00f6ffentlicht wurde, ist rechtsg\u00fcltig. Gleichen Sie deshalb \u00dcbersetzungen mit der originalen Sprachversion der Ver\u00f6ffentlichung ab. </p><p> Originalversion auf businesswire.com ansehen: <url normalizedValue=\"https://www.businesswire.com/news/home/20210623005441/de/\">https://www.businesswire.com/news/home/20210623005441/de/</url></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><contact><bodyText><p><br/><br/>KONTAKT:  Caden Kinard, XPRIZE <br/></p></bodyText></contact></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BWDE-20210623005441</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BWDE2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6308-Y9S1-JCNY-K4KR-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">300616</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-06-23</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1299\"/><timeReceived>9:20 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Business Wire, Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Business Wire Deutsch</publicationName><url normalizedValue=\"http://www.businesswire.com\">http://www.businesswire.com</url><publicationDate day=\"23\" month=\"06\" year=\"2021\"><dateText>23. Juni 2021 Mittwoch</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>CA-XPRIZE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>United States</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Philanthropy</className></classificationItem><classificationItem><className>Environment</className></classificationItem><classificationItem><className>Forest Products</className></classificationItem><classificationItem><className>Other Philanthropy</className></classificationItem><classificationItem><className>Natural Resources</className></classificationItem><classificationItem><className>Foundation</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>North America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>California</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Award</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001451</classCode><className>REGENW\u00c4LDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000116</classCode><className>K\u00dcNSTLICHE INTELLIGENZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSDM</classCode><className>\u00d6KOSYSTEMSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001503</classCode><className>ROBOTERTECHNIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001347</classCode><className>UMFRAGEN &amp; ERHEBUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST00090NP</classCode><className>MULTINATIONALE UNTERNEHMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000116</classCode><className>K\u00dcNSTLICHE INTELLIGENZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>STX001503</classCode><className>ROBOTERTECHNIK</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"53\"><classCode>GX586</classCode><className>PROVIDENCE, RI, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC347</classCode><className>S\u00dcDAMERIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>GS006</classCode><className>AUSTRALIAN CAPITAL TERRITORY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC338</classCode><className>BRASILIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC343</classCode><className>NORDAMERIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC342</classCode><className>MEXIKO</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC351</classCode><className>NEUSEELAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC352</classCode><className>PANAMA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC353</classCode><className>PERU</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>ST0009QYK</classCode><className>SERBIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>GT113</classCode><className>ASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Business Wire Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:640J-25J1-DY69-V197-00000-00</id><title>Das sind die schmutzigen Deals auf Kosten des Klimas</title><published>2021-11-03T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>WISSENSCHAFT/MENSCH</positionSection><positionSubsection>Sch\u00f6nrechnen von CO2-Einsparungen</positionSubsection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Das sind die schmutzigen Deals auf Kosten des Klimas</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Susanne G\u00f6tze</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Wenn \u00d6lfirmen im Kongo B\u00e4ume pflanzen, klingt das nach Umweltschutz. Doch oft ist das pures Greenwashing. In Glasgow sollen nun strenge Regeln f\u00fcr diese Gesch\u00e4fte vereinbart werden. Ob das gelingt?</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Am T\u00e9l\u00e9-See inmitten des kongolesischen Dschungels soll Erz\u00e4hlungen nach die letzte Dinosaurier-Art der Erde leben. Angeblich h\u00e4tten die dort beheimateten Pygm\u00e4en schon mehrere Exemplare eines Sauropoden gesichtet. Sie haben das Wesen Mokele-Mbembe getauft. Es hat einen langen Hals, ist Elefanten-gro\u00df und ein Pflanzenfresser.</p><p nitf:lede=\"true\">Die Landschaft im Norden der Republik Kongol\u00e4dt zu solchen Mythen ein: Der kreisrunde T\u00e9l\u00e9-See, entstanden wahrscheinlich durch einen Meteoriteneinschlag, liegt umgeben von einem gr\u00fcnen Pflanzenmeer in einer der unzug\u00e4nglichsten Gegenden der Welt. In dem riesigen Torfmoor gibt es kein \u00bbMokele-Mbembe\u00ab aber eine selten gro\u00dfe Artenvielfalt. Und laut Angaben von Natursch\u00fctzern aus den Nuller Jahren sollen dort bis zu rund 100.000 Gorillas in freier Wildbahn leben.</p><p nitf:lede=\"true\">Vor zwei Jahren erwarb der franz\u00f6sische \u00d6lkonzern Totalin dem Gebiet Lizenzen zur F\u00f6rderung von Erd\u00f6l. Das Unternehmen f\u00f6rdert in dem Land   nicht zu verwechseln mit seinem gro\u00dfen Nachbarn der Demokratischen Republik Kongo   bereits seit 1968 \u00d6l, vor allem in vier maritimen Feldernvor der K\u00fcste.</p><p>Bohrt\u00fcrme im Meer sind eine Sache   Bohrt\u00fcrme im Naturschutzgebiet mit Menschenaffen eine andere. Die Sache schlug Wellen, sogar die franz\u00f6sische Regierung schaltete sichein. Doch die Lizenzen h\u00e4lt Total immer noch. Derzeit w\u00fcrde das Gebiet aus der Luft erkundet, erste Ergebnisse w\u00fcrden bald vorgestellt, so Total auf Anfrage.</p><p>Gleichzeitig k\u00fcndigte das Unternehmen in diesem Jahr an, einen Teil seiner CO2-Bilanz mit einem Klimaschutzprojekt zu kompensieren. Das ist rund 500 Kilometer s\u00fcdlich vom T\u00e9l\u00e9-See geplant: Auf 40.000 Hektar Savannenland sollen Akazien gepflanzt werden. Die Mega-Plantage soll \u00fcber 20 Jahre lang zehn Millionen Tonnen CO  aus der Atmosph\u00e4re filtern, wirbt der Konzern auf seiner Webseite.</p><p>Das Kongo-Projekt von Total soll parallel zur Klimakonferenz gelaunchtwerden: Als Beweis f\u00fcr die \u00d6kowende des \u00d6lkonzerns. Solche Projekte hei\u00dfen im Fachjargon \u00bbNature-based Solutions\u00ab   also Klimaschutz mit nat\u00fcrlichen L\u00f6sungen   und sie werden auf der COP26 in Glasgowkontrovers diskutiert.</p><p>F\u00fcr Konzerne ist die Kompensation ein Zukunftsmodell: Weiter \u00d6l f\u00f6rdern und gleichzeitig klimaneutrale Produkte verkaufen. Gr\u00fcnes Marketing ohne sein Gesch\u00e4ftsmodell aufgeben zu m\u00fcssen. Das machen mittlerweile immer mehr Unternehmen: Sie finanzieren Klimaschutzprojekte in Entwicklungsl\u00e4ndern   angeblich in der H\u00f6he, wie sie CO  f\u00fcr ihr Produkt aussto\u00dfen. Daf\u00fcr bekommen sie dann CO2-Gutschriften. Aus der Spende an \u00d6ko-Projekte wird so ein \u00bbklimaneutrales\u00ab Produkt.</p><p>Luftbuchungen und Greenwashing</p><p>Auch Regierungen wollen ihre Klimabilanz mit solchen Klima-Zertifikaten gr\u00fcn rechnen. Von den 195 Staaten, die den Weltklimavertrag unterschrieben haben, ist kaum ein Land auf einem guten Weg, seine Volkswirtschaft klimaneutral umzubauen. Denn das ist oft teuer, fordert Milliardeninvestitionen   und st\u00f6\u00dft nicht selten auf Widerst\u00e4nde bei der Bev\u00f6lkerung. Klimaschutz in Entwicklungsl\u00e4ndern ist dagegen kosteng\u00fcnstig zu haben. Deshalb kauften vor allem Industriel\u00e4nder bisher solche CO2-Gutschriften. Allerdings lief das noch unter dem Kyotoprotokoll, dem Vorg\u00e4nger des Paris-Abkommens. Doch diese Regelung l\u00e4uft nun aus   eine neue Vereinbarung muss her, die alten CO2-Gutschriften liegen auf Eis.</p><p>W\u00e4hrend der von der Uno gesteuerte CO2-Markt durch die Verhandlungen derzeit blockiert ist, explodiert ein sogenannter \u00bbfreiwillige Markt\u00ab gerade. Allein 2020 wuchs er nach Aussage von Experten von 100 auf 200 Milliarden Dollar an. Der von der Uno beaufsichtigte Markt ist hingegen gerade auf \u00bbstandby\u00ab und muss auf der Uno-Klimakonferenz neu geregelt werden. Er gilt als etwas besser kontrolliert   im Gegensatz zum \u00bbfreiwilligen Markt\u00ab: Dort beauftragen Firmen meist private Gutachter und lassen sich von privaten Standards zertifizieren   eine Verpflichtung f\u00fcr unabh\u00e4ngige Kontrollen gibt es nicht.</p><p>Wohin das f\u00fchrt, zeigt auch das neue Vorzeigeprojekt vom \u00d6lkonzern Total: Es vereint so ziemlich alle Vorbehalte, die Kritiker gegen solchen \u00bbNaturl\u00f6sungen\u00ab vorbringen: \u00bbDas Projekt ist offenkundig der Versuch die weiterhin hohen Emissionen von Total aus der \u00d6lproduktion zu verschleiern\u00ab, glaubt Simon Counsell, Berater der Menschenrechtsorganisation Survival International. Denn Total erwerbe weiterhin Bohrlizenzen und mache keine Anstalten aus dem fossilen Gesch\u00e4ft auszusteigen.</p><p>Au\u00dferdem solle f\u00fcr das Klimaprojekt aus einer \u00bbeinzigartigen\u00ab Savannenlandschaft   die niemals abgeholzt worden sei   eine Riesenplantage mit in Australien heimischen Akazienb\u00e4umen entstehen. \u00bbIch glaube weder, dass in dieser trockenen Gegend die Setzlinge gro\u00dffl\u00e4chig anwachsen, noch an die versprochenen zehn Millionen Tonnen CO2-Einsparung\u00ab, so Counsell. Pestizide k\u00f6nnten die Umgebung verunreinigen, B\u00e4ume durch Buschbr\u00e4nde vernichtet werden. Und das gespeicherte Rest-CO2w\u00fcrde ohnehin zunichte, weil das Unternehmen plane, das dortige Holz nach ein paar Jahrzehnten zu ernten. \u00bbEs wird auch gern vergessen, dass auf dem von Total gekauften Land bereits Einheimische leben.\u00ab</p><p>Sch\u00f6nrechnen von CO2-Einsparungen, \u00f6kologisch fragw\u00fcrdige Plantagenwirtschaft, Menschenrechtsverletzungen   die Anschuldigungen wiegen schwer. Der \u00d6lkonzern will davon nichts wissen: Die Akazien seien gut f\u00fcr die Regeneration des Bodens, die Einheimischen w\u00fcrden durch den Aufbau der Holzindustrie wirtschaftlich profitieren und die \u00bbnat\u00fcrlichen Risiken\u00ab seien mit einkalkuliert.</p><p>Doch die Vorw\u00fcrfe von Umweltsch\u00fctzern gibt es nicht nur an dem Kongo-Projekt von Total. In einem aktuellen Bericht von Carbon Market Watchsind eine ganze Reihe solcher Klimaprojekte in L\u00e4ndern wie China oder Indonesien aufgelistet.</p><p>Gas- und \u00d6lkonzerne wie Gazprom, Shell und BP labeln dank dieser Projekte ihre Verschiffung von Fl\u00fcssigerdgas und \u00d6l als \u00bbklimaneutral\u00ab. Auch Total ist in dem Bericht wieder mit dabei: Dieses Mal geht es um eine \u00bbklimaneutrale\u00ab Verschiffung von Fl\u00fcssigerdgas nach China. Die Emissionen kompensierte das Unternehmen dieses Mal mit einem Windpark in China und einem Waldprojekt in Simbabwe. Die Studienautoren urteilen: die CO2-Bilanz sei intransparent und die verwendeten CO2-Gutschriften h\u00f6chstwahrscheinlich wertlos.</p><p>Strenge Regeln gegen Betrug und Doppelz\u00e4hlungen</p><p>Der sogenannte Kohlenstoffmarkt ist jung und anf\u00e4llig f\u00fcr Greenwashing. L\u00e4nder und Unternehmen sehen ihre Chance, mit dem CO2-Handel Kasse zu machen. Nicht alles sind Scharlatane aber wer sich billig gr\u00fcn kaufen will, kann das relativ unbehelligt tun. Deshalb braucht Kompensation strenge Regeln   dar\u00fcber sind sich Experten einig.</p><p>\u00dcber die streiten Klimadiplomaten aus fast 200 L\u00e4ndern bereits seit mehreren Klimakonferenzen. Das Paris-Abkommen selbst l\u00e4sst vieles im Argen. Dort ist nur unter Artikel 6recht schwammig von \u00bbkooperativen Ans\u00e4tzen\u00ab f\u00fcr die \u00bbinternational \u00fcbertragenen Minderungsergebnisse\u00ab die Rede. Au\u00dferdem sollen die Regeln nachhaltig und transparent sein   und der weltweiten Reduktion von Treibhausgasen dienen.</p><p>Das l\u00e4sst viel Interpretationsspielraum. Denn nicht nur Unternehmen versuchen zu schummeln, sondern auch Staaten wollen Schlupfl\u00f6cher in den Markt einbauen. Brasilien will sich das Nicht-Abholzengenauso wie das Wiederaufforsten mit CO2-Rechten bezahlen lassen. Gleichzeitig will es sich die dadurch eingesparten Emissionen in die eigene Klimabilanz schreiben. Die Regierung in Bras\u00edlia will also Geld verdienen und seine Bilanzen sch\u00f6nen   alles auf Kosten des Klimas.</p><p>\u00bb\u00d6lfirmen sind nicht klimaneutral   sie sollten weniger \u00d6l f\u00f6rdern und W\u00e4lder aufforsten   aber nicht das eine mit dem anderen verrechnen.\u00ab</p><p>Das Bundesumweltministerium, das den Artikel 6 zusammen mit der EU auf dem Klimagipfel verhandelt, sieht die Position von L\u00e4ndern wie Brasilien extrem kritisch. Strenge Regeln sollte es f\u00fcr alle Kompensationen geben   auch f\u00fcr den freiwilligen Markt. \u00bbSonst sind seine Beitr\u00e4ge zum Klimaschutz nicht glaubw\u00fcrdig\u00ab, erkl\u00e4rt ein Sprecher. Es best\u00fcnde die Gefahr, dass Regierungen und Unternehmen die Einsparungen \u00bbmitnehmen\u00ab aber das Gastland sich diese gleichzeitig auf sein Klimaziel anrechnet. \u00bbDas w\u00e4re pures Greenwashing und w\u00fcrde f\u00fcr den Klimaschutz gar nichts bringen\u00ab.</p><p>Die Treibhausgase von \u00d6lfirmen w\u00fcrden weiter in die Atmosph\u00e4re steigen und die gepflanzten W\u00e4lder m\u00fcssten gleichzeitig f\u00fcr die Emissionen der jeweiligen Regierung und des Unternehmens herhalten. Auch die Abrechnung der CO2-Einsparungen bei solchen Klimaprojekten m\u00fcsste einheitlich sein, damit es nicht vom jeweiligen privaten Standard abh\u00e4ngt, wie viel eine Einsparung wert ist.</p><p>Die CO2-Gesch\u00e4fte boomen</p><p>\u00bbEine Einigung in Glasgow w\u00e4re wichtig, um international einheitliche Mindeststandards zu schaffen\u00ab, meint auch Lambert Schneider vom \u00d6ko-Institut. Er hat zusammen mit Vertretern anderer L\u00e4nder jahrelang die CO2-Projekte unter dem Kyoto-Protokoll   dem Vorgang\u00e4nger-Abkommen von Paris   beaufsichtigt. \u00bbDenn ohne eine Einigung k\u00f6nnen L\u00e4nder trotzdem Kohlenstoffm\u00e4rkte nutzen   nur nach ihren eigenen Regeln.\u00ab</p><p>Tats\u00e4chlich f\u00e4ngt das CO2-Business gerade erst an zu boomen. Allein die Airlines wollen in den n\u00e4chsten Jahren beginnen, ihr j\u00e4hrliches Wachstum mit CO2-Gutschriften zu kompensieren. Das schafft zus\u00e4tzlich eine Nachfrage nach Millionen-Tonnen eingespartem CO  pro Jahr.</p><p>Der Uno-Klimabeauftragte und ehemalige Chef der Bank of England, Mark Carney, gr\u00fcndete vergangenes Jahr zusammen mit Managern aus dutzenden Unternehmen eine \u00bbTaskforce\u00ab, um dem globalen CO2-Handel neuen Schwung zu geben. Einigen die Staaten sich nicht bald auf eine Regulierung, k\u00f6nnte die Kompensation schon bald die Klimaziele in gro\u00dfem Stil konterkarieren.</p><p>Einige Kritiker m\u00f6chten den Kompensationsmarkt deshalb lieber ganz abschaffen: \u00bbAls der Zertifikatehandel vor 20 Jahren eingef\u00fchrt wurde, hatte das Auslagern von CO2-Einsparung noch einen Sinn\u00ab, kommentiert Niklas H\u00f6hne vom New Climate Institute. Damals unterschied das geltende Klimaabkommennoch zwischen Industrie- und Entwicklungsl\u00e4ndern. \u00bbAber unter dem Pariser Abkommen m\u00fcssen alle L\u00e4nder Emissionen einsparen und bevor sie selbst nicht klimaneutral sind, sollten sie auch keine Einsparungen an andere L\u00e4nder verkaufen.\u00ab</p><p>Auch vom freiwilligen Kompensationsmarkt h\u00e4lt H\u00f6hne wenig: \u00bb\u00d6lfirmen sind nicht klimaneutral   sie sollten weniger \u00d6l f\u00f6rdern und W\u00e4lder aufforsten   aber nicht das eine mit dem anderen verrechnen.\u00ab</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>imago images/Cavan Images - Gorilla in einem Naturreservat der Republik Kongo</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SPLGPU-Polyspon1631361f2a814d66874224e494112881</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SPLGPU2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:640J-25J1-DY69-V197-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">472655</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-11-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1716\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 Spiegel Verlag Rudolf Augstein GMBH &amp; CO KG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>SPIEGEL Plus</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"18096\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"03\" month=\"11\" year=\"2021\"><dateText>03. November 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-Publikation</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web-based Publications</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DNWB</classCode><className>GREENWASHING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000CFER</classCode><className>TIERE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D5BM</classCode><className>\u00d6KOLOGISCHER FUSSABDRUCK</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A3R8</classCode><className>CO2-AUSGLEICH</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001832</classCode><className>FEUCHTGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001928</classCode><className>GESCH\u00c4FTST\u00c4TIGKEITEN &amp; MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000317</classCode><className>K\u00dcSTENGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPK4</classCode><className>UMWELTFREUNDLICHE PRODUKTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000632</classCode><className>UMWELTSCHUTZABKOMMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DNWB</classCode><className>GREENWASHING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N211000CC</classCode><className>\u00d6L- UND GASGEWINNUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001240</classCode><className>\u00d6L- UND GASINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000A3R8</classCode><className>CO2-AUSGLEICH</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DPK4</classCode><className>UMWELTFREUNDLICHE PRODUKTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX454</classCode><className>GLASGOW, SCHOTTLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>GR102</classCode><className>ZENTRALAFRIKA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GC394</classCode><className>DEMOKRATISCHE REPUBLIK KONGO</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>GC317</classCode><className>FRANKREICH</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "SPIEGEL+"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61CP-D0F1-F117-G2F8-00000-00</id><title>Meister des Lobbyismus</title><published>2020-11-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>MEINUNG UND DISKUSSION</positionSection><positionSequence>S. 12</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Meister des Lobbyismus</nitf:hl1><nitf:hl2>Die Forstwirtschaft hat es verstanden, ihre Pl\u00e4ne der Landwirtschaftsministerin als  nachhaltig  unterzujubeln. Auf der Strecke bleibt die \u00d6kologie,</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Ulrike Fokken</nameText></person></author></nitf:byline><highlight><bodyText><p>Die Forstwirtschaft hat es verstanden, ihre Pl\u00e4ne der Landwirtschaftsministerin als  nachhaltig  unterzujubeln. Auf der Strecke bleibt die \u00d6kologie,</p></bodyText></highlight></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">debatte</p><p nitf:lede=\"true\">Angeblich klamm, doch eher heimlich haben die Lobbyisten der Forstwirtschaft es im Lockdown geschafft: Bundeslandwirtschaftsministerin Julia Kl\u00f6ckner (CDU) schanzt ihnen 500 Millionen Euro  Nachhaltigkeitspr\u00e4mie  aus den Konjunkturhilfen zu. Ein paar Hundert Gro\u00dfwaldbesitzer mit Tausend bis mehreren Zehntausend Hektar und die 1,8 Millionen Kleinwaldbesitzer mit 1, 5 oder 12 Hektar Wald erhalten ab sofort 100 Euro pro Hektar. Sie m\u00fcssen keine D\u00fcrre- oder Coronasch\u00e4den nachweisen, m\u00fcssen auch keinen einzigen Laubbaum s\u00e4hen oder die biologische Vielfalt in ihrem Wald f\u00f6rdern. Sie m\u00fcssen nur ihren Forst bis September 2021 nach den Kriterien des von Forst- und S\u00e4gem\u00fchlenbesitzern gelenkten Verbands PEFC oder der Organisationen FSC und Naturland zertifizieren lassen.</p><p nitf:lede=\"true\">Kl\u00f6ckners  Nachhaltigkeitspr\u00e4mie  ist nichts anderes als die Abwrackpr\u00e4mie, mit der die Bundesregierung vor ein paar Jahren die am Diesel- und Ottomotor h\u00e4ngende Autoindustrie subventionierte. Damit verz\u00f6gerte dieselbe Bundeskanzlerin wie heute die Ausrichtung auf eine umweltvertr\u00e4gliche Mobilit\u00e4t. Das r\u00e4cht sich   die deutschen Autokonzerne haben keine wettbewerbsf\u00e4higen klimavertr\u00e4glichen Autos entwickelt und deshalb vergangene Woche mal wieder 3 Milliarden Euro aus der Steuerkasse f\u00fcr den Strukturwandel erhalten. Ein derartiges Meisterst\u00fcck des Lobbyismus haben die Waldeigent\u00fcmer nun auch geschafft   sie bekommen Geld und bewahren die Forstwirtschaft vor dem Strukturwandel in Zeiten der Erderw\u00e4rmung.</p><p>Offensichtlich glaubt Kl\u00f6ckner die Erz\u00e4hlungen der Gro\u00dfwaldbesitzer in den Forstwirtschaftsverb\u00e4nden Die Privatwaldbetriebe und Die Waldeigent\u00fcmer. Sie h\u00e4ngen ihr am Ohr, so wie die Vorst\u00e4nde der Autokonzerne im Kanzleramt Geh\u00f6r finden. Um an die Coronahilfen zu gelangen, hat zudem der Lobbyist der beiden Forstverb\u00e4nde im Landwirtschaftsministerium vorgesprochen und die Vorstellungen der Waldbesitzer in den Block des Abteilungsleiters  Wald, Nachhaltigkeit, Nachwachsende Rohstoffe  diktiert. Dabei hat er gleich die \u00f6kologisch sinnvollen Forderungen des Bundesumweltministeriums abger\u00e4umt, hei\u00dft es im Ministerium. Das Umweltministerium wollte Fl\u00e4chen aus der Nutzung nehmen und Waldbesitzer daf\u00fcr entsch\u00e4digen.  Stilllegung  nennen das die Forstwirtschaftsverb\u00e4nde, \u00d6kologen sprechen von nat\u00fcrlicher Waldentwicklung. Denn nur wo sich B\u00e4ume, Pilze, K\u00e4fer und all die anderen Lebewesen ungest\u00f6rt von Harvestern entwickeln k\u00f6nnen, entstehen die Wald\u00f6kosysteme, die im Klimawandel leben k\u00f6nnen. Dort entwickelt sich die genetische Software, die unsere Nachfahren brauchen, um \u00fcberhaupt B\u00e4ume und Wald zu erleben.</p><p>Zum Meisterst\u00fcck der Aneignung von einer halben Milliarde Euro geh\u00f6rt auch, dass die Gro\u00dfwaldbesitzer der von ihnen kontrollierten Zertifizierungsgesellschaft PEFC Neukunden vermitteln. Damit kontrollieren sie all die bislang nicht zertifizierten Waldbesitzer, die im PEFC-Verbund nicht mehr aus der reinen Forstwirtschaftslehre ausscheren k\u00f6nnen.</p><p>Nachhaltigkeit im Wald bedeutet nicht, was sich umweltbewusste Menschen unter Nachhaltigkeit vorstellen. Nachhaltige Forstwirtschaft bedeutet, dass F\u00f6rster f\u00fcr den Wirtschaftsbetrieb pflanzen und den Vorrat, vulgo B\u00e4ume, mehren. Damit die Erntemaschinen gut ans Holz kommen, wachsen im nachhaltigen Forst die B\u00e4ume in Reihe. F\u00f6rster bespr\u00fchen sie aus der Luft mit Pestiziden gegen K\u00e4fer, drainieren, kalken und entw\u00e4ssern den Boden und schlagen alle drei bis f\u00fcnf Jahre die f\u00fcr die Zukunft ausgew\u00e4hlten B\u00e4ume frei. F\u00f6rster lichten damit das Kronendach, was einer von vielen forstwirtschaftlichen Gr\u00fcnden f\u00fcr die D\u00fcrresch\u00e4den ist. W\u00e4lder trocknen schneller aus, wenn die Baumkronen nicht den Boden beschatten und die von B\u00e4umen ausgeatmete Feuchtigkeit unter dem Bl\u00e4tterdach im Wald halten. Die von F\u00f6rsters S\u00e4ge vereinzelten B\u00e4ume haben zudem individuell schlechtere Lebenschancen. B\u00e4ume sind keine Einzelk\u00e4mpfer, sondern tauschen \u00fcber ihre verbundenen Wurzeln N\u00e4hrstoffe und Wasser untereinander aus. Allein gestellt, vertrocknen sie schneller. Ein weiterer Grund f\u00fcr 300.000 Hektar vertrocknete B\u00e4ume in deutschen Forsten sind die Forststra\u00dfen. Sie bilden ein enges Netz der Logistik, durch das hei\u00dfe Luft in den Wald str\u00f6mt und Boden und B\u00e4ume f\u00f6hnt.</p><p>Nachhaltigkeit hat nichts mit Wald oder mit \u00d6kologie gemein. Es ist ein Wirtschaftskonzept. Im D\u00fcrrejahr 2020 starb daher nicht der Wald, sondern die Wirtschaftsform Forst begann zu siechen. Viele Forstwirtschaftsbetriebe und Waldbesitzer wissen nat\u00fcrlich, dass ihr System der traditionellen Forstwirtschaft am Ende ist. Sie wollen aber nicht loslassen von der stetig wachsenden Geldvermehrung aus CO2 und Licht. Und deswegen arbeiten die Waldeigent\u00fcmer l\u00e4ngst an einer noch viel gr\u00f6\u00dferen Erz\u00e4hlung, die den Rohstoff vergoldet, mit dem au\u00dfer ihnen niemand etwas anfangen kann: CO2.</p><p>Waldbesitzer erz\u00e4hlen nun, dass Jungb\u00e4ume und Pflanzungen die beste Art seien, CO2 zu binden, es also dem Klimaschutz diene, Platz in W\u00e4ldern zu schaffen und mit schnell wachsenden B\u00e4umen, auch genetisch manipuliert, aufzuforsten. Wissenschaftlich ist das falsch. Alte B\u00e4ume, Totholz und B\u00f6den in W\u00e4ldern speichern mehr CO2 als Forstplantagen. Doch es h\u00f6rt sich so verlockend an, dass Aufforstungen der Politik die Last der CO2-Minderung abnehmen. Buchen pflanzen f\u00fcr den SUV klingt einfacher, als die Industrie zu klimavertr\u00e4glichen Kleinwagen zu bringen. Die Waldbesitzer wollen politisch durchsetzen, dass ihre Forste eine CO2-Fl\u00e4chenpr\u00e4mie von 112,50 Euro pro Hektar aus dem Klimafonds der Bundesregierung erhalten. Dann ist es nur noch ein kleiner Schritt, um Forste als die nature based solutions in den EU-Verhandlungen des Green New Deal durchzubringen. Dann hei\u00dft es Buchen zu Benzin, Fichten pflanzen f\u00fcr Kohlekraftwerke. Das ist f\u00fcr den Wald wesentlich gef\u00e4hrlicher als alles, was Nachhaltigkeit bisher angerichtet hat.</p><p>Nachhaltigkeit im Wald bedeutet nicht, was sich umweltbewusste Menschen unter Nachhaltigkeit vorstellen</p><p>Ulrike Fokken ist Journalistin und Autorin zu Themen aus Wirtschaft und Wildnis. \u00dcber Wald, Natur und das Leben auf den F\u00e4hrten von Wildtieren hat sie das Buch  Spuren lesen  (Quadriga, 2020) geschrieben.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">TAZ-T271120P5731659</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">TAZ2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61CP-D0F1-F117-G2F8-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">158474</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-11-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1020\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Contrapress media GmbH Vervielfaeltigung nur mit         Genehmigung des taz-Verlags All Rights Reserved</copyright><publicationName>taz, die tageszeitung</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"58018\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"27\" month=\"11\" year=\"2020\"><dateText>Freitag 27. November 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"92\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CA</classCode><className>LANDWIRTSCHAFTSMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001042</classCode><className>LOBBYISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>MINISTER &amp; STAATSSEKRET\u00c4RE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001344</classCode><className>POLITISCHE DEBATTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009F92</classCode><className>FORSTWESEN &amp; UMWELT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CH</classCode><className>UMWELTMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D3DQ</classCode><className>DEUTSCHE POLITISCHE PARTEIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000526</classCode><className>D\u00dcRRE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009F91</classCode><className>NACHHALTIGE FORSTWIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001315</classCode><className>PESTIZIDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000194</classCode><className>VORST\u00c4NDE &amp; AUFSICHTSR\u00c4TE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000C9ZL</classCode><className>ABWRACKPR\u00c4MIEN-PROGRAMME</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000805</classCode><className>STAATLICHE SUBVENTIONEN &amp; F\u00d6RDERMITTEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>N336111MM</classCode><className>AUTOMOBIL-HERSTELLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000138</classCode><className>FAHRZEUGSEKTOR-\u00dcBERSICHT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N113000CC</classCode><className>FORSTWIRTSCHAFT &amp; HOLZF\u00c4LLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N113300CC</classCode><className>INDUSTRIELLER HOLZEINSCHLAG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CA</classCode><className>LANDWIRTSCHAFTSMINISTERIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N336000CC</classCode><className>TRANSPORTMITTEL-HERSTELLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST0009F92</classCode><className>FORSTWESEN &amp; UMWELT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000039</classCode><className>AGRARCHEMIKALIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009F91</classCode><className>NACHHALTIGE FORSTWIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001315</classCode><className>PESTIZIDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000C9ZL</classCode><className>ABWRACKPR\u00c4MIEN-PROGRAMME</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008WT9</classCode><className>AUTOBAUER</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "taz, die tageszeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60CS-VVN1-F051-917R-00000-00</id><title>,,The Climate Pledge\" und die ,,We Mean Business\"-Koalition kooperieren bei umfassenden Bem\u00fchungen, die Unternehmen zu ehrgeizigeren Zielen bei der Reduzierung von Kohlendioxidemissionen zu bewegen</title><published>2020-07-18T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>,,The Climate Pledge\" und die ,,We Mean Business\"-Koalition kooperieren bei umfassenden Bem\u00fchungen, die Unternehmen zu ehrgeizigeren Zielen bei der Reduzierung von Kohlendioxidemissionen zu bewegen</nitf:hl1><nitf:hl2>,,The Climate Pledge\" ist eine von Amazon und Global Optimism gemeinsam begr\u00fcndete Verpflichtung, die Ziele des Pariser Abkommens 10 Jahre fr\u00fcher zu erreichen und bis 2040 einen Netto-Null-Kohlenstoffaussto\u00df zu erreichen. Verizon, Reckitt Benckiser (RB), Infosys und Oak View Group sind die neuen Unterzeichner von The Climate Pledge</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:dateline><location>SEATTLE</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Amazon (NASDAQ: AMZN) und We Mean Business, eine globale gemeinn\u00fctzige Vereinigung, die mit Unternehmen zusammenarbeitet, um den \u00dcbergang zu einer kohlenstofffreien Wirtschaft zu beschleunigen, haben heute bekannt gegeben, dass sie partnerschaftlich die weltweit umfassendste Anstrengung planen, um Unternehmen zu ehrgeizigeren CO2-Emissionsreduktionszielen zu bewegen. Die ,,We Mean Business\"-Koalition arbeitet mit \u00fcber 1.200 Unternehmen zusammen, die \u00fcber eine Marktkapitalisierung von insgesamt mehr als 24,8 Billionen USD verf\u00fcgen, um unternehmerische Ma\u00dfnahmen und politische Ambitionen im Bereich des Klimawandels voranzutreiben und die Chancen zu erh\u00f6hen, die globale Erw\u00e4rmung auf 1,5\u00b0C zu begrenzen. </p><p nitf:lede=\"true\"> Die Partnerschaft wird: </p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Unternehmen dazu anhalten, eine f\u00fchrende Position einzunehmen und ihre Ziele schneller zu erreichen, um The Climate Pledge - die von Amazon und Global Optimism gemeinsam begr\u00fcndete Verpflichtung, bis 2040, ein Jahrzehnt vor dem Pariser Abkommen, das Ziel eines Netto-Null-Kohlenstoffaussto\u00dfes zu erreichen - zu erf\u00fcllen. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Lieferketten mobilisieren, einschlie\u00dflich kleiner und mittlerer Unternehmen (KMU), um messbare und direkte Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel zu ergreifen und auszuweiten. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> ehrgeizige und verantwortungsvolle Mittel f\u00fcr Unternehmen festlegen, um umweltfreundliche L\u00f6sungen glaubw\u00fcrdig in ihre Klimastrategien zu integrieren. </p></bodyText></listItem></list><p> ,,Die wissenschaftliche Lage ist klar. Wir m\u00fcssen den Temperaturanstieg auf 1,5\u00a0\u00b0C begrenzen. Dank der langfristigen Vision der IKEA-Stiftung und der unerm\u00fcdlichen Arbeit der Partner der ,,We Mean Business\"-Koalition unternimmt die Wirtschaft bereits mutige Klimaschutzma\u00dfnahmen\", sagte Mar\u00eda Mendiluce, CEO der ,,We Mean Business\"-Koalition. ,,Durch The Climate Pledge werden wir das Tempo erh\u00f6hen. Mit dem Bekenntnis zu Zusammenarbeit und Innovation k\u00f6nnen diejenigen, die ganz vorne mit dabei sind, bis 2040 das Ziel einer Netto-Null-Emission erreichen. Dazu m\u00fcssen wir die Ma\u00dfnahmen in der Versorgungskette vorantreiben und zus\u00e4tzlich zu einer umfassenden Reduzierung des Kohlendioxidaussto\u00dfes einen robusten Ansatz f\u00fcr naturbasierte L\u00f6sungen entwickeln. Wir freuen uns \u00fcber die Zusammenarbeit mitAmazon, das eine beherzte F\u00fchrungsrolle und ein gro\u00dfes Engagement bei der Bew\u00e4ltigung der Klimakrise gezeigt hat.\" </p><p> ,,Die Gr\u00f6\u00dfe und das Ausma\u00df der Klimakrise machen es erforderlich, dass die Gesch\u00e4ftswelt als Beitrag zum Schutz unseres Planeten ihre Kr\u00e4fte b\u00fcndelt und zusammenarbeitet, um mutige Programme zur Reduzierung des Kohlendioxidaussto\u00dfes zu entwickeln, zu finanzieren und umzusetzen\", sagte Jeff Bezos, Gr\u00fcnder und CEO von Amazon. ,,Kein Unternehmen kann dieses Problem im Alleingang l\u00f6sen. Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit mit der ,,We Mean Business\"-Koalition, in der wir Unternehmen auf der ganzen Welt ermutigen, ihr Engagement zur Bek\u00e4mpfung des Klimawandels zu verst\u00e4rken.\" </p><p> ,,Der Klimawandel geht jeden etwas an. Ich freue mich, dass sich aus der Partnerschaft mit der ,,We Mean Business\"-Koalition im Rahmen von The Climate Pledge eine tiefere und breitere Zusammenarbeit ergeben wird\", sagte die ehemalige UN-Klimachefin und Mitbegr\u00fcnderin von Global Optimism, Christiana Figueres. ,,Wir sind nicht in der Lage, auf dem Weg zur Verringerung des Kohlendioxidaussto\u00dfes zu schlendern - die Wissenschaft sagt uns, dass die Zeit nicht auf unserer Seite ist. Wenn wir einen besseren Wiederaufbau leisten m\u00f6chten, m\u00fcssen Unternehmen aller Gr\u00f6\u00dfenordnungen die Wirtschaft vor den st\u00f6renden und verheerenden Auswirkungen der Klimakrise sch\u00fctzen, die uns allen schadet. Es ist sinnvoll, dass gro\u00dfe Unternehmen ihre betrieblichen Aktivit\u00e4ten dekarbonisieren und kleine und mittlere Unternehmen dabei unterst\u00fctzen, ihnen in einem gesamtwirtschaftlichen Ansatz zu folgen.\" </p><p> In dieser Partnerschaft stellen die ,,We Mean Business\"-Koalition und The Climate Pledge die bisher gr\u00f6\u00dfte Anstrengung dar, den privaten Sektor zu mobilisieren, um bis 2040 - 10 Jahre vor dem Pariser Abkommen - eine Netto-Null-Kohlenstoffbilanz zu erreichen. Die Partnerschaft wird zeigen, dass die F\u00fchrungskr\u00e4fte der Unternehmen beim Klimaschutz weiter und schneller vorankommen k\u00f6nnen. </p><p> Zu den Kernaktivit\u00e4ten der Partnerschaft geh\u00f6ren: </p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Die ,,We Mean Business\"-Koalition wird Unternehmen anhalten, ihre Ziele schneller zu erreichen, indem sie sich zus\u00e4tzlich zu ihren bestehenden ,,We Mean Business\"-Verpflichtungen zu The Climate Pledge verpflichten. Zu den bestehenden Verpflichtungen geh\u00f6ren die Festlegung von Zielen zur Emissionsreduzierung im Einklang mit der Klimaforschung durch die Initiative ,,Science Based Targets\" und die Verpflichtung zu 100% erneuerbarer Energie u.\u00a0a. durch RE100. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Die ,,We Mean Business\"-Koalition wird mit Unternehmen zusammenarbeiten, um die Ma\u00dfnahmen in der Lieferkette schneller voranzutreiben (Scope 3-Emissionen). Im Rahmen dieser Arbeit werden gro\u00dfe Unternehmen und ihre Lieferketten aufgefordert, Rahmenbedingungen, Toolkits f\u00fcr Ma\u00dfnahmen und Berichtswesen sowie den Aufbau von Kapazit\u00e4ten bereitzustellen, um Lieferanten, insbesondere KMU, anzuhalten, ihre Klimaziele zu steigern. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Die ,,We Mean Business\"-Koalition und The Climate Pledge werden gemeinsam die im Mai 2020 ver\u00f6ffentlichten Four Principles for Nature-Based Solutions (Vier Prinzipien f\u00fcr naturbasierte L\u00f6sungen) unterst\u00fctzen, um Entscheidungstr\u00e4gern in der Wirtschaft dabei zu helfen, glaubw\u00fcrdige Klimaschutzprojekte zu erkennen und Investitionen in regenerative Energien zu beurteilen. Ein schneller Klimaschutz bleibt eine Priorit\u00e4t f\u00fcr alle Unternehmen. Diese Arbeit wird Unternehmen in die Lage versetzen, einen soliden Ansatz f\u00fcr Investitionen in die Umwelt zu verfolgen und gleichzeitig signifikante und transformative Emissionsreduktionen in ihren direkten Gesch\u00e4ftst\u00e4tigkeiten und Lieferketten zu erzielen. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Die Unterzeichner von The Climate Pledge werden, unter anderem \u00fcber den Climate Pledge Fund von Amazon, Investitionsm\u00f6glichkeiten in Unternehmen pr\u00fcfen, deren Produkte und Dienstleistungen den \u00dcbergang zu einer kohlenstofffreien Wirtschaft f\u00f6rdern werden. </p></bodyText></listItem></list><p> Als Teil dieser neuen Partnerschaft werden The Climate Pledge und die ,,We Mean Business\"-Koalition zudem Ressourcen und Unterst\u00fctzung f\u00fcr die folgenden Partnerinitiativen bereitstellen, die Unternehmen dazu anhalten, mit spezifischen, messbaren Zielen auf die Klimakrise zu reagieren: </p><list><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> TED-Countdown: TED-Countdown, eine globale Initiative, die von TED und Future Stewards getragen wird, zielt darauf ab, L\u00f6sungen zur Bew\u00e4ltigung der Klimakrise zu f\u00f6rdern und voranzutreiben und dabei Ideen in die Tat umzusetzen. Die Unterzeichner des Climate Pledge sind angehalten, an der globalen Auftaktveranstaltung von Countdown am 10. Oktober 2020 teilzunehmen, sich im Jahr vor dem Countdown Summit im Oktober 2021 in sektor\u00fcbergreifenden Arbeitsgruppen zu engagieren, lokale TEDx-Countdown-Veranstaltungen zu f\u00f6rdern und zu veranstalten und am Summit 2021 teilzunehmen. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Race to Zero (Wettlauf zur Null): The Climate Pledge wird die Sensibilisierungsbem\u00fchungen unterst\u00fctzen, um im Vorfeld der UN-Klimakonferenz (COP26) eine Dynamik f\u00fcr den \u00dcbergang zu einer kohlenstoffarmen Wirtschaft zu schaffen, und sich daf\u00fcr einsetzen, dass die Regierungen ihre Beitr\u00e4ge zum Pariser Abkommen verst\u00e4rken. Race to Zero wird alle Unternehmen \u00fcber Wertsch\u00f6pfungsketten hinweg dabei unterst\u00fctzen, Klimaschutzma\u00dfnahmen zu ergreifen. </p></bodyText></listItem><listItem><label>\u2022</label><bodyText><p> Die ,,Science Based Targets\"-Initiaive (Initiative f\u00fcr wissenschaftsbasierte Ziele): Alle Unterzeichner von The Climate Pledge werden ermutigt, im Rahmen der Initiative ,,Science Based Targets\" (SBTi) Ziele zur Reduzierung von CO2-Emissionen und zur St\u00e4rkung ihres Wettbewerbsvorteils beim \u00dcbergang zur kohlenstofffreien Wirtschaft zu setzen. </p></bodyText></listItem></list><p> ,,Als wir 2014 die ,,We Mean Business\"-Koalition mit ins Leben gerufen haben, war das ein gro\u00dfer Einsatz\", sagte Per Heggenes, CEO der IKEA-Stiftung. ,,Wir haben es getan, weil wir der Meinung waren, dass Unternehmen sowohl die Verantwortung als auch die F\u00e4higkeit haben, im Rennen um die kohlenstofffreie Wirtschaft eine F\u00fchrungsrolle zu \u00fcbernehmen. Heute freuen wir uns, dass Amazon ein Teil dieser Reise sein wird und die kollektive Wirkung der Koalition st\u00e4rken wird. Indem die Koalition sowohl Verpflichtungen zur Reduzierung der Treibhausgasemissionen als auch zur Verfolgung naturbasierter L\u00f6sungen nach Bedarf eingeht, kann sie den Wandel im Privatsektor schneller vorantreiben und so dazu beitragen, die k\u00fcnftige Lebensgrundlage unseres Planeten zu sichern. Wir m\u00f6chten Amazon daf\u00fcr loben, dass das Unternehmen eine echte F\u00fchrungsrolle \u00fcbernommen hat, indem es sich zu den vier Prinzipien der ,,Nature-Based Solutions\" (Naturbasierte L\u00f6sungen) bekennt und diese anwendet.\" </p><p> ,,Ich bin begeistert von Amazons Bem\u00fchungen, Unternehmen dazu zu bewegen, so schnell wie m\u00f6glich einen Wettlauf zu Netto-Null-Emissionen anzutreten\", sagte Nigel Topping, hochrangiger britischer Klimaschutz-Champion. ,,Diese Ank\u00fcndigung kommt zu einem entscheidenden Zeitpunkt, da wir unsere Kapazit\u00e4ten st\u00e4rken m\u00fcssen, w\u00e4hrend sich die Volkswirtschaften von COVID-19 erholen. The Climate Pledge - das ein enger Verb\u00fcndeter der ,,Race to Zero\"-Kampagne war - wird dazu beitragen, eine gesunde, gr\u00fcne Erholung anzuregen, die Arbeitspl\u00e4tze schafft und die Widerstandsf\u00e4higkeit st\u00e4rkt.\" </p><p> ,,Der Moment f\u00fcr Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel ist schon vor zu langer Zeit gekommen, und jetzt ist es an der Zeit, alle Ebenen der Gesellschaft - Wirtschaftsf\u00fchrer, mutige politische Akteure, Wissenschaftler und Einzelpersonen - zu vereinen\", sagte Chris Anderson, Leiter von TED. ,,Die globalen Verwerfungen durch COVID-19 sind ein Vorl\u00e4ufer dessen, was wir erwarten k\u00f6nnen, wenn wir uns nicht zusammenschlie\u00dfen, um die Klimakrise in Angriff zu nehmen. Diese Partnerschaft bietet eine aufregende Gelegenheit, den Planeten zu sch\u00fctzen, neue wirtschaftliche M\u00f6glichkeiten zu schaffen und einen besseren Wiederaufbau zu erm\u00f6glichen. Wir sind stolz darauf, ein Teil dieser wichtigen Bem\u00fchungen zu sein.\" </p><p> ,,Wie die COVID-19-Epidemie wird sich der ungebremste Klimawandel radikal auf das Leben der Menschen, die Unternehmen und die Wirtschaft auswirken. Regierungen allein k\u00f6nnen diese Probleme nicht l\u00f6sen. Innovation, Dynamik und Tatkraft, die durch den Unternehmenssektor gef\u00f6rdert werden, sind entscheidend. Unternehmen, die ihre F\u00e4higkeit zur Innovation und zur Revolutionierung von Systemen unter Beweis gestellt haben - keines mehr als Amazon - k\u00f6nnen dazu beitragen, durch ehrgeizige Klimaschutzma\u00dfnahmen das Tempo vorzugeben\", sagte Andrew Steer, Pr\u00e4sident und CEO des World Resources Institute, einem der SBTi-Partner. ,,Wir fordern alle Unternehmen, die The Climate Pledge unterzeichnen, dringend auf, ein wissenschaftlich fundiertes Ziel im Einklang mit 1,5\u00a0\u00b0C festzulegen, um sie in die Lage zu versetzen, Netto-Null-Emissionen zu erreichen. Das WRI begr\u00fc\u00dft die neue Partnerschaft von The Climate Pledge mit der ,,We Mean Business\"-Koalition. Wir freuen uns auf die Zusammenarbeit bei der Schaffung einer florierenden kohlenstofffreien Zukunft.\" </p><p> Letztes Jahr gr\u00fcndeten Amazon und Global Optimism gemeinsam The Climate Pledge, eine Verpflichtung, das Pariser Abkommen 10 Jahre fr\u00fcher zu erreichen und bis 2040 netto kohlenstofffrei zu sein. Verizon, Reckitt Benckiser (RB), Infosys und die Oak View Group schlossen sich in diesem Jahr der Verpflichtung an - ein wichtiges Signal daf\u00fcr, dass die Nachfrage nach Produkten und Dienstleistungen, die zur Reduzierung von CO2-Emissionen beitragen, rasch steigen wird. F\u00fcr weitere Informationen besuchen Sie <url normalizedValue=\"http://www.theclimatepledge.com\">www.theclimatepledge.com</url>. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">\u00dcber We Mean Business</emphasis></p><p> We Mean Business ist eine globale Koalition von gemeinn\u00fctzigen Organisationen, die mit den einflussreichsten Unternehmen der Welt zusammenarbeiten, um Ma\u00dfnahmen gegen den Klimawandel zu ergreifen. Die Koalition wurde 2014 mit der gro\u00dfz\u00fcgigen Unterst\u00fctzung der IKEA Stiftung gegr\u00fcndet und vereint sieben Organisationen: BSR, CDP, Ceres, The B Team, The Climate Group, The Prince of Wales's Corporate Leaders Group und das World Business Council for Sustainable Development. Gemeinsam katalysieren wir unternehmerische Ma\u00dfnahmen, um politische Ambitionen voranzutreiben und den \u00dcbergang zu einer kohlenstofffreien Wirtschaft zu beschleunigen. Weitere Informationen finden Sie unter <url normalizedValue=\"http://www.wemeanbusinesscoalition.org\">www.wemeanbusinesscoalition.org</url>. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">\u00dcber Amazon</emphasis></p><p>Amazon orientiert sich an vier Grunds\u00e4tzen: Orientierung am Kunden statt an der Konkurrenz, Leidenschaft f\u00fcr Neuerungen, Einsatz f\u00fcr betriebliche Optimierung sowie langfristiges Denken. Kundenrezensionen, 1-Klick-Eink\u00e4ufe, pers\u00f6nliche Empfehlungen, Prime, Versand durch Amazon, AWS, Kindle Direct Publishing, Kindle, Fire-Tablets, Fire TV, Amazon Echo und Alexa sind nur einige der von Amazon angebotenen Produkte und Dienstleistungen. Weitere Informationen finden Sie unter <url normalizedValue=\"http://www.amazon.com/about\">www.amazon.com/about</url>. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">\u00dcber Global Optimism</emphasis></p><p> Global Optimism existiert, um transformatorische, branchenweite Ver\u00e4nderungen herbeizuf\u00fchren. Das Erreichen einer emissionsfreien Zukunft ist keine weit in der Ferne liegende Herausforderung. Das ist eine Aufgabe, die wir erf\u00fcllen m\u00fcssen und die wir jetzt in Angriff nehmen k\u00f6nnen. Jede wissenschaftliche Einsch\u00e4tzung zeigt, dass wir unsere Emissionen zwischen 2020 und 2030 halbieren m\u00fcssen, um das Ziel von Netto-Null-Emissionen bis 2050 zu erreichen und die globale Erw\u00e4rmung auf nicht mehr als 1,5\u00a0\u00b0C zu begrenzen. Die Bew\u00e4ltigung der Klimakrise ist nur m\u00f6glich, wenn alle \u00fcberall ihren Beitrag leisten. Wir arbeiten mit gleichgesinnten Kollektiven aus allen Branchen zusammen, die bereit sind, in die erforderlichen Entscheidungen zu investieren, um sich auf diese herausfordernde - und lebensbejahende - Reise zu begeben. Weitere Informationen finden Sie unter <url normalizedValue=\"http://www.globaloptimism.com\">www.globaloptimism.com</url>. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">\u00dcber TED Countdown</emphasis></p><p> Getragen von TED, Future Stewards und mehr als 50 Partnerorganisationen ist Countdown eine globale Initiative, um L\u00f6sungen f\u00fcr die Klimakrise zu f\u00f6rdern und voranzutreiben - und um Ideen in die Tat umzusetzen. Countdown startet mit einem globalen virtuellen Start am 10.10.2020, der die Menschen weltweit mit einem kraftvollen \u00f6ffentlichen Programm ansprechen soll. Dieses Programm erkl\u00e4rt anschaulich und \u00fcberzeugend die Klimakrise und ruft die Entscheidungstr\u00e4ger und B\u00fcrger zum Handeln auf. Im Laufe des folgenden Jahres werden sich sektor\u00fcbergreifende Arbeitsgruppen auf die Erarbeitung von L\u00f6sungen zur Verringerung der Treibhausgasemissionen konzentrieren. Im Oktober 2021 wird der Countdown Summit stattfinden mit dem Ziel, eine inspirierende, umsetzbare Blaupause f\u00fcr eine Netto-Null-Zukunft zu entwerfen und Fortschritte im Race to Zero voranzutreiben. Diese Ideen und Verpflichtungen werden durch lokale Veranstaltungen auf der ganzen Welt weiter verst\u00e4rkt werden. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">\u00dcber Race to Zero</emphasis></p><p> Angef\u00fchrt von den hochrangigen Klima-Champions f\u00fcr Klimaschutz - Nigel Topping und Gonzalo Mu\u00f1oz - ist Race to Zero eine globale Kampagne, um die F\u00fchrungsrolle und Unterst\u00fctzung von Unternehmen, St\u00e4dten, Regionen und Investoren f\u00fcr eine gesunde, widerstandsf\u00e4hige Erholung auf Null-Kohlenstoffbasis zu gewinnen. Alle Mitglieder sind dem gleichen \u00fcbergeordneten Ziel verpflichtet: bis sp\u00e4testens 2050 Netto-Null-Emissionen zu erreichen. </p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">\u00dcber die IKEA-Stiftung</emphasis></p><p> Die IKEA-Stiftung (Stichting IKEA Foundation) setzt sich f\u00fcr ein besseres Alltagsleben f\u00fcr die vielen Menschen ein. Die Stiftung wird von der INGKA-Stiftung, Eigent\u00fcmer der Ingka-Firmengruppe, finanziert. Die IKEA Stiftung ist unabh\u00e4ngig vom Einzelhandelsgesch\u00e4ft und konzentriert sich ausschlie\u00dflich auf die Schaffung eines besseren Lebens auf einem lebenswerten Planeten mit Hilfe von gemeinn\u00fctzigen Spenden und Zuwendungen. Erfahren Sie mehr unter <url normalizedValue=\"http://www.ikeafoundation.org\">www.ikeafoundation.org</url> oder unter <url normalizedValue=\"http://www.facebook.com/IKEAfoundation\">www.facebook.com/IKEAfoundation</url>. </p><p> Die Ausgangssprache, in der der Originaltext ver\u00f6ffentlicht wird, ist die offizielle und autorisierte Version. \u00dcbersetzungen werden zur besseren Verst\u00e4ndigung mitgeliefert. Nur die Sprachversion, die im Original ver\u00f6ffentlicht wurde, ist rechtsg\u00fcltig. Gleichen Sie deshalb \u00dcbersetzungen mit der originalen Sprachversion der Ver\u00f6ffentlichung ab. </p><p> Originalversion auf businesswire.com ansehen: <url normalizedValue=\"https://www.businesswire.com/news/home/20200718005010/de/\">https://www.businesswire.com/news/home/20200718005010/de/</url></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><contact><bodyText><p><br/><br/>KONTAKT: Amazon.com, Inc.<br/>Medien-Hotline <br/><br/></p></bodyText></contact></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">BWDE-20200718005010</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">BWDE2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60CS-VVN1-F051-917R-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">300616</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-07-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2695\"/><timeReceived>7:18 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Business Wire, Inc. All Rights Reserved</copyright><publicationName>Business Wire Deutsch</publicationName><url normalizedValue=\"http://www.businesswire.com\">http://www.businesswire.com</url><publicationDate day=\"18\" month=\"07\" year=\"2020\"><dateText>18. Juli 2020 Samstag</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC00022L4</classCode><className>RECKITT BENCKISER GROUP PLC</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0002PNL</classCode><className>INFOSYS LTD</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC00026NE</classCode><className>AMAZON.COM INC</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>CC0001XGP</classCode><className>VERIZON COMMUNICATIONS INC</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS325620 TOILET PREPARATION MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS325611 SOAP &amp; OTHER DETERGENT MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS325412 PHARMACEUTICAL PREPARATION MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS541511 CUSTOM COMPUTER PROGRAMMING SERVICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC7371 COMPUTER PROGRAMMING SERVICES</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS454110 ELECTRONIC SHOPPING AND MAIL-ORDER HOUSES</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>SIC5961 CATALOG &amp; MAIL-ORDER HOUSES</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS517312 WIRELESS TELECOMMUNICATIONS CARRIERS (EXCEPT SATELLITE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>NAICS517311 WIRED TELECOMMUNICATIONS CARRIERS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"58\"><className>RB (LSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>INFY (PAR)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>INFY (NYSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>INFY (NSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>AMZN (NASDAQ)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>VZC (LSE)</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><className>VZ (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>WA-AMAZON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>United States</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Other Philanthropy</className></classificationItem><classificationItem><className>Other Retail</className></classificationItem><classificationItem><className>Environment</className></classificationItem><classificationItem><className>Philanthropy</className></classificationItem><classificationItem><className>Consumer</className></classificationItem><classificationItem><className>Other Consumer</className></classificationItem><classificationItem><className>Foundation</className></classificationItem><classificationItem><className>Retail</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>North America</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.state\"><classificationItem><className>Washington</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Contract/Agreement</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>AMZN</className><className>(NASDAQ)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DQZR</classCode><className>KOHLENSTOFFARME WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>INTERNATIONALE ORGANISATIONEN &amp; INSTITUTIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>KLIMANEUTRALIT\u00c4T-INITIATIVEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001581</classCode><className>KLEIN- UND MITTELSTANDSUNTERNEHMEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001220</classCode><className>NON-PROFIT-ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N813211MM</classCode><className>STIFTUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001937</classCode><className>WIRTSCHAFT &amp; WIRTSCHAFTSINDIKATOREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001076</classCode><className>MARKTKAPITALISIERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DQZR</classCode><className>KOHLENSTOFFARME WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DRFV</classCode><className>KLIMANEUTRALIT\u00c4T-INITIATIVEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000796</classCode><className>GLOBALE ERW\u00c4RMUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX518</classCode><className>SEATTLE, WA, WASHINGTON</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Business Wire Deutsch"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:61W2-DJS1-JB72-113T-00000-00</id><title>GCA k\u00fcndigt wichtige Anpassungsinitiativen beim Climate Adaptation Summit 2021 an</title><published>2021-01-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>GCA k\u00fcndigt wichtige Anpassungsinitiativen beim Climate Adaptation Summit 2021 an</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>ROTTERDAM, Niederlande, 28. Januar 2021</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">PR Newswire</p><p nitf:lede=\"true\">Das Global Center on Adaptation (GCA) hat heute eine Reihe von wichtigen Ank\u00fcndigungen w\u00e4hrend des Klimaanpassungsgipfels (CAS2021) gemacht veranstaltet von den Niederlanden - der erste internationale Gipfel f\u00fcr Weltpolitiker, der den systemischen Wandel ausl\u00f6sen soll, der erforderlich ist, um Anpassungsma\u00dfnahmen weltweit f\u00fcr eine klimaresiliente Welt zu beschleunigen. W\u00e4hrend des Gipfels wurde die Arbeit des GCA von einer Reihe f\u00fchrender Politiker der Welt unterst\u00fctzt, darunter Ali Bongo Odimba, Pr\u00e4sident von Gabun; Nana Akufo-Addo, Pr\u00e4sident von Ghana; Keith Mitchell, Premierminister von Grenada; Carlos Alvarado Quesado, Pr\u00e4sident von Costa Rica, Scheich Hasina, Premierminister von Bangladesch und Uhuru Kenyatta, Pr\u00e4sident von Kenia.</p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1426338/Kristalina_Georgieva.jpg\"/></p><p nitf:lede=\"true\">Der Gipfel fand statt, da die Pandemie die j\u00fcngsten Fortschritte beim Aufbau von Klimaresilienz weiter aush\u00f6hlt und L\u00e4nder und Gemeinschaften f\u00fcr k\u00fcnftige Schocks anf\u00e4lliger macht. Ein Bericht des GCA\"State and Trends in Adaptation 2020\"zeigte, dass sich die globale Finanzierung auf 300 Milliarden US-Dollar pro Jahr verzehnfachen m\u00fcsste, um den Sch\u00e4tzungen des UN-Umweltprogramms zu entsprechen, was notwendig ist, um auf eskalierende Klimarisiken zu reagieren.\u00a0Ein begleitender Fachbericht\"Adaptation Finance in the Context of Covid-19\"sch\u00e4tzte, dass die Mittel f\u00fcr Klimaanpassung im Jahr 2020 um bis zu 10% fielen, was den jahrzehntelangen Trend der zunehmenden Anpassungsfinanzierung f\u00fcr Entwicklungsl\u00e4nder umkehrte.</p><p>Ministerieller Dialog</p><p>Zu Beginn von CAS2021 veranstaltete die GCA ihren ersten j\u00e4hrlichen Ministerialdialog mit \u00fcber 50 Ministern und F\u00fchrungskr\u00e4ften internationaler Organisationen, um die globale F\u00fchrungszusammenarbeit zur Beschleunigung der Klimaanpassung auszubauen. In Zukunft wird es auch als j\u00e4hrliches hochrangiges Forum zur Anpassung an den Klimawandel dienen und als Hebel f\u00fcr eine globale F\u00fchrungsrolle dienen, um ein Jahrzehnt der Transformation f\u00fcr eine klimaresiliente Welt bis 2030 voranzutreiben.</p><p>Ban Ki-moon, Co-Vorsitzender des Global Center on Adaptation, sagte:</p><p>In diesem ministeriellen GCA-Dialog hoffen wir, drei Dinge zu erreichen: einen Schritt Ver\u00e4nderung in der Ambition, damit die Anpassung die Finanzierung und Aufmerksamkeit erh\u00e4lt, die sie verdient. Wir brauchen eine \u00c4nderung der Finanzierung, um Hunderte Milliarden Dollar f\u00fcr dieses Jahrzehnt der Transformation zu mobilisieren. Und wir m\u00fcssen Partnerschaften und den Wissensaustausch st\u00e4rken, um die besten L\u00f6sungen und Ans\u00e4tze f\u00fcr alle verf\u00fcgbar zu machen.\"</p><p>Kristalina Georgieva, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrerin des Internationalen W\u00e4hrungsfonds und Vorstandsmitglied des Global Center on Adaptation, sagte:</p><p>Der IWF verst\u00e4rkt die Unterst\u00fctzung f\u00fcr die Strategien, Investitionspl\u00e4ne und F\u00e4higkeiten, die L\u00e4nder ben\u00f6tigen, um ihre Reaktion auf den Klimawandel zu st\u00e4rken. Emissionen zu reduzieren und Resilienz aufzubauen, ist Win-win-win - gut f\u00fcr Wachstum und Arbeitspl\u00e4tze, f\u00fcr Gesundheit und f\u00fcr unseren Planeten.\"</p><p>John Kerry, US Climate Presidential Envoy, der die Grundsatzrede hielt, bemerkte:</p><p>Alle L\u00e4nder lernen jetzt, wie man mit dem Klimawandel umgeht. Aber niemand hat alle Antworten. Je schneller wir Informationen voneinander sammeln, Daten austauschen, desto schneller k\u00f6nnen wir uns zusammentun, um das zu tun, was wir alle f\u00fcr notwendig halten. Je schneller wir in der Lage sein werden, gute L\u00f6sungen umzusetzen, desto schneller werden wir in der Lage sein, Einsparungen in hart gepressten Budgets auf der ganzen Welt zu erzielen.\"</p><p>Patrick Verkooijen, CEO, Globales Zentrum f\u00fcr Anpassung</p><p>Covid-19 l\u00e4utete eine \u00c4ra multipler, sich \u00fcberschneidender systemischer Schocks ein, die ebenso leistungsf\u00e4hige und koordinierte L\u00f6sungen verlangen. Anpassung sollte im Mittelpunkt unserer Genesung stehen. Die Kombination stetig steigender CO2-Preise mit einer gr\u00fcnen Infrastruktur-Push kann das globale BIP in den n\u00e4chsten 15 Jahren um etwa 0,7 Prozent steigern und Arbeit f\u00fcr Millionen von Menschen generieren. Es wird uns besser auf zuk\u00fcnftige Schocks vorbereiten.\"</p><p>African Adaptation Acceleration Program (AAAP)</p><p>Die Dringlichkeit der COVID-19 und der Klimakrisen erfordern eine beschleunigte Dynamik in Afrikas Bem\u00fchungen um Klimaanpassung. Die Afrikanische Entwicklungsbank und das Global Center on Adaptation (GCA) gaben bekannt, dass sie ihre Kr\u00e4fte b\u00fcndeln, um ihr komplement\u00e4res Fachwissen, ihre Ressourcen und ihre Netzwerke zu nutzen, um ein mutiges neues Africa Adaptation Acceleration Program (AAAP) zu starten. Dieses Flaggschiff-Programm wird sich auf Landwirtschaft, Infrastruktur, Jugend und innovative Finanzierung konzentrieren. Die Afrikanische Entwicklungsbank hat sich verpflichtet, 25 Milliarden Dollar als Klimafinanzierung zwischen 2020 und 2025 zu mobilisieren, von denen mindestens 50% (12,5 Milliarden Dollar) die Anpassung an den Klimawandel und die St\u00e4rkung der Widerstandsf\u00e4higkeit unterst\u00fctzen werden. Die Bank und die GCA werden dies nutzen, um zus\u00e4tzliche 12,5 Milliarden US-Dollar mit anderen wichtigen Partnern zu mobilisieren, um afrikanische Regierungen, den Privatsektor und die Zivilgesellschaft dabei zu unterst\u00fctzen, effektive Anpassungsl\u00f6sungen zu erweitern.</p><p>Ein Beispiel f\u00fcr den transformativen Ansatz der GCA und der Bank zur Beschleunigung der Anpassung ist ein bereits in Ghana laufendes Projekt zur Entwicklung ihrer ersten nationalen Bewertung der Widerstandsf\u00e4higkeit ihrer Infrastruktursysteme gegen\u00fcber dem Klimawandel. Durch die Erforschung und Pr\u00e4sentation der potenziellen Vorteile von Nature-based Solutions als Teil eines Investitionspakets auf Landesebene in graue und gr\u00fcne Infrastruktur wird Ghana als Demonstrationsland daf\u00fcr dienen, wie Kosten gesenkt und \u00d6kosysteme verbessert werden k\u00f6nnen.</p><p>Akinwumi Adesina, Pr\u00e4sident der Afrikanischen Entwicklungsbank, kommentierte den Programmstart:</p><p>Wir m\u00fcssen gemeinsam daran arbeiten, die Anpassungsma\u00dfnahmen in Afrika zu beschleunigen , einem Kontinent an der Frontlinie des Klimawandels. Die heutige Ank\u00fcndigung mit dem GCA markiert den Beginn einer mutigen globalen Anstrengung, um sicherzustellen, dass Entwicklungsl\u00e4nder \u00fcber die Klimafinanzierung verf\u00fcgen, die sie f\u00fcr die Umsetzung und Ausweitung von Klimaanpassungsl\u00f6sungen ben\u00f6tigen.\"</p><p>Feike Sijbesma, Co-Vorsitzender des Global Center on Adaptation, sagte:</p><p>Wir alle erleben, wie sich der Klimawandel sichtbar auf Menschen, Gesellschaften und Unternehmen auswirkt. Wir m\u00fcssen einen strategischen und integrierten Ansatz zur Anpassung verfolgen und mutige Innovationen und L\u00f6sungen f\u00fcr diese globale Herausforderung entwickeln. Dies alles in Kombination mit unseren anhaltenden Bem\u00fchungen, den Klimawandel durch die Reduzierung unserer Emissionen zu mildern.\"</p><p>Jugendleitung</p><p>Im Anschluss an den Aufruf von einer Million junger Menschen aus mehr als \u00a0115 L\u00e4ndern zur \"Anpassung an unsere Zukunft\", Akinwumi Adesina, Pr\u00e4sident der Afrikanischen Entwicklungsbank und Patrick Verkooijen, CEO des GCA k\u00fcndigte an, dass das African Adaptation Acceleration Program \u00d6kosysteme st\u00e4rken w\u00fcrde, die von Jugendlichen getragenes Unternehmertum in der Klimaanpassung und die Beteiligung von Jugendlichen an Anpassungsstrategien unterst\u00fctzen; Ausweitung von Innovationen zur Anpassung an den Klimawandel durch St\u00e4rkung von Dienstleistungen zur Unternehmensentwicklung auf 10.000 Unternehmen in Jugendbesitz und 10.000 Jugendliche mit Gesch\u00e4ftsideen zu Arbeitspl\u00e4tzen und Anpassung; Entwicklung ma\u00dfgeschneiderter F\u00e4higkeiten und Bereitstellung von Startinstrumenten f\u00fcr 1 Million Jugendliche, um sie auf klimaresistente Arbeitspl\u00e4tze und unternehmerische M\u00f6glichkeiten bei der Anpassung vorzubereiten, und Freisetzung von 3 Mrd. USD an Darlehen f\u00fcr Anpassungsma\u00dfnahmen durch innovative Jugendlicheeigene Unternehmen durch innovative Finanzinstrumente.</p><p>State and Trends Knowledge Exchange</p><p>GCA hat denState and Trends in Adaptation Knowledge Exchange (STAKE)ins Leben gerufen, um Daten, Informationen und Erkenntnisse \u00fcber die Anpassung an den Klimawandel zug\u00e4nglich und umsetzbar zu machen, mit dem Ziel, politische Entscheidungstr\u00e4ger, Fachleute, Experten und anderen Akteuren.\u00a0Die neue Plattform verbindet Bereiche der Wissenschaft, Politik und Praxis durch spezielle Elemente wie das Adaptation Gateway, das Daten, L\u00f6sungen und Erkenntnisse, Communities of Practice, die State and Trends Report-Serie, und der Agenda f\u00fcr Anpassungsma\u00dfnahmen, um Anpassungsma\u00dfnahmen von einem lokalen auf einen globalen Ma\u00dfstab zu beschleunigen. Das Adaptation Gateway bietet Datenvisualisierung, systematisierte L\u00f6sungen, Analysen und Einblicke in den Zustand und die Trends von Klimawandelresilienz und -anpassung.</p><p>1000 Cities Adapt Now Initiative</p><p>W\u00e4hrend des Gipfels pr\u00e4sentierte der B\u00fcrgermeister von Rotterdam, Ahmed Aboutaleb, das 10-j\u00e4hrige globale Programm1000 Cities Adapt Now. 1000 Cities Adapt Now' (1000CAN) ist ein globales Programm, das auf eine gr\u00fcne und gerechte Erholung nach der CO2-19 abzielt - eine Erholung, die hilft, neue Arbeitspl\u00e4tze zu schaffen, Gerechtigkeit zu verbessern und Gemeinden auf die Anpassung an Klima- und Gesundheitsgefahren vorzubereiten. Die Partner des Koalitionsnetzwerks, einschlie\u00dflich der GCA, die das Programm ausrichten wird, suchten das Engagement anderer B\u00fcrgermeister, die Rolle der St\u00e4dte bei der Verbesserung unserer Umwelt, des Klimas und der Gesellschaft im Vorfeld der COP26 und dar\u00fcber hinaus zu st\u00e4rken. Dies f\u00fchrte dazu, dass die gemeinsame Erkl\u00e4rung zur Beschleunigung der Klimaanpassung in St\u00e4dten den Staats- und Regierungschefs der Welt, darunter Premierminister Mark Rutte, vorgestellt wurde.</p><p>B\u00fcrgermeister Aboutaleb beim Start sagte:</p><p>Jeden Tag besch\u00e4ftigen sich St\u00e4dte mit den Auswirkungen des Klimawandels und der Notwendigkeit, sich anzupassen, um widerstandsf\u00e4hig zu sein. Es ist unsere Aufgabe als B\u00fcrgermeister von St\u00e4dten weltweit, diese Probleme anzugehen und L\u00f6sungen zu generieren. Mit der gemeinsamen Erkl\u00e4rung zur Beschleunigung der Klimaanpassung in St\u00e4dten unterstreichen wir unsere Ambitionen und m\u00fcssen die Anpassungsma\u00dfnahmen in 1000 St\u00e4dten im kommenden Jahrzehnt beschleunigen und ausweiten.\"</p><p>Leben mit Wasser:</p><p>Klimaanpassung in den Deltas der Welt GCA ver\u00f6ffentlichte einen Bericht \u00fcberKlimaanpassung in den Deltas der Welt, der eine Reihe von Fallstudien zur Anpassung an den Leuchtturm vorstellt und beschreibt, wie die Anpassung in diesen Klima-Hotspots verst\u00e4rkt und beschleunigt werden kann.\u00a0Der Bericht hob hervor, dass die Klimaanpassung in Deltagebieten ein komplexes Thema ist und dass das Verst\u00e4ndnis von Deltas eine bessere, frei zug\u00e4ngliche Klimadatenerhebung erfordert. Der Bericht stellte auch fest, dass die Verbesserung der Klimaresilienz von Deltas jahrzehntelange und rechtliche und politische Rahmenbedingungen erfordert, die langfristige, integrierte Planungen und vorhersehbare Budgets f\u00f6rdern, aber gleichzeitig dringend Anpassungsma\u00dfnahmen unverz\u00fcglich eingeleitet werden m\u00fcssen.</p><p>Kostenlose globale Online-Bildungsinitiative</p><p>Die GCA k\u00fcndigte an, mit der Universit\u00e4t Groningen in den Niederlanden zusammenzuarbeiten, um kostenlose Online-Kurse \u00fcberGovernance der Klimaanpassung durch FutureLearn anzubieten. Der erste Kurs bezieht sich aufClimate Adaptation Governance - Making Climate Adaptation Happen. Dar\u00fcber hinaus wird die Universit\u00e4t Groningen ab September 2021 eine Vertiefung in Climate Adaptation Governance anbieten.</p><p>07887 804594,<email normalizedValue=\"mailto:alex.gee@gca.org\">alex.gee@gca.org</email></p><p><url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1044191/GCA_Logo.jpg\"/></p><p>Foto -<url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1426338/Kristalina_Georgieva.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1426338/Kristalina_Georgieva.jpg</url>\u00a0<br/>Logo -\u00a0<url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/1044191/GCA_Logo.jpg\">https://mma.prnewswire.com/media/1044191/GCA_Logo.jpg</url></p><p><url normalizedValue=\"https://rt.prnewswire.com/rt.gif?NewsItemId=GE58650&amp;Transmission_Id=202101272305PR_NEWS_EURO_ND__GE58650&amp;DateId=20210127\"/></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">PRNEGR-GE5865020210127</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">PRNEGR2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:61W2-DJS1-JB72-113T-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">298454</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-01-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1907\"/><timeReceived>11:05 PM EST</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 PR Newswire Europe Limited Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>PR Newswire Europe (German)</publicationName><publicationDate day=\"27\" month=\"01\" year=\"2021\"><dateText>Mittwoch 27. Januar 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>The Global Center on Adaptation</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.industry\"><classificationItem><className>Environmental Services</className></classificationItem><classificationItem><className>Green Technology</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>United Kingdom</className></classificationItem><classificationItem><className>United States of America</className></classificationItem><classificationItem><className>Canada</className></classificationItem><classificationItem><className>Austria</className></classificationItem><classificationItem><className>Belgium</className></classificationItem><classificationItem><className>France</className></classificationItem><classificationItem><className>Germany</className></classificationItem><classificationItem><className>Italy</className></classificationItem><classificationItem><className>Netherlands</className></classificationItem><classificationItem><className>Spain</className></classificationItem><classificationItem><className>Switzerland</className></classificationItem><classificationItem><className>Mexico</className></classificationItem><classificationItem><className>Brazil</className></classificationItem><classificationItem><className>Argentina</className></classificationItem><classificationItem><className>India</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>GCA</className></classificationItem><classificationItem><className>New Products and Services</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>MINISTER &amp; STAATSSEKRET\u00c4RE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000D9JR</classCode><className>INTERNATIONALER W\u00c4HRUNGSFONDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST00097CV</classCode><className>ORGANISATIONEN DER VEREINTEN NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>INTERNATIONALE ORGANISATIONEN &amp; INSTITUTIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009EOQ</classCode><className>PREMIERMINISTER</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST0009EOR</classCode><className>STAATSPR\u00c4SIDENTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000DOXW</classCode><className>PANDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001768</classCode><className>US DOLLAR</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>CORONAVIRUS COVID-19</className></classificationItem><classificationItem score=\"69\"><classCode>STX000194</classCode><className>VORST\u00c4NDE &amp; AUFSICHTSR\u00c4TE</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>STX002064</classCode><className>EPIDEMIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>ST000D9JR</classCode><className>INTERNATIONALER W\u00c4HRUNGSFONDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001768</classCode><className>US DOLLAR</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"person\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>PE0009UVL</classCode><className>JOHN KERRY</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>PE000DKSC</classCode><className>SHEIKH HASINA</className></classificationItem><classificationItem score=\"56\"><classCode>PE0009UM9</classCode><className>BAN KI-MOON</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX510</classCode><className>ROTTERDAM, NIEDERLANDE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR104</classCode><className>OSTAFRIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC390</classCode><className>ZENTRALAFRIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GR102</classCode><className>ZENTRALAFRIKA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC337</classCode><className>ARGENTINIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC388</classCode><className>COSTA RICA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC535</classCode><className>GRENADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC359</classCode><className>KENIA</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC342</classCode><className>MEXIKO</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>GC506</classCode><className>GHANA</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>GC322</classCode><className>NIEDERLANDE</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><classCode>GC514</classCode><className>BANGLADESCH</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "PR Newswire Europe(German)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5YTN-NMW1-DY4B-D0PG-00000-00</id><title>Corona hilft dem Klima</title><published>2020-05-04T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSubsection>ULM und NEU-ULM</positionSubsection><positionSequence>S. 14</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Corona hilft dem Klima</nitf:hl1><nitf:hl2>Weltgesellschaft Der Shutdown infolge der Coronakrise verringert weltweit den Aussto\u00df an CO2. Professor Franz Josef Radermacher \u00fcber die Chancen und Risiken, die aus der Pandemie f\u00fcr die Umwelt erwachsen k\u00f6nnen. Von Hans-Uli Mayer</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Was Umweltsch\u00fctzer und Klimaretter nicht erreicht haben, schafft das Coronavirus. Die Wirtschaft steht still, der Flugverkehr ist weltweit lahmgelegt, die Menschen fahren deutlich weniger Auto. Rettet die Pandemie das Klima? Oder verschafft sie ihm nur eine kleine Verschnaufpause? Und vor allem: Wie geht es weiter, sollte der Shutdown aufgehoben werden? Wir fragen Prof. Franz Josef Radermacher, welchen Nutzen Corona f\u00fcr das Klima hat und welche Lehren f\u00fcr die Zeit danach gezogen werden k\u00f6nnen.</p><p nitf:lede=\"true\">Auf den ersten Blick profitiert der Klimaschutz von Corona. Es wird weniger geflogen, weniger Auto gefahren, Teile der Industrie stehen still.</p><p nitf:lede=\"true\">Franz Josef Radermacher: So ist es! Jeder Einbruch der Wirtschaft, jede Verringerung des allgemeinen Lebensstandards, jede Zur\u00fccknahme der Aktivit\u00e4ten der Menschen helfen tendenziell dem Klima. Die Klimathematik ist mit Blick auf die Individuen prim\u00e4r ein Thema der reichen Teile der Welt beziehungsweise des Wohlstands. Die \u00fcbrigen Teile der Welt kommen insofern ins Spiel, als sich bei sehr gro\u00dfen Bev\u00f6lkerungen auch kleine Pro-Kopf-Emissionen aufaddieren.</p><p>K\u00f6nnen Sie die CO2-Einsparung beziffern? Wie helfen die dem Klima?</p><p>Zun\u00e4chst h\u00e4ngt die Antwort davon ab, wie lange sich die Krise noch hinzieht und wie gro\u00df der wirtschaftliche Einbruch in unseren L\u00e4ndern sein wird. Sollte in Deutschland das Bruttoinlandsprodukt um zehn Prozent zur\u00fcckgehen, k\u00f6nnten die CO2-Emissionen in diesem Jahr um einige Prozent sinken. Ich sch\u00e4tze die Folgen der Krise allerdings so ein, dass wir auch in den Folgejahren Reduktionen sehen werden, und zwar im Verh\u00e4ltnis zu der Lage, die sich bei uns ohne Corona ergeben h\u00e4tte. Diese Krise wird insofern auch langfristige Ver\u00e4nderungen nach sich ziehen. Viel wichtiger f\u00fcr das Klima wird aber ein weiterer Punkt werden. Die Krise kann in den \u00e4rmeren L\u00e4ndern mit hohen Populationen noch dramatische Auswirkungen haben. Das kann diese L\u00e4nder um ein ganzes Jahrzehnt zur\u00fcckwerfen. Das ist angesichts der Armutsverh\u00e4ltnisse kaum ertr\u00e4glich und hat den Charakter einer gro\u00dfen Ungerechtigkeit. Aber f\u00fcr Gerechtigkeitsfragen interessiert sich das Klima nicht.</p><p>Auf den zweiten Blick muss man bef\u00fcrchten, dass der Klimaschutz Corona zum Opfer f\u00e4llt. Firmen und Privatpersonen haben vielleicht andere Sorgen, als ihre selbst gesteckten Klimaziele einzuhalten.</p><p>Ich verstehe Ihre Frage so, dass viele privatwirtschaftliche Akteure weniger als bisher bereit sein werden, sich \u00fcber gesetzliche Vorgaben hinaus im Klimabereich zu engagieren. Das halte ich f\u00fcr plausibel. Allerdings haben wir stattdessen die anderen f\u00fcr das Klima g\u00fcnstigen Entwicklungen, die oben bereits besprochen wurden. Insgesamt kann das f\u00fcr das Klima eine bessere Situation sein als ohne Krise.</p><p>In der EU fordern aktuell Wirtschaftsverb\u00e4nde und Politiker, den Green Deal auszusetzen. Also den ehrgeizigen Plan, den CO2-Aussto\u00df bis 2030 nicht nur um 40, sondern um 55 Prozent zu reduzieren.</p><p>Im Green Deal geht es nicht nur um den CO2-Aussto\u00df. Es soll auch um mehr Wohlstand, Innovationsf\u00fchrerschaft, Nachhaltigkeit im Allgemeinen gehen. Die Vorstellungen hinter dem Green Deal sind aus meiner Sicht allerdings nicht realistisch. So, wie er angelegt ist, wird er Europa \u00e4rmer machen. Corona kommt jetzt hinzu. Wir haben schon eine teure, Elektroautos favorisierende EU-Regelung. Das funktioniert ohnehin nicht. Jetzt trifft die Corona-Krise die Automobilindustrie ein weiteres Mal. Wir m\u00fcssen vieles in unseren Pl\u00e4nen ver\u00e4ndern, wenn Europa gute Zukunftsaussichten haben soll. Darauf zielen die Forderungen.</p><p>Es werden nicht nur Klimaziele verfehlt, vermutlich werden auch deutlich weniger ihren CO2-Fu\u00dfabdruck kompensieren. F\u00fcrchten Sie um die Allianz f\u00fcr Entwicklung und Klima?</p><p>In europ\u00e4ischer Betrachtung verfehlen wir unsere Klimaziele nicht. In Verbindung mit Corona halten wir vielleicht sogar die deutschen Klimaziele, nicht nur als Teil Europas. Die freiwilligen Aktivit\u00e4ten kommen additiv dazu. Vielleicht werden es gar nicht weniger, sondern mehr, weil leistungsstarke Akteure verstehen, dass es beim Klimathema um ihre eigene Zukunft geht und sie relativ preiswert viel bewegen k\u00f6nnen. Ich erinnere hier an die Beispiele Bosch und Microsoft.</p><p>Ungeachtet schlimmer Krankheitsverl\u00e4ufe und vielen Toten begr\u00fc\u00dfen manche Menschen den Nebeneffekt, dass das gesellschaftliche Rad etwas langsamer l\u00e4uft.</p><p>Es ist ja nicht \u00fcberraschend, dass sich das viele Menschen schon lange w\u00fcnschen. F\u00fcr viele Menschen bedeutet das moderne Leben Stress. Nicht ohne Grund thematisieren manche die Work Life Balance. Manche haben sich schon immer gew\u00fcnscht, einen Teil ihrer Arbeit im Homeoffice erledigen zu k\u00f6nnen, anderen haben sich gew\u00fcnscht, statt Dienstreisen lieber Telekonferenzen durchzuf\u00fchren. Manche freuen sich, dass sie im Homeoffice mehr Zeit mit ihren Kindern verbringen k\u00f6nnen, auch wenn andere mit dieser Situation kaum fertig werden. Und wieder andere haben endlich Zeit f\u00fcr ihren Garten und machen Urlaub zuhause. Die Frage ist zum Schluss, wof\u00fcr sich die Gesamtgesellschaft entscheidet, dies wiederum auch in Konkurrenz zu anderen Gesellschaften oder auch zu anderen Akteuren. Dies dann unter den rechtlichen Gegebenheiten, die bestimmen, was weltweit in den M\u00e4rkten erlaubt ist und was nicht.</p><p>Kann man dem Shutdown auch etwas Positives abgewinnen?</p><p>Einiges, was man als positiv werten kann, habe ich schon erw\u00e4hnt. Das sind alles sehr individuelle Themen. F\u00fcr mich positiv sind insbesondere Erkenntnisse, die man aus der aktuellen Krise ziehen kann und sollte, etwa die Erfahrungen mit der Fragilit\u00e4t internationaler Vereinbarungen und selbst von EU-Vertr\u00e4gen und Prinzipien. Ganz offensichtlich reichen Krisen \u00fcberschaubarer Dimension, um supranationale Strukturen zumindest tempor\u00e4r au\u00dfer Kraft zu setzen. In der Krise fallen wir sehr schnell auf die Nation zur\u00fcck. Wer sich supranational organisiert hat, bekommt sehr schnell Probleme. Teilweise beobachten wir solche Tendenzen in der Bundesrepublik sogar auf der Ebenen der Bundesl\u00e4nder, wenn beispielsweise in Ulm Gesch\u00e4fte \u00f6ffnen d\u00fcrfen, in Neu-Ulm aber nicht.</p><p>In jeder Krise liegt auch eine Chance: Was f\u00fcr Lehren k\u00f6nnen klimatechnisch aus der jetzigen Situation gezogen werden?</p><p>Ich glaube, dass wir aus der Krise viel lernen k\u00f6nnen. Wahrscheinlich gibt es ein paar kluge Impulse f\u00fcr die Weiterentwicklung auf der Welthandelsebene und in Europa. Wir werden wahrscheinlich dem internationalen Marktgeschehen Vorkehrungen f\u00fcr Notfallsituationen mit dem Ziel einer Erh\u00f6hung der Resilienz regulativ aufzwingen, so wie das heute schon bei Sicherheitsthemen, Gesundheitsfragen und meist auch im Energiebereich der Fall ist. Die Bereiche, in denen alleine der Preis die Durchsetzungsmacht im Markt bestimmt, werden eingeschr\u00e4nkt werden. Klimatechnisch ist nicht so viel zu lernen. Man sieht, was wir ohnehin wissen, n\u00e4mlich, dass weniger Wohlstand und weniger Aktivit\u00e4ten weniger CO2-Emissionen bedeuten. Ich glaube nicht, dass sich die meisten Menschen nach der Krise f\u00fcr ein Leben mit weniger Aktivit\u00e4t als vor der Krise entscheiden werden, wenn sie nicht aus finanziellen Gr\u00fcnden dazu gezwungen werden. Klimatechnisch viel wichtiger ist ohnehin die sich wahrscheinlich fortsetzende Armut in gro\u00dfen Entwicklungs- und Schwellenl\u00e4ndern. Auch das ist nichts, was sich jemand w\u00fcnschen w\u00fcrde oder jemand freiwillig akzeptieren w\u00fcrde. Die Krise ist da grausam und zwingt sich den Menschen als Realit\u00e4t auf.</p><p>Muss man bef\u00fcrchten, dass nach dem Ende der Pandemie alles wieder so l\u00e4uft wie zuvor? Oder gibt es Anzeichen eines Umdenkens bei den Menschen?</p><p>Wenn Sie das Wort bef\u00fcrchten benutzen, hat man den Eindruck, dass vorher alles schlecht war und es eines Umdenkens bedarf. Das ist nicht meine Sicht auf die Gesamtsituation. Das gilt auch f\u00fcr das Bild des Umdenkens, mit dem oft die Idee eines einfacheren und bescheideneren Lebensstils verbunden wird. Was wir aus meiner Sicht stattdessen im Klimabereich ben\u00f6tigen, sind deutlich st\u00e4rkere Anstrengungen f\u00fcr technische Innovationen, insbesondere in den Bereichen nature-based solutions und synthetische Kraftstoffe. Ich hoffe, dass kluge Regierungen und kluge Investoren an diesen Stellen gro\u00dfe Aktivit\u00e4ten entfalten werden. Das alles ist relativ unabh\u00e4ngig von der Corona-Thematik.</p><p>In Deutschland herrscht weit verbreitet der Glaube vor, Vorreiter in Sachen Klimaschutz zu sein. Teilen Sie diese Einstellung?</p><p>Es gibt viele Menschen in Deutschland, die tats\u00e4chlich glauben, wir seien die \u201eGuten\u201c und von uns k\u00f6nne die Welt noch viel lernen. Diese Leute glauben in der Regel auch, dass wir der Welt am besten dadurch helfen, dass wir uns fast ausschlie\u00dflich in Deutschland engagieren. Aus meiner Sicht ist das alles realit\u00e4tsfern. Wir haben in Deutschland pro Kopf doppelt so viele CO2-Emissionen wie die Menschen in Frankreich. Wir haben au\u00dfergew\u00f6hnlich hohe Stromtarife. Die Entscheidungen \u00fcber das Klima fallen in Afrika in Indien und in S\u00fcdostasien, nicht bei uns. Deshalb sollten wir uns insbesondere dort engagieren \u2013 zum Beispiel in der Logik der Allianz f\u00fcr Entwicklung und Klima des Bundesministeriums f\u00fcr wirtschaftliche Zusammenarbeit und Entwicklung. Gegen ein internationales Engagement gibt es aber gro\u00dfe Widerst\u00e4nde. F\u00fcr viele ist das Klimathema vor allem der Hebel, um Finanzierung f\u00fcr gr\u00fcne Projekte vor Ort zu sichern.</p><p>Zugespitzt gesagt, k\u00f6nnten die Menschen vor dem Hintergrund des Gesagten ihre Bem\u00fchungen einstellen, klimafreundlich zu sein. Das kann aber nicht wirklich Ihre Absicht sein, oder?</p><p>Nein! Die Menschen sollen sich engagieren und daf\u00fcr auch ihr Geld einsetzen. Zum Beispiel f\u00fcr eine weitere W\u00e4rmepumpe in Deutschland oder f\u00fcr Regenwaldschutz in Indonesien. Ich halte in vielen F\u00e4llen den Regenwaldschutz f\u00fcr die bessere L\u00f6sung. Ansonsten ist mir wichtig, dass jemand der vegan lebt oder nur noch Fahrrad f\u00e4hrt, dann dem Klima nicht hilft, wenn er dadurch viel Geld einspart und dieses als Verm\u00f6gen f\u00fcr die Zukunft anspart. Denn das Geld wird dann \u00fcber das Finanzsystem und Kredite an anderer Stelle Umweltbelastungen erzeugen. Das ist dann nur ein Verschiebebahnhof. Wenn das eingesparte Geld aber als verlorener Zuschuss in sinnvolle Projekte in Afrika flie\u00dft, n\u00fctzt das dem Klima und der Menschheit insgesamt.</p><p><nitf:media nitf:media-type=\"image\"><nitf:media-reference><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"IRB-Z2D4T\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"16548\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></nitf:media-reference></nitf:media></p><p><nitf:media nitf:media-type=\"image\"><nitf:media-reference><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"IRB-YP8QL\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"16548\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></nitf:media-reference></nitf:media></p><p><nitf:media nitf:media-type=\"image\"><nitf:media-reference><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"IRB-URKP4\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"16548\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></nitf:media-reference></nitf:media></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"20200504_ulloka02c_0405_01116826831\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"16548\"/></locatorParameters></locator></link></p><p><link service=\"ATTACHMENT\"><marker>Link zum PDF-Dokument</marker><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"IRA-65519595\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/><parameter name=\"object-type\" value=\"215\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"16548\"/></locatorParameters></locator></link></p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>Pers\u00f6nlicher Verzicht ist okay. Um das Klima zu retten, braucht es aber technische Innovationen wie etwa bei der Herstellung synthetischen Kraftstoffs auch f\u00fcr die Luftfahrt, fordert der Chef des FAW/n, Franz Josef Radermacher. Fotos: Volkmar K\u00f6nneke, Alexander Jennewein, Uli Deck/dpa</p></caption></nitf:media></graphic><graphic/></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SUDWES-IRA65519595</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SUDWES</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5YTN-NMW1-DY4B-D0PG-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">399543</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-05-03</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1698\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 Neue Pressegesellschaft mbH &amp; Co. KG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>S\u00fcdwest Presse</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"0458\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><volume>Band 76</volume><issueNumber>Ausg. 102</issueNumber><publicationDate day=\"04\" month=\"05\" year=\"2020\"><dateText>Montag 4. Mai 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"96\"><classCode>ST000DOTH</classCode><className>CORONAVIRUS COVID-19</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001790</classCode><className>AUTOABGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX002064</classCode><className>EPIDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008WZA</classCode><className>KONJUNKTURR\u00dcCKGANG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DOXW</classCode><className>PANDEMIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001937</classCode><className>WIRTSCHAFT &amp; WIRTSCHAFTSINDIKATOREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D8B1</classCode><className>TREIBHAUSGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"87\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000816</classCode><className>BRUTTOINLANDSPRODUKT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX002145</classCode><className>VIREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000D1FR</classCode><className>NEGATIVE WIRTSCHAFTSNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"74\"><classCode>ST000CYB9</classCode><className>LEBENSSTANDARDS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST000DOTY</classCode><className>CORONAVIREN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"60\"><classCode>ST0009PXO</classCode><className>EUROPARECHT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX001790</classCode><className>AUTOABGASE</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>STX000594</classCode><className>EMISSIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DRNP</classCode><className>GREEN DEALS</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DQY1</classCode><className>GR\u00dcNE WIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000565</classCode><className>ELEKTRO-FAHRZEUGE</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX001174</classCode><className>KRAFTFAHRZEUGE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"77\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "S\u00fcdwest Presse"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60Y4-F141-F07Y-93DV-00000-00</id><title>Globaler Rettungsschirm zum Schutz der Biodiversitaet / Campaign for Nature mobilisiert Koalition privater und staatlicher Geldgeber</title><published>2020-09-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Globaler Rettungsschirm zum Schutz der Biodiversitaet / Campaign for Nature mobilisiert Koalition privater und staatlicher Geldgeber</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:dateline><location>Sperrfrist: 28.09.2020 14:00 Bitte beachten Sie, dass diese Meldung erst nach Ablauf der Sperrfrist zur Veroeffentlichung freigegeben ist.New York</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Im Zusammenhang mit dem Biodiversitaetsgipfel der Vereinten Nationen findet heute auf Initiative der Campaign for Nature das erste Nature Finance Forum (NFF) statt. Erwartet werden wichtige Beitraege von Regierungen, Unternehmen und Philanthropen zur Mobilisierung von zusaetzlichen 700 Milliarden US-Dollar. Soviel wird laut einer neuen Studie jaehrlich benoetigt, um die Biodiversitaetskrise zu ueberwinden.</p><p nitf:lede=\"true\">Die Campaign for Nature sieht die ausreichende Finanzierung der CBD Strategie 2030 als eine der groessten Herausforderungen auf dem Weg zu einem ambitionierten und wirksamen Abkommen auf der COP15, wie es vom Weltbiodiversitaetsrat (IPBES) gefordert wird. Insbesondere Laender des globalen Suedens machen bei den CBD Verhandlungen klar, dass es ohne ausreichende Finanzierungszusagen mit ihnen keinen ambitionierten \"New Deal for Nature\" geben wird.</p><p nitf:lede=\"true\">\"Wir erwarten von diesem ersten Finanzforum fuer die Natur bedeutende Signale. Hier muss sich zeigen, dass es nicht nur moeglich, sondern fuer die Zukunft der Menschheit auch unverzichtbar ist, die notwendigen Gelder fuer einen globalen Rettungsschirm zur Bewahrung der Biodiversitaet aufzubringen. Dazu benoetigen wir eine breite Koalition von Regierungen, Unternehmen und Stiftungen, die dies erkennt und Verantwortung uebernimmt\", so Georg Schwede, Europachef der Campaign for Nature.</p><p>Der Exekutiv-Vizepraesident der Europaeischen Kommission, Frans Timmermans, Minister verschiedener Laender, hochrangige Vertreter bedeutender Stiftungen und Unternehmen sowie Repraesentanten internationaler Organisationen stellen auf dem NFF ihre konkreten Beitraege und Bemuehungen vor, um die ausreichende Finanzierung eines ambitionierten Abkommens auf der COP15 sicherzustellen.</p><p>Der deutsche Entwicklungsminister, Dr. Gerd Mueller, betont: \"Die Investitionen, die wir heute taetigen, werden unsere Ueberlebenschancen bestimmen\". In diesem Zusammenhang bekraeftigt er den Willen Deutschlands, die derzeitigen Finanzmittel zum Schutz der Biodiversitaet von jaehrlich 500 Mio. Euro in den naechsten Jahren zu erhoehen. In seiner Videobotschaft stellt er zudem den Legacy Landscape Fund (LFF) als ein neues, innovatives Modell zur langfristigen Finanzierung von Schutzgebieten vor. \"Wir gruenden diesen Fund mit anderen oeffentlichen und privaten Gebern, der IUCN und internationalen NGOs, um eine langfristige Finanzierung der wichtigsten Schutzgebiete in den Entwicklungslaendern sicherzustellen und damit wirksam zum Schutz von Biodiversitaet und natuerlichen Lebensraeumen beizutragen\", so der Minister.</p><p>Frans Timmermans hebt in seiner Botschaft hervor, dass mindestens 30 Prozent der Erde bis 2030 geschuetzt werden muessen. Er bezeichnet dieses Ziel als eine umweltpolitische und oekonomische Notwendigkeit. \"Ich rufe alle Regierungen und Business Leader auf, sich zu verpflichten, mindestens 30 Prozent der Erde bis 2030 zu schuetzen und ihre Investitionen zum Schutz der Biodiversitaet deutlich zu erhoehen\", so Timmermans.</p><p>HINTERGRUND:</p><p>Nature Finance Forum</p><p>Das Nature Finance Forum ist Teil des \"Global Ambition Day\" beim UNDP \"Nature for Life Hub\" (<url normalizedValue=\"https://www.learningfornature.org/en/nature-for-life-hub/\">https://www.learningfornature.org/en/nature-for-life-hub/</url>) , einer viertaegigen Veranstaltung im virtuellen Format. Diese laeuft vom 24.-29. September und wird live gestreamt.</p><p>Link zur Veranstaltung und stream (keine Zugangsbeschraenkung) <url normalizedValue=\"https://bit.ly/3kEylT3\">https://bit.ly/3kEylT3</url></p><p>700 Mrd US Dollar Studie</p><p>Laut einer Studie der internationalen Umweltorganisation TNC (The Nature Conservancy), dem Paulson Institut und des Cornell Atkinson Center fuer Nachhaltigkeit, \"Financing Nature: Closing the Global Biodiversity Financing Gap\", sind jaehrlich zusaetzlich US$ 700 Milliarden notwendig, um die Biodiversitaetskrise zu bewaeltigen. Dies sind mal gerade ein Prozent des globalen BIP und weniger als wir weltweit fuer Erfrischungsgetraenke ausgeben. Angesichts der jaehrlich US$ 125 Trillionen, die wir als Gegenleistungen, wie Vermeidung zukuenftiger Pandemien, Klimaschutz, Erreichung der SDGs, \"frei Haus\" bekommen kommen, sind die US$ 700 Milliarden eine Investition mit beispielloser Rendite.</p><p>Link zur Studie \"Financing Nature: Closing the Global Biodiversity Financing Gap\": <url normalizedValue=\"https://bit.ly/3kF50Yt\">https://bit.ly/3kF50Yt</url></p><p>CBD und COP 15</p><p>Gegenwaertig laufen die Vorbereitungen zur neuen Biodiversitaetsstrategie der UN-Vertragsstaatenkonferenz (CBD). Diese Strategie soll auf der COP15 verabschiedet werden. Die COP 15 des \"Uebereinkommens ueber die biologische Vielfalt' (CBD) soll voraussichtlich im Herbst 2021 in Kunming, China stattfinden.</p><p>Link zur Konferenz:</p><p><url normalizedValue=\"https://www.cbd.int/meetings/COP-15\">https://www.cbd.int/meetings/COP-15</url></p><p>Statements von Teilnehmern des NFF (auf Englisch, Sperrfrist beachten)</p><p>Quotes from the Event from Global Leaders:</p><p>Frans Timmermans, Executive Vice-President, European Commission</p><p>\"I call on all leaders to commit to protecting at least 30 percent of the planet by 2030. It is a goal that is firmly grounded in scientific evidence. We have already proposed to apply it for the European Union in our 2030 Biodiversity Strategy. I also call on all government and business leaders to significantly step up investments in nature and biodiversity. The 30% target backed up by strong financial support for nature is at the same time an environmental imperative and a great opportunity to improve our health and help our economies transition to a sustainable economy... We have one chance and once chance only to get it right... It can be done. It should be done.\"</p><p>Zac Goldsmith, Minister of State for Pacific and the Environment, UK</p><p>\"There is no pathway to net zero emissions without ramping up our efforts to protect and restore nature on an unprecedented scale. Nature based solutions could provide around a third of the cost effective solutions we need by 2030 and yet they attract just three percent of global climate investment. So governments need to step up. As COP 26 presidents we are making nature a priority. \"</p><p>\"Putting our money where our mouth is, we have doubled our international climate finance to $11.6 billion. As of part of this increase, we will be increasing our spend on nature and asking other countries to do similar.\"</p><p>Gerd Mueller, German Federal Minister, of Economic Cooperation and Development.</p><p>\"Developing countries lack financial mechanisms for biodiversity protection. That is why Germany is investing half 1 billion Euros per year in protecting biodiversity in developing countries. We will increase our contribution.\"</p><p>\"One innovative instrument is the Legacy Landscape Fund. We will launch this fund with other public and private donors...Through the Fund we will provide long term finance for the most important protected areas in developing countries and preserve biodiversity and natural habitats.\"</p><p>Andrea Meza Murillo, Minister of Environment and Energy, Costa Rica.</p><p>''The world has a moral and pragmatic imperative to come together in the next year to agree to a new global agreement for nature with ambitious goals, bold actions, and increased resources for biodiversity from public and private financing,''</p><p>Sveinung Rotevatn, Minister of Climate and Environment, Norway</p><p>\"By the biodiversity COP in Kunming and the climate COP in Glasgow next fall, let us put in place a coalition to end tropical deforestation once and for all. This will take political will, billions of dollars in annual finance, and objective standards of performance. It will definitely be worth the effort.\"</p><p>Elizabeth Mrema, Executive Secretary, Convention on Biological Diversity</p><p>\"Next year will see an ambitious Post-2020 Global Biodiversity Framework to be agreed at the UN Biodiversity Conference in China. The successful implementation of the Post-2020 Framework relies on the mobilization of additional resources and the reduction or redirection of $500 billion USD causing harm to biodiversity, including negative incentives or subsidies.\"</p><p>Achim Steiner, Administrator, UNDP</p><p>\"We only need an additional $700 billion annually to achieve our ambitious biodiversity goals for the year 2030 - that's less than 1% of global GDP and only a fraction of the $5.2 trillion that we spend on fossil fuel subsidies every year, even this year.\"</p><p>Carlos Manuel Rodriguez, CEO, Global Environment Facility.</p><p>\"We need to achieve four crucial goals. Number one, we must mobilize financial resources from all sources. Second, we must reduce the flow of government and financial funds into environmentally damaging sectors for the economy. Third, governments must pave the way for more private investment by changing regulations, policies, incentives and disincentives. And fourth, we must prove to governments that preserving the environment is in their own political and self interest\"</p><p>Christiana Figueres, Former Executive Secretary, UNFCCC, and Founding Partner, Global Optimism</p><p>''We have to very urgently develop the financial models and the financial willingness to allow us to protect 30% of our surface including oceans and soils by 2030, it is a must, we must do it, and we can!''</p><p>Quote from Indigenous Leader</p><p>Frank Brown, Hereditary Chief Heiltsuk Nation (Bella Bella), Senior Leader for the Indigenous Leadership Initiative</p><p>\"In Canada and also in Australia, some of the biggest proposals for protecting lands are led by Indigenous Peoples. These Indigenous led initiatives are a model for Canada and a gift to the world. That's why implementing the UN Declaration for the Rights of Indigenous Peoples in Canada is crucial to honoring the country's biodiversity commitments. This is how we ensure our planet can sustain our future generations. If we take care of the land, the land will take care of us.\"</p><p>Quotes from Business Leaders</p><p>Paul Polman, Co-founder, IMAGINE</p><p>\"Business for Nature has announced that more than 500 companies with combined revenue of around $4 trillion including Walmart, Microsoft, Unilever, Mahindra Group and H&amp;M are urging governments to adopt policies now to reverse nature loss in this decade.\"</p><p>Mark Engel, Chief Supply Chain Officer, Unilever</p><p>\"We're going to invest 1 billion euros in a new climate and nature fund. And over the next 10 years we will put this money into high impact projects and initiatives such as landscape restoration and wildlife protection so we can help protect and restore the health of the planet.\"</p><p>Jeremy Darroch, Group Chief Executive, Sky Group</p><p>\"We launched Sky Ocean Ventures Fund. That's our own investment fund where we are working with small businesses who are working in the supply chain to develop the source solutions to single-use plastic that will really help ocean health over the next coming decades.\"</p><p>Anne-Laurence Roucher, Deputy CEO, Mirova</p><p>\"We have already financed four transformative land restoration projects that are able to deliver superior environmental and social benefits on the ground while also having attractive financial performance potential.\"</p><p>\"Our goal is to raise more than $1 billion by 2022, dedicated to nature.\"</p><p>Antoine Sire, Head of Company Engagement, BNP Paribas</p><p>\"If everybody is working together, we can really find solutions and have a real financial response to the problem, the very important problem, of coral reefs.\"</p><p>Anthony Waldron, Ecologist, at the University of Cambridge and Lead Author, Protecting 30% of the Planet for Nature:Costs, Benefits and Economic Implications (<url normalizedValue=\"https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf\">https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf</url>) lead author of the finance <url normalizedValue=\"https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf\">https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf</url> on the case for financing biodiversity initiatives</p><p>\"Our report shows that protection in today's economy brings in more revenue than the alternatives and likely adds revenue to agriculture and forestry, while helping prevent climate change, water crises, biodiversity loss and disease. Increasing nature protection is a sound policy for governments juggling multiple interests. You cannot put a price tag on nature - but the economic numbers point to its protection.\"</p><p>Quotes from Philanthropists</p><p>Hansjorg Wyss, Chairman, Wyss Foundation</p><p>\"In 2018, I made a 10-year, $1 billion USD pledge to support locally driven, place-based conservation projects across the globe. Since then we have worked on four continents, protecting beauty, protecting biodiversity, protecting landscapes that were on the threat of disappearing.\"</p><p>Aileen Lee, Chief Program Officer for Environmental Conservation, Gordon and Betty Moore Foundation</p><p>\"Multi-party public-private collaboratives that mobilize financing for nature can unlock greater levels of ambition for conservation and deliver more durable results for critical ecosystems and the people who depend upon them.\"</p><p>Rob and Melani Walton, Rob and Melani Walton Foundation</p><p>\"We're joining a German government pilot program, the Legacy Landscapes Fund, to ensure long-term financial support for the world's most important protected areas.\"</p><p>Julie Packard, Vice Chairman, David &amp; Lucile Packard Foundation</p><p>\"The greatest successes result when businesses, governments, and philanthropy come together to work with local communities. Together we can improve the health of the ocean, and the people who depend on it.\"</p><p>Pressekontakt:</p><p>Dr. Georg Schwede Representative Europe, Campaign for Nature <email normalizedValue=\"mailto:georg@campaignfornature.com\">georg@campaignfornature.com</email>mobil: 0170 5571244</p><p>Klaus-Henning Groth Presse, Campaign for Nature <email normalizedValue=\"mailto:klaus-henning@campaignfornature.com\">klaus-henning@campaignfornature.com</email>mobil: 0172 449 3366</p><p><pre xml:space=\"preserve\">Weiteres Material: <url normalizedValue=\"http://presseportal.de/pm/134001/4718547\">http://presseportal.de/pm/134001/4718547</url><br/> OTS:               Campaign for Nature<br/></pre></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NAEN-YGKQVX0</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NAEN2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60Y4-F141-F07Y-93DV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222519</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2220\"/><timeReceived>2:00 PM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright  2020 <br/><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41326\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo>News aktuell GmbH - Ein Unternehmen der dpa-Gruppe All Rights Reserved</copyright><publicationName><br/>OTS Deutschland (Englisch)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41325\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"28\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>September 28, 2020 Monday</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswire</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>ENGLISH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"93\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"63\"><classCode>STX001218</classCode><className>NONGOVERNMENTAL ORGANIZATIONS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC343</classCode><className>UNITED STATES</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "OTS Deutschland (Englisch)"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:60Y3-K0R1-JDR1-P46F-00000-00</id><title>OTS: Campaign for Nature / Globaler Rettungsschirm zum Schutz der ...</title><published>2020-09-28T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>OTS: Campaign for Nature / Globaler Rettungsschirm zum Schutz der ...</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Globaler Rettungsschirm zum Schutz der Biodiversit\u00e4t / Campaign for<br/>Nature mobilisiert Koalition privater und staatlicher Geldgeber<br/>Sperrfrist: 28.09.2020 14:00<br/>Bitte beachten Sie, dass diese Meldung erst nach Ablauf der<br/>Sperrfrist zur Ver\u00f6ffentlichung freigegeben ist.</p><p nitf:lede=\"true\">New York (ots) - Im Zusammenhang mit dem Biodiversit\u00e4tsgipfel der Vereinten<br/>Nationen findet heute auf Initiative der Campaign for Nature das erste Nature<br/>Finance Forum (NFF) statt. Erwartet werden wichtige Beitr\u00e4ge von Regierungen,<br/>Unternehmen und Philanthropen zur Mobilisierung von zus\u00e4tzlichen 700 Milliarden<br/>US-Dollar. Soviel wird laut einer neuen Studie j\u00e4hrlich ben\u00f6tigt, um die<br/>Biodiversit\u00e4tskrise zu \u00fcberwinden.</p><p nitf:lede=\"true\">Die Campaign for Nature sieht die ausreichende Finanzierung der CBD Strategie<br/>2030 als eine der gr\u00f6\u00dften Herausforderungen auf dem Weg zu einem ambitionierten<br/>und wirksamen Abkommen auf der COP15, wie es vom Weltbiodiversit\u00e4tsrat (IPBES)<br/>gefordert wird. Insbesondere L\u00e4nder des globalen S\u00fcdens machen bei den CBD<br/>Verhandlungen klar, dass es ohne ausreichende Finanzierungszusagen mit ihnen<br/>keinen ambitionierten \"New Deal for Nature\" geben wird.</p><p nitf:lede=\"true\">\"Wir erwarten von diesem ersten Finanzforum f\u00fcr die Natur bedeutende Signale.<br/>Hier muss sich zeigen, dass es nicht nur m\u00f6glich, sondern f\u00fcr die Zukunft der<br/>Menschheit auch unverzichtbar ist, die notwendigen Gelder f\u00fcr einen globalen<br/>Rettungsschirm zur Bewahrung der Biodiversit\u00e4t aufzubringen. Dazu ben\u00f6tigen wir<br/>eine breite Koalition von Regierungen, Unternehmen und Stiftungen, die dies<br/>erkennt und Verantwortung \u00fcbernimmt\", so Georg Schwede, Europachef der Campaign<br/>for Nature.</p><p>Der Exekutiv-Vizepr\u00e4sident der Europ\u00e4ischen Kommission, Frans Timmermans,<br/>Minister verschiedener L\u00e4nder, hochrangige Vertreter bedeutender Stiftungen und<br/>Unternehmen sowie Repr\u00e4sentanten internationaler Organisationen stellen auf dem<br/>NFF ihre konkreten Beitr\u00e4ge und Bem\u00fchungen vor, um die ausreichende Finanzierung<br/>eines ambitionierten Abkommens auf der COP15 sicherzustellen.</p><p>Der deutsche Entwicklungsminister, Dr. Gerd M\u00fcller, betont: \"Die Investitionen,<br/>die wir heute t\u00e4tigen, werden unsere \u00dcberlebenschancen bestimmen\". In diesem<br/>Zusammenhang bekr\u00e4ftigt er den Willen Deutschlands, die derzeitigen Finanzmittel<br/>zum Schutz der Biodiversit\u00e4t von j\u00e4hrlich 500 Mio. Euro in den n\u00e4chsten Jahren<br/>zu erh\u00f6hen. In seiner Videobotschaft stellt er zudem den Legacy Landscape Fund<br/>(LFF) als ein neues, innovatives Modell zur langfristigen Finanzierung von<br/>Schutzgebieten vor. \"Wir gr\u00fcnden diesen Fund mit anderen \u00f6ffentlichen und<br/>privaten Gebern, der IUCN und internationalen NGOs, um eine langfristige<br/>Finanzierung der wichtigsten Schutzgebiete in den Entwicklungsl\u00e4ndern<br/>sicherzustellen und damit wirksam zum Schutz von Biodiversit\u00e4t und nat\u00fcrlichen<br/>Lebensr\u00e4umen beizutragen\", so der Minister.</p><p>Frans Timmermans hebt in seiner Botschaft hervor, dass mindestens 30 Prozent der<br/>Erde bis 2030 gesch\u00fctzt werden m\u00fcssen. Er bezeichnet dieses Ziel als eine<br/>umweltpolitische und \u00f6konomische Notwendigkeit. \"Ich rufe alle Regierungen und<br/>Business Leader auf, sich zu verpflichten, mindestens 30 Prozent der Erde bis<br/>2030 zu sch\u00fctzen und ihre Investitionen zum Schutz der Biodiversit\u00e4t deutlich zu<br/>erh\u00f6hen\", so Timmermans.</p><p>HINTERGRUND:</p><p>Nature Finance Forum</p><p>Das Nature Finance Forum ist Teil des \"Global Ambition Day\" beim UNDP \"Nature<br/>for Life Hub\" (<url normalizedValue=\"https://www.learningfornature.org/en/nature-for-life-hub/\">https://www.learningfornature.org/en/nature-for-life-hub/</url>) ,<br/>einer viert\u00e4gigen Veranstaltung im virtuellen Format. Diese l\u00e4uft vom 24.-29.<br/>September und wird live gestreamt.</p><p>Link zur Veranstaltung und stream (keine Zugangsbeschr\u00e4nkung)<br/><url normalizedValue=\"https://bit.ly/3kEylT3\">https://bit.ly/3kEylT3</url></p><p>700 Mrd US Dollar Studie</p><p>Laut einer Studie der internationalen Umweltorganisation TNC (The Nature<br/>Conservancy), dem Paulson Institut und des Cornell Atkinson Center f\u00fcr<br/>Nachhaltigkeit, \"Financing Nature: Closing the Global Biodiversity Financing<br/>Gap\", sind j\u00e4hrlich zus\u00e4tzlich US$ 700 Milliarden notwendig, um die<br/>Biodiversit\u00e4tskrise zu bew\u00e4ltigen. Dies sind mal gerade ein Prozent des globalen<br/>BIP und weniger als wir weltweit f\u00fcr Erfrischungsgetr\u00e4nke ausgeben. Angesichts<br/>der j\u00e4hrlich US$ 125 Trillionen, die wir als Gegenleistungen, wie Vermeidung<br/>zuk\u00fcnftiger Pandemien, Klimaschutz, Erreichung der SDGs, \"frei Haus\" bekommen<br/>kommen, sind die US$ 700 Milliarden eine Investition mit beispielloser Rendite.</p><p>Link zur Studie \"Financing Nature: Closing the Global Biodiversity Financing<br/>Gap\": <url normalizedValue=\"https://bit.ly/3kF50Yt\">https://bit.ly/3kF50Yt</url></p><p>CBD und COP 15</p><p>Gegenw\u00e4rtig laufen die Vorbereitungen zur neuen Biodiversit\u00e4tsstrategie der<br/>UN-Vertragsstaatenkonferenz (CBD). Diese Strategie soll auf der COP15<br/>verabschiedet werden. Die COP 15 des \"\u00dcbereinkommens \u00fcber die biologische<br/>Vielfalt' (CBD) soll voraussichtlich im Herbst 2021 in Kunming, China<br/>stattfinden.</p><p>Link zur Konferenz:</p><p><url normalizedValue=\"https://www.cbd.int/meetings/COP-15\">https://www.cbd.int/meetings/COP-15</url></p><p>Statements von Teilnehmern des NFF (auf Englisch, Sperrfrist beachten)</p><p>Quotes from the Event from Global Leaders:</p><p>Frans Timmermans, Executive Vice-President, European Commission</p><p>\"I call on all leaders to commit to protecting at least 30 percent of the planet<br/>by 2030. It is a goal that is firmly grounded in scientific evidence. We have<br/>already proposed to apply it for the European Union in our 2030 Biodiversity<br/>Strategy. I also call on all government and business leaders to significantly<br/>step up investments in nature and biodiversity. The 30% target backed up by<br/>strong financial support for nature is at the same time an environmental<br/>imperative and a great opportunity to improve our health and help our economies<br/>transition to a sustainable economy... We have one chance and once chance only<br/>to get it right... It can be done. It should be done.\"</p><p>Zac Goldsmith, Minister of State for Pacific and the Environment, UK</p><p>\"There is no pathway to net zero emissions without ramping up our efforts to<br/>protect and restore nature on an unprecedented scale. Nature based solutions<br/>could provide around a third of the cost effective solutions we need by 2030 and<br/>yet they attract just three percent of global climate investment. So governments<br/>need to step up. As COP 26 presidents we are making nature a priority. \"</p><p>\"Putting our money where our mouth is, we have doubled our international climate<br/>finance to $11.6 billion. As of part of this increase, we will be increasing our<br/>spend on nature and asking other countries to do similar.\"</p><p>Gerd M\u00fcller, German Federal Minister, of Economic Cooperation and Development.</p><p>\"Developing countries lack financial mechanisms for biodiversity protection.<br/>That is why Germany is investing half 1 billion Euros per year in protecting<br/>biodiversity in developing countries. We will increase our contribution.\"</p><p>\"One innovative instrument is the Legacy Landscape Fund. We will launch this<br/>fund with other public and private donors...Through the Fund we will provide<br/>long term finance for the most important protected areas in developing countries<br/>and preserve biodiversity and natural habitats.\"</p><p>Andrea Meza Murillo, Minister of Environment and Energy, Costa Rica.</p><p>''The world has a moral and pragmatic imperative to come together in the next<br/>year to agree to a new global agreement for nature with ambitious goals, bold<br/>actions, and increased resources for biodiversity from public and private<br/>financing,''</p><p>Sveinung Rotevatn, Minister of Climate and Environment, Norway</p><p>\"By the biodiversity COP in Kunming and the climate COP in Glasgow next fall,<br/>let us put in place a coalition to end tropical deforestation once and for all.<br/>This will take political will, billions of dollars in annual finance, and<br/>objective standards of performance. It will definitely be worth the effort.\"</p><p>Elizabeth Mrema, Executive Secretary, Convention on Biological Diversity</p><p>\"Next year will see an ambitious Post-2020 Global Biodiversity Framework to be<br/>agreed at the UN Biodiversity Conference in China. The successful implementation<br/>of the Post-2020 Framework relies on the mobilization of additional resources<br/>and the reduction or redirection of $500 billion USD causing harm to<br/>biodiversity, including negative incentives or subsidies.\"</p><p>Achim Steiner, Administrator, UNDP</p><p>\"We only need an additional $700 billion annually to achieve our ambitious<br/>biodiversity goals for the year 2030 - that's less than 1% of global GDP and<br/>only a fraction of the $5.2 trillion that we spend on fossil fuel subsidies<br/>every year, even this year.\"</p><p>Carlos Manuel Rodriguez, CEO, Global Environment Facility.</p><p>\"We need to achieve four crucial goals. Number one, we must mobilize financial<br/>resources from all sources. Second, we must reduce the flow of government and<br/>financial funds into environmentally damaging sectors for the economy. Third,<br/>governments must pave the way for more private investment by changing<br/>regulations, policies, incentives and disincentives. And fourth, we must prove<br/>to governments that preserving the environment is in their own political and<br/>self interest\"</p><p>Christiana Figueres, Former Executive Secretary, UNFCCC, and Founding Partner,<br/>Global Optimism</p><p>''We have to very urgently develop the financial models and the financial<br/>willingness to allow us to protect 30% of our surface including oceans and soils<br/>by 2030, it is a must, we must do it, and we can!''</p><p>Quote from Indigenous Leader</p><p>Frank Brown, Hereditary Chief Heiltsuk Nation (Bella Bella), Senior Leader for<br/>the Indigenous Leadership Initiative</p><p>\"In Canada and also in Australia, some of the biggest proposals for protecting<br/>lands are led by Indigenous Peoples. These Indigenous led initiatives are a<br/>model for Canada and a gift to the world. That's why implementing the UN<br/>Declaration for the Rights of Indigenous Peoples in Canada is crucial to<br/>honoring the country's biodiversity commitments. This is how we ensure our<br/>planet can sustain our future generations. If we take care of the land, the land<br/>will take care of us.\"</p><p>Quotes from Business Leaders</p><p>Paul Polman, Co-founder, IMAGINE</p><p>\"Business for Nature has announced that more than 500 companies with combined<br/>revenue of around $4 trillion including Walmart, Microsoft, Unilever, Mahindra<br/>Group and H&amp;M are urging governments to adopt policies now to reverse nature<br/>loss in this decade.\"</p><p>Mark Engel, Chief Supply Chain Officer, Unilever</p><p>\"We're going to invest 1 billion euros in a new climate and nature fund. And<br/>over the next 10 years we will put this money into high impact projects and<br/>initiatives such as landscape restoration and wildlife protection so we can help<br/>protect and restore the health of the planet.\"</p><p>Jeremy Darroch, Group Chief Executive, Sky Group</p><p>\"We launched Sky Ocean Ventures Fund. That's our own investment fund where we<br/>are working with small businesses who are working in the supply chain to develop<br/>the source solutions to single-use plastic that will really help ocean health<br/>over the next coming decades.\"</p><p>Anne-Laurence Roucher, Deputy CEO, Mirova</p><p>\"We have already financed four transformative land restoration projects that are<br/>able to deliver superior environmental and social benefits on the ground while<br/>also having attractive financial performance potential.\"</p><p>\"Our goal is to raise more than $1 billion by 2022, dedicated to nature.\"</p><p>Antoine Sire, Head of Company Engagement, BNP Paribas</p><p>\"If everybody is working together, we can really find solutions and have a real<br/>financial response to the problem, the very important problem, of coral reefs.\"</p><p>Anthony Waldron, Ecologist, at the University of Cambridge and Lead Author,<br/>Protecting 30% of the Planet for Nature:Costs, Benefits and Economic<br/>Implications<br/>(<url normalizedValue=\"https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf\">https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf</url>)<br/>lead author of the finance<br/><url normalizedValue=\"https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf\">https://www.conservation.cam.ac.uk/files/waldron_report_30_by_30_publish.pdf</url> on<br/>the case for financing biodiversity initiatives</p><p>\"Our report shows that protection in today's economy brings in more revenue than<br/>the alternatives and likely adds revenue to agriculture and forestry, while<br/>helping prevent climate change, water crises, biodiversity loss and disease.<br/>Increasing nature protection is a sound policy for governments juggling multiple<br/>interests. You cannot put a price tag on nature - but the economic numbers point<br/>to its protection.\"</p><p>Quotes from Philanthropists</p><p>Hansjorg Wyss, Chairman, Wyss Foundation</p><p>\"In 2018, I made a 10-year, $1 billion USD pledge to support locally driven,<br/>place-based conservation projects across the globe. Since then we have worked on<br/>four continents, protecting beauty, protecting biodiversity, protecting<br/>landscapes that were on the threat of disappearing.\"</p><p>Aileen Lee, Chief Program Officer for Environmental Conservation, Gordon and<br/>Betty Moore Foundation</p><p>\"Multi-party public-private collaboratives that mobilize financing for nature<br/>can unlock greater levels of ambition for conservation and deliver more durable<br/>results for critical ecosystems and the people who depend upon them.\"</p><p>Rob and Melani Walton, Rob and Melani Walton Foundation</p><p>\"We're joining a German government pilot program, the Legacy Landscapes Fund, to<br/>ensure long-term financial support for the world's most important protected<br/>areas.\"</p><p>Julie Packard, Vice Chairman, David &amp; Lucile Packard Foundation</p><p>\"The greatest successes result when businesses, governments, and philanthropy<br/>come together to work with local communities. Together we can improve the health<br/>of the ocean, and the people who depend on it.\"</p><p>Pressekontakt:</p><p>Dr. Georg Schwede<br/>Representative Europe, Campaign for Nature<br/><email normalizedValue=\"mailto:georg@campaignfornature.com\">georg@campaignfornature.com</email><br/>mobil: 0170 5571244</p><p>Klaus-Henning Groth<br/>Presse, Campaign for Nature<br/><email normalizedValue=\"mailto:klaus-henning@campaignfornature.com\">klaus-henning@campaignfornature.com</email><br/>mobil: 0172 449 3366</p><p>Weiteres Material: <url normalizedValue=\"http://presseportal.de/pm/134001/4718547\">http://presseportal.de/pm/134001/4718547</url><br/>OTS:               Campaign for Nature</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0582</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2020</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:60Y3-K0R1-JDR1-P46F-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2020-09-28</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"2234\"/><timeReceived>2:03 PM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2020 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"28\" month=\"09\" year=\"2020\"><dateText>Montag 28. September 2020</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Campaign for Nature</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Original Text Service (Originalmitteilungen von Unternehmen)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"93\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"93\"><className>Governments</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MjdEQjE4OUJDMzQxNDNEMEI0RTI1QUFCMzJENjEwRTA7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"93\"><className>Initiative &amp; Referendum</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6M0Y2REExMDg3NTBBNDJDNDk0MzcwNDc1RTNEMUIyQTM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6Q0M3QUYzNjlBN0UzNEVBMDk4OEIyMzdBMDlGQzA2RjI</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSEI</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4TSSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009FY2</classCode><className>\u00d6KOLOGIE &amp; UMWELTWISSENSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST00097CT</classCode><className>INTERNATIONALE ORGANISATIONEN &amp; INSTITUTIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DLOJ</classCode><className>MINISTER &amp; STAATSSEKRET\u00c4RE</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001346</classCode><className>POLITIK</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX000948</classCode><className>INTERNATIONALE WIRTSCHAFTSF\u00d6RDERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>STX000949</classCode><className>INTERNATIONALE WIRTSCHAFTSORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001840</classCode><className>ARTENSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001218</classCode><className>NICHTREGIERUNGSORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N813211MM</classCode><className>STIFTUNGEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>STX000483</classCode><className>ENTWICKLUNGSL\u00c4NDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST0008XKB</classCode><className>PHILANTHROPIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D73F</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE UNION</className></classificationItem><classificationItem score=\"65\"><classCode>ST000A7IS</classCode><className>VEREINIGUNGEN &amp; ORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"64\"><classCode>N921100GM</classCode><className>INSTITUTIONEN DER EUROP\u00c4ISCHEN UNION</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX601</classCode><className>NEW YORK, NY, USA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>ST00099QF</classCode><className>EUROP\u00c4ISCHE MITGLIEDSTAATEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GT115</classCode><className>EUROPA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:62F9-0G01-JDR1-P2KX-00000-00</id><title>DGAP-News: NOUVEAU MONDE CONFIRMS ITS FIRM COMMITMENT TO ACHIEVING PAST, PRESENT &amp; FUTURE CARBON NEUTRALITY, BY LAUNCHING ITS CLIMATE ACTION PLAN FOR A ZERO-CARBON FOOTPRINT (english)</title><published>2021-04-14T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>DGAP-News: NOUVEAU MONDE CONFIRMS ITS FIRM COMMITMENT TO ACHIEVING PAST, PRESENT &amp; FUTURE CARBON NEUTRALITY, BY LAUNCHING ITS CLIMATE ACTION PLAN FOR A ZERO-CARBON FOOTPRINT (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">NOUVEAU MONDE CONFIRMS ITS FIRM COMMITMENT TO ACHIEVING PAST, PRESENT &amp; FUTURE CARBON NEUTRALITY, BY LAUNCHING ITS CLIMATE ACTION PLAN FOR A ZERO-CARBON FOOTPRINT</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>DGAP-News: Nouveau Monde Graphite / Key word(s): Miscellaneous<br/>NOUVEAU MONDE CONFIRMS ITS FIRM COMMITMENT TO ACHIEVING PAST, PRESENT &amp;<br/>FUTURE CARBON NEUTRALITY, BY LAUNCHING ITS CLIMATE ACTION PLAN FOR A<br/>ZERO-CARBON FOOTPRINT</pre></p><p nitf:lede=\"true\">14.04.2021 / 09:00<br/>The issuer is solely responsible for the content of this announcement.</p><p nitf:lede=\"true\">---------------------------------------------------------------------------</p><p>- Nouveau Monde has taken concrete steps to avoid, reduce and fully offset<br/>its Greenhouse Gas emissions by committing to a tailor-made Climate Action<br/>Plan</p><p>- With its goal of a fully electrical mining fleet, and its exclusive use of<br/>green hydro generated electricity, Nouveau Monde is set to become one of the<br/>world's lowest carbon footprint battery materials producers</p><p>- In addition, Nouveau Monde is compensating its entire historic emissions,<br/>utilizing carbon credits in compliance with the CSA Clean Projects Registry,<br/>allowing it to confirm its \"carbon-neutral status\"</p><p>- The Company is partnering with Qu\u00e9bec-based experts NEL-i to develop one<br/>of the largest carbon offsetting projects in Eastern Canada in order to<br/>secure future supply of carbon credits for the Matawinie Graphite Project as<br/>well as Nouveau Monde's proprietary B\u00e9cancour-based anode material plants</p><p>- In addition, Nouveau Monde's R&amp;D team is developing innovative projects<br/>for effective carbon storage solutions that can potentially extend beyond<br/>the Company's own needs</p><p>- Nouveau Monde intends to supply any such excess carbon credits to third<br/>parties, further contributing to the global decarbonization effort</p><p>- Nouveau Monde's firm Zero-Carbon Footprint Commitment is part of the<br/>Company's attractive value proposition to its future Electrical Vehicle<br/>clients - guaranteeing carbon-neutral solutions for their anode battery<br/>material</p><p>- Based in Canada, Nouveau Monde is expected to become the Western World's<br/>first vertically-integrated, carbon-neutral anode material producer of<br/>scale, coming to market with its Matawinie graphite products during 2023</p><p>MONTR\u00c9AL, QU\u00c9BEC, April 14th 2021 - 2021 sets the tone for Nouveau Monde<br/>Graphite Inc. (\"Nouveau Monde\" or the \"Company\") (TSXV: NOU; OTCQX: NMGRD;<br/>Frankfurt: NM9) to become carbon-neutral. Nouveau Monde's mission is to<br/>\"produce the greenest advanced graphite materials with a carbon-neutral<br/>footprint for a sustainable world\" and the Company is continuously striving<br/>for excellence in minimizing Greenhouse Gas (\"GHG\") emissions and climate<br/>impact. A key piece of this GHG-mitigating ambition is the development of<br/>100% renewable electric mining operations on its Matawinie Mine in<br/>Saint-Michel-des-Saints. When operational, this will result in 82% less<br/>direct GHG emissions from mining. To accelerate its deployment, Nouveau<br/>Monde is collaborating to develop electric systems and infrastructure for<br/>heavy vehicles to be used in open-pit mining. Moreover, the use of<br/>hydroelectricity as the exclusive energy source significantly reduces the<br/>future carbon footprint of Nouveau Monde's battery material.</p><p>In short, through our actions today, we are executing our Mission and<br/>driving the transition to a green future.</p><p>Arne H Frandsen, Chairman of Nouveau Monde, stated: \"Nouveau Monde has<br/>committed to a Zero Harm approach to producing advanced battery materials<br/>for decades to come. Carbon neutrality is an important part of this<br/>commitment. We know that for many of our potential global clients, being<br/>able to purchase North American produced, high-quality carbon-neutral<br/>battery anode material, is of great importance. Nouveau Monde is determined<br/>to establish itself as one of the world's largest and most important sources<br/>of anode material for Lithium-Ion batteries. Nouveau Monde intends to become<br/>the Western World's first vertically-integrated, carbon-neutral anode<br/>materials producer of scale, coming to market during 2023 with our Matawinie<br/>graphite products.\"</p><p>Eric Desaulniers, President and CEO of Nouveau Monde, continued: \"With<br/>approvals and the ministerial decree now in hand, it is time to deploy<br/>resources to put our vision of producing the cleanest and greenest<br/>graphite-based products possible, into concrete, measurable actions. Our<br/>Phase 1 anode materials plant at B\u00e9cancour is being build and work on our<br/>Matawinie Mine is ongoing. While building the carbon-neutral mining and<br/>battery anode material producer of the future, based in Qu\u00e9bec, Canada, we<br/>are protecting our ecosystem and creating a legacy that will positively<br/>impact our communities, or clients, and the world at large.\"</p><p>To meet its carbon-neutral objectives, Nouveau Monde has entered into<br/>partnership with NEL-i, a Qu\u00e9bec-based firm with expertise in climate action<br/>and GHG management solutions, to focus on three main initiatives, which<br/>represent the cornerstones of Nouveau Monde's Climate Action Plan (\"CAP\")<br/>and carbon-neutrality targets. These initiatives are outlined below and<br/>represent the path by which Nouveau Monde is now embarking to secure past,<br/>present and future \"carbon-neutral status\".</p><p>1. Carbon-neutrality of historical activities</p><p>Nouveau Monde takes responsibility for its entire organisational GHG<br/>footprint  from its time of inception in 2012  and will promptly act to<br/>neutralize its climate impact. From prospecting activities to operating the<br/>demonstration concentrator plant, the Company has calculated and reported<br/>GHG emissions from all direct emission sources (scope 1), indirect emissions<br/>from energy usage (scope 2) and indirect emissions (scope 3) for which the<br/>Company was responsible in the pre-commercial phase.</p><p>Cumulative historical GHG emissions since the founding of the Company and up<br/>to December 31, 2020 are 2,151 tonnes of CO2 equivalent (\"t CO2 e\")<br/>(excluding changes in forest carbon stocks - the emissions from this<br/>important activity will be quantified and the offsetting will be included in<br/>the next phases set out below).</p><p>To do this, all historical emissions will be offset by verified emission<br/>reductions (\"VER\"), commonly referred to as \"carbon credits\", from certified<br/>Qu\u00e9bec projects that comply with best offset practices.</p><p>The supported projects are registered projects on the CSA Clean Projects<br/>Registry. They meet additionality and best practices criteria as per ISO<br/>14064-2 standards and are third-party verified as per ISO 14064-3. Supported<br/>by the experts at NEL-i, Nouveau Monde has assembled a diversified portfolio<br/>of GHG offset units from various GHG-reducing activities including:</p><p>- landfill gas capture and combustion with energy recovery;</p><p>- production of renewable energy from residual forest biomass;</p><p>- change in fuel selection, from fossils to bioenergy; and</p><p>- energy conservation.</p><p>Organizations that have developed these projects and benefited from this<br/>initiative include school boards of the Montr\u00e9al metropolitan area, Qu\u00e9bec<br/>greenhouse growers and renewable energy producers.</p><p>Nouveau Monde expects that its carbon-neutral status will be official during<br/>April 2021 once the carbon credits are officially registered in the CSA<br/>Clean Projects Registry.</p><p>2. Development of the Nouveau Monde's Climate Action Plan and offsetting<br/>projects</p><p>The Climate Action Plan (\"CAP\"), is a stakeholder engagement tool par<br/>excellence, for both internal and external use by organizations whose<br/>business strategy is linked to the potentiality of climate impacts. It<br/>allows the disclosure of reduction efforts, objectives and results of<br/>various initiatives, in addition to serving as a reference and guide for<br/>decision-making regarding the carbon footprint of the Company and its<br/>products.</p><p>The unique nature of Nouveau Monde's operations - underpinned by Qu\u00e9bec's<br/>renewable hydroelectricity - positions the Company to have a significantly<br/>lower carbon footprint versus other operations globally. For the GHG<br/>emissions that Nouveau Monde will emit, the Company is embarking on a<br/>comprehensive CAP, in line with its Vision and Mission.</p><p>As part of its CAP, Nouveau Monde is completing a monitoring plan comprised<br/>of the effective ongoing recording of GHG-related data and will be the basis<br/>for accurate GHG quantification and reporting. The organisational GHG<br/>inventory is structured to incorporate emissions at the mine in<br/>Saint-Michel-des-Saints and at the value-added LiB Anode Materials Plant in<br/>B\u00e9cancour. All sources of direct emissions (scope 1) and indirect emissions<br/>(scope 3) occurring on-site during the site-preparation and construction<br/>phase, the operation and the decommissioning, as well as the indirect<br/>emissions from energy usage (scope 2) are incorporated into the Company's<br/>assessment. The fraction of forest carbon that is transferred to the<br/>atmosphere from necessary tree removal is also accounted for, reported<br/>separately, and will also be compensated.</p><p>All of these emissions will be accounted for, transparently reported and<br/>subject to offsetting on a yearly basis. Due to the Company's low GHG<br/>emissions  less than 25,000 t CO2 e/year is expected  Nouveau Monde's<br/>projects are not subject to the Cap and Trade regulation between Qu\u00e9bec and<br/>California.</p><p>Nature-based carbon sequestration projects will be identified by Nouveau<br/>Monde, with the help of NEL-i to define them and identify their scope of<br/>applicability, analyze their profitability (carbon impact), and then develop<br/>them. Nouveau Monde is also planning to invest in the research and<br/>development of effective carbon mineral storage solutions, through a<br/>\"circular economy\" approach - that is, the recycling of industrial mineral<br/>residues that are prone to carbonate and that could be used on-site for the<br/>management of tailings.</p><p>Nouveau Monde will be the developer of these projects and thereby take<br/>leadership and ultimate responsibility; as its partner, NEL-i will ensure<br/>project conformity to recognized compensation mechanisms (and carbon<br/>markets).</p><p>3. Partnership in Qu\u00e9bec-wide conservation project and restoration of<br/>affected land</p><p>Nouveau Monde is committed to playing an active role in the development of<br/>innovative initiatives to reduce or remove GHG from the atmosphere and<br/>counterbalance a part of its own GHG emissions. The Company is actively<br/>working on the creation of nature reserves and the development of land-based<br/>carbon sequestration projects. In doing so, Nouveau Monde reinforces a<br/>statement of trust in nature-based solutions to effectively achieve net-zero<br/>GHG emissions and recognizes the inherent value of our environment and all<br/>the social, cultural, economic and environmental co-benefits of healthy<br/>ecosystems for our communities.</p><p>NEL-i is developing the first large-scale forest carbon stock enhancement<br/>project in Qu\u00e9bec. This project incorporates initiatives for conservation,<br/>improvement of harvesting and reforestation practices across Qu\u00e9bec. It<br/>involves small and large forest landowners in addition to regional<br/>conservation organizations that seek to maintain and enhance ecosystems by<br/>monetizing their potential for increased sequestration.</p><p>As part of this project, a reinvestment will be evaluated to restore<br/>degraded lands in tropical areas in the Caribbean. The goal is to be able to<br/>restore and put back into sustainable production one hectare of land for<br/>each hectare of land conserved in Qu\u00e9bec. It is an initiative which<br/>maximizes the impact of each dollar invested in the project by focusing on<br/>the natural mechanisms of increased carbon sequestration by photosynthesis<br/>in tropical zones.</p><p>With an initial commitment of $50,000, Nouveau Monde will be the project's<br/>first industrial partner. This amount will be used to conduct the<br/>technico-economic feasibility study and the preliminary design phase to be<br/>completed during Fall 2021. According to the results of the study, Nouveau<br/>Monde will make an evaluation to invest an additional $200,000 over 2 years<br/>for the commissioning of the project. Such an investment will allow Nouveau<br/>Monde to have a secure supply of carbon credits from this major offsetting<br/>project at a favorable rate - that is, at the production cost.</p><p>The United Nations Climate Change Convention on the Paris Agreement - The<br/>Framework Surrounding Environmental Responsibility and the Market Shift</p><p>Nouveau Monde's commitment and actions are part of a global effort to reduce<br/>GHG emissions in order to become environmentally responsible and accountable<br/>corporate citizens. At the heart of our actions, is the duty to care for our<br/>planet. The United Nations' Paris Agreement is a legally binding<br/>international treaty on climate change. It was adopted by 196 Parties at COP<br/>21 in Paris, on December 12th, 2015 and entered into force on November 4th,<br/>2016. Its goal is to limit global warming to well below 2 C, preferably to<br/>1.5 C, compared to pre-industrial levels. To achieve this long-term goal,<br/>countries aim to reach global peaking of GHG emissions as soon as possible<br/>to achieve a climate neutral world by mid-century. The Paris Agreement is a<br/>landmark in the multilateral climate change process because, for the first<br/>time, a binding agreement brings all participating nations to a common cause<br/>to undertake ambitious efforts to combat climate change and adapt to its<br/>effects. Implementation of the Paris Agreement requires economic and social<br/>transformation, based on the best available science. The Paris Agreement<br/>works on a 5-year cycle of increasingly ambitious climate action. The first<br/>step is for countries to submit their plans for climate action known as<br/>nationally determined contributions (\"NDCs\"). In their NDCs, countries<br/>communicate actions they will take to reduce their GHG emissions in order to<br/>reach the goals of the Paris Agreement. Countries also communicate in the<br/>NDCs actions they will take to build resilience to adapt to the impacts of<br/>rising temperatures. Canada has set a target to have all light-duty car<br/>sales to be electric by 2040.</p><p>As reported by Hans Eric Malin on December 15th, 2020 ( Analysis of the new<br/>EU battery regulation - Circular Energy Storage), the European Union is now<br/>working on a new Battery regulation to be adopted and progressively deployed<br/>in the next few years. The new regulation aims to introduce maximum carbon<br/>footprint and traceability. Nouveau Monde has been selected by the Global<br/>Battery Alliance (\"GBA\") as the pilot project to implement traceability of<br/>minerals for the mining and battery materials industries.</p><p>There is no one-size-fits-all solution and a multitude of means of<br/>reductions must be implemented across all countries and economic sectors<br/>both globally and locally. As stated by the GBA on their website (<br/><url normalizedValue=\"https://www.weforum.org/global-battery-alliance\">https://www.weforum.org/global-battery-alliance</url>), a circular and responsible<br/>battery value chain is one of the major drivers to realize the 2 C Paris<br/>Agreement goal in the transport and power sectors, setting course towards<br/>achieving the 1.5 C goal if complemented with other technologies and<br/>collaborative efforts. The transition towards cleaner sources of energy, the<br/>production and use of the strategic and critical minerals can contribute to<br/>efforts to limit rise of the temperature.</p><p>In the achievement of this global challenge, Nouveau Monde can most<br/>effectively contribute by ensuring that the production of its LiB Anode<br/>material and other advanced graphite products is carbon-neutral and with the<br/>lowest possible environmental footprint in the respect of local communities,<br/>minimizing any potentially negative impacts while enhancing the positive<br/>effects.</p><p>About Nouveau Monde</p><p>Nouveau Monde is working to position itself as a key element in the<br/>sustainable energy revolution. The Company is developing a fully integrated<br/>source of environmentally friendly battery anode materials in Quebec,<br/>Canada. Targeting a launch of its commercial operations at full capacity in<br/>2023, the Company is developing advanced carbon-neutral solutions of<br/>graphite-based materials for the rapidly expanding fuel cell and lithium-ion<br/>battery markets. With its low-cost operations and high ESG standards,<br/>Nouveau Monde aspires to become a strategic supplier to major battery and<br/>vehicle manufacturers all over the world, ensuring a robust and reliable<br/>supply of advanced materials while ensuring the traceability of the supply<br/>chain.</p><p>About NEL-i</p><p>NEL-i is a Qu\u00e9bec-based consulting firm and project developer with<br/>recognized track record in providing innovative climate impact mitigation<br/>solutions. They work with all sorts of organization advancing corporate<br/>social responsibility and climate action practices. They support the<br/>development of GHG-reducing technologies and projects leveraging the carbon<br/>market mechanisms, climate finance and private impact investment. In-house<br/>expertise range from project financing, technological assessment, marketing<br/>and communication, engineering and stakeholders consultation. They serve<br/>various sectors and industries including, forestry, mining, institutional<br/>banking, logistics, oil and gas, utilities and municipalities.</p><p>Media                                Investors<br/>   Julie Paquet                         Christina Lalli<br/>   Director, Communications             Director, Investor Relations</p><p>+1-450-757-8905 #140                 +1-438-399-8665<br/>   [1]<email normalizedValue=\"mailto:jpaquet@nouveaumonde.ca\">jpaquet@nouveaumonde.ca</email>           [1]<email normalizedValue=\"mailto:clalli@nouveaumonde.ca\">clalli@nouveaumonde.ca</email></p><p>1. <email normalizedValue=\"mailto:jpaquet@nouveaumonde.ca\">jpaquet@nouveaumonde.ca</email>    1. <email normalizedValue=\"mailto:clalli@nouveaumonde.ca\">clalli@nouveaumonde.ca</email><br/>Subscribe to our news feed: <url normalizedValue=\"https://NouveauMonde.group/investors/#news\">https://NouveauMonde.group/investors/#news</url></p><p>Cautionary Note Regarding Forward-Looking Information</p><p>All statements, other than statements of historical fact, contained in this<br/>press release including, but not limited to (i) the positive impact of the<br/>foregoing on project economics, (ii) the intended results of the initiatives<br/>described above, (iii) the intended project output capacity and (iv)<br/>generally, or the \"About Nouveau Monde\" paragraph which essentially describe<br/>the Company's outlook and objectives, constitute \"forward-looking<br/>information\" or \"forward-looking statements\" within the meaning of certain<br/>securities laws, and are based on expectations, estimates and projections as<br/>of the time of this press release. Forward-looking statements are<br/>necessarily based upon a number of estimates and assumptions that, while<br/>considered reasonable by the Company as of the time of such statements, are<br/>inherently subject to significant business, economic and competitive<br/>uncertainties and contingencies. These estimates and assumptions may prove<br/>to be incorrect. Moreover, these forward-looking statements were based upon<br/>various underlying factors and assumptions, including the timely delivery<br/>and installation of the equipment supporting the production, the Company's<br/>business prospects and opportunities and estimates of the operational<br/>performance of the equipment, and are not guarantees of future performance.</p><p>Forward-looking information and statements are subject to known or unknown<br/>risks and uncertainties that may cause actual results to differ materially<br/>from those anticipated or implied in the forward-looking information and<br/>statements. Risk factors that could cause actual results or events to differ<br/>materially from current expectations include, among others, delays in the<br/>scheduled delivery times of the equipment, the ability of the Company to<br/>successfully implement its strategic initiatives and whether such strategic<br/>initiatives will yield the expected benefits, the operating performance of<br/>the Company's assets and businesses, competitive factors in the graphite<br/>mining and production industry, changes in laws and regulations affecting<br/>the Company's businesses, technological developments, the impacts of the<br/>global COVID-19 pandemic and the governments' responses thereto, and general<br/>economic conditions. Unpredictable or unknown factors not discussed in this<br/>Cautionary Disclaimer could also have material adverse effects on<br/>forward-looking statements.</p><p>Many of these uncertainties and contingencies can directly or indirectly<br/>affect, and could cause, actual results to differ materially from those<br/>expressed or implied in any forward-looking statements. There can be no<br/>assurance that forward-looking statements will prove to be accurate, as<br/>actual results and future events could differ materially from those<br/>anticipated in such statements. Forward-looking statements are provided for<br/>the purpose of providing information about management's expectations and<br/>plans relating to the future. The Company disclaims any intention or<br/>obligation to update or revise any forward-looking statements or to explain<br/>any material difference between subsequent actual events and such<br/>forward-looking statements, except to the extent required by applicable law.</p><p>Neither the TSX Venture Exchange nor its Regulation Services Provider (as<br/>that term is defined in the policies of the TSX Venture Exchange) accepts<br/>responsibility for the adequacy or accuracy of this release.</p><p>Further information regarding Company is available in the SEDAR database<br/>(<url normalizedValue=\"http://www.sedar.com\">www.sedar.com</url>) and on the Company's website at: <url normalizedValue=\"http://www.NouveauMonde.group\">www.NouveauMonde.group</url></p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>14.04.2021 Dissemination of a Corporate News, transmitted by DGAP - a<br/>service of EQS Group AG.<br/>The issuer is solely responsible for the content of this announcement.</p><p>The DGAP Distribution Services include Regulatory Announcements,<br/>Financial/Corporate News and Press Releases.<br/>Archive at <url normalizedValue=\"http://www.dgap.de\">www.dgap.de</url></p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Language:       English<br/>   Company:        Nouveau Monde Graphite<br/>                   331rue Brassand<br/>                   JOK3BO Saint Michel Des Saints,Quebec<br/>                   Canada<br/>   Internet:       <url normalizedValue=\"http://www.nouveaumonde.ca\">www.nouveaumonde.ca</url><br/>EQS News ID:    1184316</p><p>End of News    DGAP News Service<br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>1184316 14.04.2021</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0283</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2021</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:62F9-0G01-JDR1-P2KX-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2021-04-14</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"3583\"/><timeReceived>9:00 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2021 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"14\" month=\"04\" year=\"2021\"><dateText>Mittwoch 14. April 2021</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Nouveau Monde Graphite</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: CA66979W1077</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"legal\"><classificationItem score=\"92\"><className>Business &amp; Corporate Compliance</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUFEMUQ2QTA1OUZCNEE5RjkzNTA2RERFMUNEOTk1RTI7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"92\"><className>Greenhouse Gas Regulations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MEI5OTcxMzRGRDM4NDFERkIyNDE5QUUxQTYwRDM3RDA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDM0NUNFNjVGRDVCNDEwMTgxRUQzNzlBNzkxNjYyNjA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"97\"><className>Environmental Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6NzFDRDYyNkI2QjhBNDg3NTkyRjRDRkZEQjlCRkRBQzM7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"97\"><className>General Overview</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6OTJBMTAyQURGQ0Y3NEEzNkIyQjRERjQzQTVBNDdBMDI7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6MUE3OUU5MDM1NjFGNDdBOEIxMDVCOUEyQTQ3QzcyOUQ</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"92\"><className>Greenhouse Gas Regulations</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6MEI5OTcxMzRGRDM4NDFERkIyNDE5QUUxQTYwRDM3RDA7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6NDM0NUNFNjVGRDVCNDEwMTgxRUQzNzlBNzkxNjYyNjA</classCode></classificationItem></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><className>Securities Law</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RkFFMTQ3ODhCRDYyNDkyN0IwQkEyQzRCRDlFMEM5ODc7cGFyZW50Z3VpZD0</classCode><classificationItem score=\"72\"><className>Forward Looking Statements</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6RjY2REJEQzUxRDdDNEZGOThGODUyOUJDOTU5QTMzQ0Q7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RjQ2MjQyMDdBOEZDNDlCOTlCRjVBM0UwQzE2QUVCRTI</classCode></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><className>Statements of Opinion</className><classCode>Z3VpZD11cm46dG9waWM6QzY5NDE2NEUwRTkyNENGREFBNUFENzg0M0I5MDIwODM7cGFyZW50Z3VpZD11cm46dG9waWM6RTZDNzJEMzA1ODM4NEM1Mzg0Rjg4ODY5RDIwRTk0NjA</classCode></classificationItem></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>FILM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"50\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>FILM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX062</classCode><className>QUEBEC, PQ, KANADA</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>GX063</classCode><className>MONTREAL, PQ, KANADA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GS176</classCode><className>QUEBEC, KANADA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GC339</classCode><className>KANADA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:6GC3-37F3-RS3Y-C16V-00000-00</id><title>Katy Button, Net Positive Innovation Lead at World Sustainable Hospitality Alliance, Discusses Net-Positive Solutions for Hospitality and Sustainability</title><published>2025-07-27T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>NEWS</positionSection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Katy Button, Net Positive Innovation Lead at World Sustainable Hospitality Alliance, Discusses Net-Positive Solutions for Hospitality and Sustainability</nitf:hl1></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Tuhin Sarkar</nameText></person></author></nitf:byline><abstract abstractType=\"teaser\"><bodyText><p>At the Future Hospitality Summit (FHS) 2025 in Saudi Arabia, Katy Button, the Net Positive Innovation Lead for the World Sustainable Hospitality Alliance (WSHA), shared her insights into how the hospitality industry can navigate climate challenges, restore nature, and create positive social impact. Focusing on \u201cnet-positive\u201d strategies, Button highlighted the importance of sustainability in tourism destinations and...</p></bodyText></abstract></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">At the Future Hospitality Summit (FHS) 2025 in Saudi Arabia, Katy Button, the Net Positive Innovation Lead for the World Sustainable Hospitality Alliance (WSHA), shared her insights into how the hospitality industry can navigate climate challenges, restore...</p><p>At the Future Hospitality Summit (FHS) 2025 in Saudi Arabia, Katy Button, the Net Positive Innovation Lead for the World Sustainable Hospitality Alliance (WSHA), shared her insights into how the hospitality industry can navigate climate challenges, restore nature, and create positive social impact. Focusing on \u201cnet-positive\u201d strategies, Button highlighted the importance of sustainability in tourism destinations and the responsibility of global hospitality leaders in creating regenerative economic impacts.   The Concept of Net Positive in Hospitality   Net-positive solutions refer to making a positive contribution to the environment, society, and local communities, moving beyond simply reducing negative impacts. For the hospitality industry, this means operating in a way that gives back more than it takes. As Button explained, the hospitality sector must transition from extractive models to regenerative ones, ensuring that they contribute to climate, nature, and the communities they depend on. The goal is not just to mitigate environmental impacts but to actively restore ecosystems, create shared value, and support socioeconomic development in local areas.    A key example of this approach is Saudi Arabia\u2019s Red Sea Global project, which is a pioneer in environmental sustainability. The development is creating a biosphere in the desert and prioritizing conservation efforts, ensuring minimal environmental impact while benefiting local species and ecosystems. The project is mindful of limiting guest numbers and ensuring a responsible and sustainable approach to tourism, thus exemplifying net-positive development.   Net Positive Beyond the Red Sea Project: Expanding to Riyadh and Other Locations   While the Red Sea Global project is a flagship example of net-positive development, Button emphasized that the concept of net-positive impact is applicable anywhere. For destinations such as Riyadh and other regions of Saudi Arabia, net-positive strategies can be integrated into local hospitality developments, regardless of the size or scope of the project. The principle is that all new developments should prioritize sustainability from the beginning, ensuring that each project contributes to the long-term health of the environment and society.    Button stressed the importance of integrating sustainability into the design and operational phases of new hospitality developments. This approach involves thinking beyond short-term goals and considering the legacy of the project for future generations. A key part of this process is embedding sustainable practices into the very foundation of development projects, ensuring that they are designed to be regenerative, from the materials used to the energy systems implemented.   Transitioning to a Regenerative Economic Model   Button further elaborated on the shift toward a regenerative economic model, where hospitality businesses are no longer just extracting resources from the environment but are actively contributing to their restoration. \u201cRegenerative economics is about creating systems that give back to nature, communities, and economies in a meaningful way,\u201d she explained.    This economic model aligns with Saudi Arabia\u2019s Vision 2030, which aims to build a sustainable and diversified economy. The hospitality sector, with its global reach and economic significance, is a powerful force in helping drive these changes. By adopting net-positive practices, hospitality brands can not only enhance their environmental performance but also create opportunities for growth and innovation that benefit everyone, from local communities to international tourists.   Embedding Sustainability into Development from the Start   When asked about how hotel groups and developers can begin to adopt net-positive solutions, Button highlighted that sustainability needs to be embedded in every stage of development\u2014from planning and design to operations and customer experience. By taking a holistic approach to sustainability, developers can ensure that their projects leave a lasting positive legacy for both the environment and the communities they engage with.    Button recommended integrating regenerative practices into the core strategy of new hospitality developments. This includes working with local communities, respecting cultural heritage, and designing buildings that are energy-efficient and use sustainable materials. The integration of nature-based solutions, such as green spaces, water conservation, and biodiversity protection, is also essential to ensure that the development is aligned with net-positive principles.   Empowering Stakeholders and Leaders to Lead Differently   One of the major takeaways from Button\u2019s presentation was the need for hospitality leaders to think and lead differently in the rapidly changing world. Leaders must empower all stakeholders\u2014from local communities to global investors\u2014to actively participate in the transition toward a net-positive future. As Button put it, \u201cEvery leader must be equipped with the knowledge and tools to navigate this transition and to empower their teams and partners to contribute to sustainable solutions.\u201d    Button also stressed the need for the hospitality sector to embrace the idea of shared value. This means that businesses must focus on creating long-term positive impacts for both themselves and the communities they operate within. By doing so, they can create a more sustainable and prosperous future for everyone involved.   Conclusion: Building a Sustainable and Resilient Future   Katy Button\u2019s insights at FHS 2025 highlighted the critical role that the hospitality industry plays in creating a sustainable future. The sector\u2019s capacity to generate both economic and environmental value presents a significant opportunity to contribute to global sustainability goals. By adopting net-positive strategies, hospitality brands can not only minimize their impacts but actively work toward regenerating ecosystems, supporting communities, and fostering cultural heritage.    As the world faces growing environmental and social challenges, the hospitality industry must lead by example, demonstrating how sustainable practices can lead to positive long-term outcomes. Whether through large-scale projects like the Red Sea Global initiative or smaller local developments, the move toward a net-positive hospitality industry is crucial for creating destinations that will thrive for generations to come.     The post Katy Button, Net Positive Innovation Lead at World Sustainable Hospitality Alliance, Discusses Net-Positive Solutions for Hospitality and Sustainability appeared first on Travel And Tour World .</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WBNGR-57314840568</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WBNGR2025</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:6GC3-37F3-RS3Y-C16V-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">387286</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-07-27</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1156\"/><publicationInfo><copyright>No Copyright - Moreover</copyright><publicationName>Travel and Tour World</publicationName><aggregationName>WebNews - German</aggregationName><publicationDate day=\"27\" month=\"07\" year=\"2025\"><dateText>Sonntag 27. Juli 2025</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Web Publication</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>WebLinks</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"typeofdoc\"><classificationItem><className>General</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"54\"><classCode>CC000DRDR</classCode><className>SEA LTD</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX283</classCode><className>RIAD, SAUDI-ARABIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"54\"><className>NAICS519290 WEB SEARCH PORTALS AND ALL OTHER INFORMATION SERVICES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"54\"><className>SE (NYSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>Prosperous Future Holdings Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Prosperous Future Holdings Ltd</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem><classificationItem><className>Strategy</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.country\"><classificationItem><className>India</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.region\"><classificationItem><className>Asia</className></classificationItem><classificationItem><className>Southern Asia</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.ticker\"><classificationItem><className>01259</className><className>HKG</className></classificationItem><classificationItem><className>PRFUF</className><className>PINX</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>MEX</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR-RM</className><className>MISX</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>MUN</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>STU</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>DUS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIGA</className><className>BER</className></classificationItem><classificationItem><className>1MSTR</className><className>MIL</className></classificationItem><classificationItem><className>MSTR</className><className>LIM</className></classificationItem><classificationItem><className>STRK</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>0A7O</className><className>LTS</className></classificationItem><classificationItem><className>STRF</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG0</className><className>FRA</className></classificationItem><classificationItem><className>STRD</className><className>NAS</className></classificationItem><classificationItem><className>MIG1</className><className>FRA</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: KYG2116R1002</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: US5949724083</className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem><classificationItem><className>ISIN: </className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>SUSTAINABILITY</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"73\"><classCode>GX283</classCode><className>RIYADH, SAUDI ARABIA</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "WebNews - German"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5RXM-NBS1-JDMN-J1CK-00000-00</id><title>Kampf gegen die Plastikmassen</title><published>2018-03-22T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>REGION</positionSection><positionSubsection>WORMSER ZEITUNG</positionSubsection><positionSequence>S. 14</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Kampf gegen die Plastikmassen</nitf:hl1><nitf:hl2>WELTWASSERTAG Wasserversorgung Rheinhessen beteiligt sich an Refill-Aktion einer Hamburger Umweltinitiative</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Anita Pleic</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">RHEINHESSEN. Die Vereinten Nationen (UN) rufen die Staatengemeinschaft zur Unterst\u00fctzung des Weltwassertags am heutigen Donnerstag auf - und Rheinhessen macht mit. Der Weltwassertag wurde anl\u00e4sslich der Weltkonferenz \"Umwelt und Entwicklung\" 1992 in Rio de Janeiro ins Leben gerufen und wird allj\u00e4hrlich begangen. Das diesj\u00e4hrige Motto lautet Nature-Based Solutions for Water. F\u00fcr die Wasserversorgung Rheinhessen (wvr) naturgem\u00e4\u00df Anlass, sich dem Thema ebenfalls zu widmen. \"Als Trinkwasserversorger haben wir ein sehr gro\u00dfes Interesse daran, die Menschen f\u00fcr die Nutzung von Leitungswasser zu begeistern\", so Ronald Roepke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der wvr. Wasser aus der Trinkwasserleitung sei das am strengsten kontrollierte Lebensmittel.</p><p>Still oder mit Sprudel versetzt, steht den Kunden der wvr Trinkwasser im Verwaltungsgeb\u00e4ude in Bodenheim kostenfrei zur Verf\u00fcgung. Zudem gibt es in frostfreien Perioden an den Zapfstellen vor den Wasserwerken in Bodenheim und in Guntersblum die M\u00f6glichkeit zum Auff\u00fcllen der Getr\u00e4nkeflasche, die von Spazierg\u00e4ngern und Radfahrern gerne genutzt wird.</p><p>T\u00e4glich 48 Millionen Einweg-Flaschen</p><p>Dass man sich in Rheinhessen an der Aktion beteiligt, das basiere auch auf den immer \u00f6fter in den Medien thematisierten Plastikm\u00fcllmassen in den Weltmeeren. \"T\u00e4glich werden alleine in Deutschland rund 48 Millionen Plastikflaschen als Einweg-Produkte verbraucht, rund 140 Millionen Tonnen Plastik verdreckt laut Greenpeace unsere Meere, Tendenz steigend. Mit der Abschaffung von kostenfreien Einkaufst\u00fcten haben wir alle l\u00e4ngst gezeigt, dass sich Gewohnheiten in einem kurzen Zeitraum ver\u00e4ndern lassen. Daher unterst\u00fctzen wir die Hoffnung von Stefanie Wiemann, Gr\u00fcnderin der Umweltinitiative Refill Hamburg, dass durch ein Netzwerk kostenfreier Auff\u00fcllstationen Plastikm\u00fcll vermieden werden kann\", erl\u00e4utert Roepke.</p><p>Gleichzeitig will Roepke den Blick der Rheinhessen auch auf einen Film richten, den die UN zum Thema ver\u00f6ffentlicht hat. Der Kurzfilm \"Clean Seas - Break-up\" zeige sehr deutlich, weshalb sich ein Umdenken lohne. Die Wasserversorgung Rheinhessen hat sowohl in Guntersblum als auch in Bodenheim ein Uferfiltratwerk und versorgt weite Teile Rheinhessens mit Wasser.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">WORZEI-201657720001521673200</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">WORZEI2018</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5RXM-NBS1-JDMN-J1CK-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339126</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-03-18</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"365\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2018 Verlagsgruppe Rhein Main GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Wormser Zeitung </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59978\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"22\" month=\"03\" year=\"2018\"><dateText>Donnerstag 22. M\u00e4rz 2018</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"53\"><className>GREENPEACE INTERNATIONAL</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DO0I</classCode><className>PLASTIKM\u00dcLL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N813312MM</classCode><className>NATUR- UND TIERSCHUTZORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS5V</classCode><className>MEERESGESUNDHEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRLU</classCode><className>PLASTIKVERSCHMUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSTY</classCode><className>UMWELTAKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>FILM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DO0I</classCode><className>PLASTIKM\u00dcLL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N220000CC</classCode><className>VERSORGUNGSINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRLU</classCode><className>PLASTIKVERSCHMUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>FILM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX122</classCode><className>HAMBURG, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX038</classCode><className>RIO DE JANEIRO, BRASILIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Wormser Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5RXM-NBS1-JDMN-J02W-00000-00</id><title>Kampf gegen die Plastikmassen</title><published>2018-03-22T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSection>REGION</positionSection><positionSubsection>ALLGEMEINE ZEITUNG BAD KREUZNACH</positionSubsection><positionSequence>S. 21</positionSequence></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Kampf gegen die Plastikmassen</nitf:hl1><nitf:hl2>WELTWASSERTAG Wasserversorgung Rheinhessen beteiligt sich an Refill-Aktion einer Hamburger Umweltinitiative</nitf:hl2></nitf:hedline><nitf:byline><author><person><nameText>Anita Pleic</nameText></person></author></nitf:byline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">RHEINHESSEN. Die Vereinten Nationen (UN) rufen die Staatengemeinschaft zur Unterst\u00fctzung des Weltwassertags am heutigen Donnerstag auf - und Rheinhessen macht mit. Der Weltwassertag wurde anl\u00e4sslich der Weltkonferenz \"Umwelt und Entwicklung\" 1992 in Rio de Janeiro ins Leben gerufen und wird allj\u00e4hrlich begangen. Das diesj\u00e4hrige Motto lautet Nature-Based Solutions for Water. F\u00fcr die Wasserversorgung Rheinhessen (wvr) naturgem\u00e4\u00df Anlass, sich dem Thema ebenfalls zu widmen. \"Als Trinkwasserversorger haben wir ein sehr gro\u00dfes Interesse daran, die Menschen f\u00fcr die Nutzung von Leitungswasser zu begeistern\", so Ronald Roepke, Gesch\u00e4ftsf\u00fchrer der wvr. Wasser aus der Trinkwasserleitung sei das am strengsten kontrollierte Lebensmittel.</p><p>Still oder mit Sprudel versetzt, steht den Kunden der wvr Trinkwasser im Verwaltungsgeb\u00e4ude in Bodenheim kostenfrei zur Verf\u00fcgung. Zudem gibt es in frostfreien Perioden an den Zapfstellen vor den Wasserwerken in Bodenheim und in Guntersblum die M\u00f6glichkeit zum Auff\u00fcllen der Getr\u00e4nkeflasche, die von Spazierg\u00e4ngern und Radfahrern gerne genutzt wird.</p><p>T\u00e4glich 48 Millionen Einweg-Flaschen</p><p>Dass man sich in Rheinhessen an der Aktion beteiligt, das basiere auch auf den immer \u00f6fter in den Medien thematisierten Plastikm\u00fcllmassen in den Weltmeeren. \"T\u00e4glich werden alleine in Deutschland rund 48 Millionen Plastikflaschen als Einweg-Produkte verbraucht, rund 140 Millionen Tonnen Plastik verdreckt laut Greenpeace unsere Meere, Tendenz steigend. Mit der Abschaffung von kostenfreien Einkaufst\u00fcten haben wir alle l\u00e4ngst gezeigt, dass sich Gewohnheiten in einem kurzen Zeitraum ver\u00e4ndern lassen. Daher unterst\u00fctzen wir die Hoffnung von Stefanie Wiemann, Gr\u00fcnderin der Umweltinitiative Refill Hamburg, dass durch ein Netzwerk kostenfreier Auff\u00fcllstationen Plastikm\u00fcll vermieden werden kann\", erl\u00e4utert Roepke.</p><p>Gleichzeitig will Roepke den Blick der Rheinhessen auch auf einen Film richten, den die UN zum Thema ver\u00f6ffentlicht hat. Der Kurzfilm \"Clean Seas - Break-up\" zeige sehr deutlich, weshalb sich ein Umdenken lohne. Die Wasserversorgung Rheinhessen hat sowohl in Guntersblum als auch in Bodenheim ein Uferfiltratwerk und versorgt weite Teile Rheinhessens mit Wasser.</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">ALLZEI-201657600001521673200</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">ALLZEI2018</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5RXM-NBS1-JDMN-J02W-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">339117</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2025-01-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"365\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2018 Verlagsgruppe Rhein Main GmbH &amp; Co. KG Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>Allgemeine Zeitung </publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"59974\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"22\" month=\"03\" year=\"2018\"><dateText>Donnerstag 22. M\u00e4rz 2018</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"organization\"><classificationItem score=\"53\"><className>GREENPEACE INTERNATIONAL</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0009SI7</classCode><className>UMWELTSCHUTZBEWEGUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DO0I</classCode><className>PLASTIKM\u00dcLL</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>N813312MM</classCode><className>NATUR- UND TIERSCHUTZORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DS5V</classCode><className>MEERESGESUNDHEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRLU</classCode><className>PLASTIKVERSCHMUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DSTY</classCode><className>UMWELTAKTIVISMUS</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>ST000D1BY</classCode><className>F\u00dcHRUNGSKR\u00c4FTE</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>FILM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DO0I</classCode><className>PLASTIKM\u00dcLL</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>N220000CC</classCode><className>VERSORGUNGSINDUSTRIE</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>ST000DRLU</classCode><className>PLASTIKVERSCHMUTZUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"63\"><classCode>ST0009UV1</classCode><className>FILM</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GX122</classCode><className>HAMBURG, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GX038</classCode><className>RIO DE JANEIRO, BRASILIEN</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"59\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "Allgemeine Zeitung"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5TTS-H9W1-F163-D4YP-00000-00</id><title>DGAP-News: B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network AG: Nature-based beverage solutions - Suntory Beverage &amp; Food Europe and BRAIN AG start Joint Development Program (english)</title><published>2018-11-26T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>DGAP-News: B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network AG: Nature-based beverage solutions - Suntory Beverage &amp; Food Europe and BRAIN AG start Joint Development Program (english)</nitf:hl1></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network AG: Nature-based beverage solutions - Suntory Beverage &amp; Food Europe and BRAIN AG start Joint Development Program</p><p nitf:lede=\"true\"><pre xml:space=\"preserve\"><br/>DGAP-News: B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network AG /<br/>Key word(s): Alliance<br/>B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network AG: Nature-based<br/>beverage solutions - Suntory Beverage &amp; Food Europe and BRAIN AG start Joint<br/>Development Program</pre></p><p nitf:lede=\"true\">26.11.2018 / 08:50<br/>The issuer is solely responsible for the content of this announcement.</p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Nature-based beverage solutions<br/>Suntory Beverage &amp; Food Europe and BRAIN AG start Joint Development Program</p><p>* Joint efforts to address increasing demands for nature-based ingredients<br/>    in beverages</p><p>* BRAIN contributes its unique BioArchive resources and screening<br/>    technologies for future production</p><p>* Suntory provides comprehensive expertise in product development,<br/>    formulation as well as marketing and sales</p><p><br/>Zwingenberg, Germany<br/>Uxbridge, United Kingdom<br/>26 November 2018</p><p>The bioeconomy pioneer BRAIN AG and Suntory Beverage &amp; Food Europe (SBFE),<br/>the regional division of Suntory Beverage &amp; Food operating in the<br/>non-alcoholic beverage business in EMEA through a broad variety of brands,<br/>announced today the start of a Joint Development Program to develop new<br/>natural beverage solutions for specified product categories of SBFE's<br/>portfolio. The joint development activities will address growing demands for<br/>new varieties of natural ingredients in beverages.</p><p>Suntory Beverage &amp; Food Europe will have worldwide privileged access to the<br/>jointly discovered and developed natural matrices for agreed beverage<br/>fields. The industry partners have agreed on a time-plan with cost<br/>compensation milestone-payments for BRAIN. The partners aim at first product<br/>launches within up to three years. BRAIN is meant to finally deliver the<br/>nature-based solutions for the production of beverages at SBFE's facilities.</p><p>The cooperation partners have agreed to not disclose further financial or<br/>content details of the cooperation.</p><p>About BRAIN</p><p>B.R.A.I.N. Biotechnology Research and Information Network AG (BRAIN AG; ISIN<br/>DE0005203947 / WKN 520394) is one of Europe's leading technology companies<br/>in the field of industrial biotechnology, the core discipline of Bioeconomy.<br/>As such, BRAIN identifies previously untapped, efficient enzymes, microbial<br/>producer organisms or natural substances from complex biological systems<br/>that can be put to industrial use. The innovative solutions and products<br/>developed by help of this \"Toolbox of Nature\" are successfully applied in<br/>the chemistry, the cosmetics and the food industries. BRAIN's business model<br/>is based on two pillars - BioScience and BioIndustrial. The BioScience<br/>comprises its frequently exclusive collaboration business with industrial<br/>partners. BioIndustrial comprises the development and commercialization of<br/>BRAIN's own products and active product components. Further information is<br/>available at <url normalizedValue=\"http://www.brain-biotech.de/en\">www.brain-biotech.de/en</url>.</p><p>About Suntory Beverage &amp; Food Europe</p><p>Suntory Beverage &amp; Food Europe, part of Suntory Group is the third largest<br/>worldwide drinks company. SBFE is a group of 3800 employees working across<br/>four business units in Europe, Africa, Middle East and Caribbean. SBFE owns<br/>a large portfolio of soft-drinks brands, answering all consumer<br/>expectations. To achieve the mission, revolutionize drinking, our brands<br/>cover all segments: still and carbonated fruit-based drinks, tonics, juices,<br/>nectars, concentrates and even sports drinks and celebratory drinks for<br/>children. Many products have leading positions in their respective national<br/>markets. SBFE group's brands are local, unique, with strong individual<br/>characters, instantly recognized and loved by our consumers. The consumers<br/>are the foundation on which the company is built. Further information is<br/>available at <url normalizedValue=\"http://www.suntorybeverageandfood-europe.com\">www.suntorybeverageandfood-europe.com</url>.</p><p>B\u017eR\u017eA\u017eI\u017eN<br/>Biotechnology Research<br/>And Information Network AG<br/>Darmst\u00e4dter Str. 34-36<br/>64673 Zwingenberg, Germany<br/><url normalizedValue=\"http://www.brain-biotech.de\">www.brain-biotech.de</url></p><p>Media Contact<br/>Thomas Deichmann<br/>Head of Public Relations<br/>Tel.: +49-(0)-6251-9331-72<br/><email normalizedValue=\"mailto:td@brain-biotech.de\">td@brain-biotech.de</email></p><p>Investor Relations Contact<br/>Dr. Martin Langer<br/>EVP Corporate Development<br/>Tel.: +49-(0)-6251-9331-16<br/><email normalizedValue=\"mailto:ir@brain-biotech.de\">ir@brain-biotech.de</email></p><p>Suntory Beverage &amp; Food Europe<br/>2 Longwalk Road, Stockley Park, Uxbridge, UB11 1BA<br/>United Kingdom<br/><url normalizedValue=\"http://www.suntorybeverageandfood-europe.com\">www.suntorybeverageandfood-europe.com</url></p><p><br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>26.11.2018 Dissemination of a Corporate News, transmitted by DGAP - a<br/>service of EQS Group AG.<br/>The issuer is solely responsible for the content of this announcement.</p><p>The DGAP Distribution Services include Regulatory Announcements,<br/>Financial/Corporate News and Press Releases.<br/>Archive at <url normalizedValue=\"http://www.dgap.de\">www.dgap.de</url></p><p>---------------------------------------------------------------------------</p><p>Language:    English<br/>   Company:     B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network<br/>                AG<br/>                Darmst\u00e4dter Stra\u00dfe 34-36<br/>                64673 Zwingenberg<br/>Germany<br/>   Phone:       +49 (0) 62 51 / 9331-0<br/>   Fax:         +49 (0) 62 51 / 9331-11<br/>   E-mail:      <email normalizedValue=\"mailto:ir@brain-biotech.de\">ir@brain-biotech.de</email><br/>   Internet:    <url normalizedValue=\"http://www.brain-biotech.de\">www.brain-biotech.de</url><br/>   ISIN:        DE0005203947<br/>   WKN:         520394<br/>   Listed:      Regulated Market in Frankfurt (Prime Standard); Regulated<br/>                Unofficial Market in Berlin, Dusseldorf, Hamburg, Munich,<br/>                Stuttgart, Tradegate Exchange</p><p>End of News    DGAP News Service<br/>---------------------------------------------------------------------------</p><p>750829 26.11.2018</p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">DPAPRO-ADO0223</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">DPAPRO2018</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5TTS-H9W1-F163-D4YP-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">347335</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2018-11-26</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"922\"/><timeReceived>8:50 AM GMT</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright 2018 dpa-AFX Wirtschaftsnachrichten GmbH Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName>dpa-AFX ProFeed</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"61824\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"26\" month=\"11\" year=\"2018\"><dateText>Montag 26. November 2018</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newswires &amp; Press Releases</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>CC000DDDN</classCode><className>SUNTORY BEVERAGE &amp; FOOD LTD</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"90\"><className>NAICS312111 SOFT DRINK MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><className>SIC2086 BOTTLED &amp; CANNED SOFT DRINKS &amp; CARBONATED WATER</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><className>SIC2033 CANNED FRUITS, VEGETABLES, PRESERVES, JAMS, &amp; JELLIES</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"90\"><className>2587 (TSE)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"licensor.indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"licensor.company\"><classificationItem><className>B.R.A.I.N. Biotechnology Research And Information Network AG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"licensor.subject\"><classificationItem><className>Colombia</className></classificationItem><classificationItem/></classification><classification classificationScheme=\"licensor.company-number\"><classificationItem><className>ISIN: DE0005203947</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR1R</classCode><className>BIO\u00d6KONOMIE</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000DR1R</classCode><className>BIO\u00d6KONOMIE</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "dpa-AFX ProFeed"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:5XJH-5G01-DXCT-S2DV-00000-00</id><title>\"Unsere \u00d6konomie ist ein Pl\u00fcndersystem\"</title><published>2019-11-21T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo><sourceSectionInfo><positionSubsection>Die vierte Seite</positionSubsection></sourceSectionInfo></itemInfo></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>\"Unsere \u00d6konomie ist ein Pl\u00fcndersystem\"</nitf:hl1><nitf:hl2>Wir brauchen neue Technologien, um die Klimakrise in den Griff zu bekommen, sagt der Globalisierungsexperte. Individueller Verzicht helfe zwar, sich besser zu f\u00fchlen, werde aber nicht zu Ende gedacht.</nitf:hl2></nitf:hedline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Mit der Deko seines Konferenzraums ist Franz Josef Radermacher sichtlich zufrieden. Gleich zwei Bilder von Albert Einstein zieren die W\u00e4nde in dem sonst eher zweckm\u00e4\u00dfigen Bau in der Ulmer Wissenschaftsstadt. Auf Einstein k\u00f6nne man ruhig stolz sein, sagt Radermacher, schlie\u00dflich sei er Ulms ber\u00fchmtester Sohn. Auf dem Konferenztisch steht auch eine kleine Plastik des L\u00f6wenmenschen, eines der \u00e4ltesten Kunstwerke der Menschheit, der 1939 im Hohlenstein-Stadel, einer H\u00f6hle nahe Ulm, gefunden wurde. Bald, so erz\u00e4hlt der Nachhaltigkeitsforscher stolz, werde sein Institut eine originalgetreue Nachbildung der ber\u00fchmten Figur bekommen.</p><p nitf:lede=\"true\">Herr Professor Radermacher, ist die Welt, wie wir sie kennen, noch zu retten?</p><p nitf:lede=\"true\">Wenn man damit die Erde und die lebende Natur meint, muss man die Welt nicht retten. Wenn Sie mit der Welt den Ort meinen, auf dem Menschen leben, wird die Frage komplizierter. Milliarden Menschen leben aktuell sehr schlecht. Das ist nicht unbedingt etwas, was man w\u00fcrde retten wollen. Die eigentliche Frage ist: Kann man sich eine Welt vorstellen, in der bis 2050 zehn Milliarden Menschen tendenziell besser als heute leben?</p><p>Wenn man Greta Thunberg und den Fridays-for-Future-Aktivisten glaubt, ist das nicht sehr wahrscheinlich.</p><p>Im Moment ist in der Entwicklung des Klimas das Risiko angelegt, die Lage sehr vieler Menschen zu verschlechtern. Das halte ich f\u00fcr das wahrscheinlichere Ergebnis der Prozesse der n\u00e4chsten 30 bis 40 Jahre. Das hei\u00dft: weniger Wohlstand. Denn weniger Wohlstand ist gut f\u00fcr das Klima. Bei der heutigen Technologie bedeutet mehr Wohlstand n\u00e4mlich immer auch mehr Ressourcenverbrauch und mehr CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Emissionen.</p><p>Die Bundesregierung hat j\u00fcngst ihr Klimaschutzpaket aufgelegt. Wie beurteilen Sie den Kompromiss?</p><p>Wenig innovativ. Im Weltma\u00dfstab betrachtet, gibt es kaum deutsche CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Emissionen. Insofern ist das, was wir hier einsparen, f\u00fcr das Klima relativ irrelevant. Vor allem im Verh\u00e4ltnis zu dem, was in Afrika, Indien und S\u00fcdostasien in den n\u00e4chsten Jahrzehnten an CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Emissionen hinzukommen wird. Hier m\u00fcssten wir uns st\u00e4rker engagieren. Der wichtigste Beitrag, den ein Hochtechnologie-Land wie Deutschland leisten kann, ist ansonsten, neue Technologien zu entwickeln.</p><p>Dadurch werden die Emissionen aber erstmal nicht gesenkt.</p><p>Wenn wir keine anderen Technologien finden, ist das Klimaproblem nur \u00fcber weniger Wohlstand zu l\u00f6sen. Zur Not erzwingt die Klimakatastrophe eine Verarmung, vielleicht auch ein Massensterben. Deshalb ist die entscheidende Frage, was wir mit unserem Geld tun, um den Klimawandel aufzuhalten.</p><p>Was schlagen Sie vor?</p><p>Aus meiner Sicht ist es am kl\u00fcgsten, international sofort die Regenw\u00e4lder zu sch\u00fctzen. Jeder Hektar Regenwald speichert als Folge der Photosynthese heute 500 bis 700 Tonnen CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;. Wenn dieser Regenwald abgeholzt oder abgebrannt wird, geht ein Gro\u00dfteil des gebundenen CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; in die Atmosph\u00e4re.</p><p>Muss nicht auch der Einzelne mehr tun?</p><p>Das ist immer ein Ansatz. Er kann insbesondere helfen, sich besser zu f\u00fchlen. Als genereller Ansatz wird die Individualisierung aber nicht funktionieren. Denn sie basiert auf dem Suffizienz-Gedanken, also der Idee des Selbstverzichts: Sei mit weniger zufrieden und werde mit weniger gl\u00fccklicher. Was die meisten Leute dabei nicht ber\u00fccksichtigen: Das dadurch gesparte Geld wird irgendwo in den Wirtschaftskreislauf eingespeist werden - und sei es, dass es bei einer Bank liegt und sie das Geld als Kredit an ein Unternehmen ausgibt. Dann erzeugt das hier eingesparte Geld woanders doch CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Emissionen.</p><p>Ist unser aktuelles Wirtschaftssystem \u00fcberhaupt f\u00e4hig, den Klimawandel aufzuhalten?</p><p>In der jetzigen Auspr\u00e4gung nicht. Unser System preist heute weder die sozialen noch die \u00f6kologischen Kosten unseres Wirtschaftens ad\u00e4quat ein. Wir handeln rund um den Globus, wir importieren die billigen T-Shirts und wir lassen den M\u00fcll anderswo als Recyclinggut bearbeiten. Insofern ist unsere globale \u00d6konomie in vielen Dimensionen ein \"Pl\u00fcndersystem\".</p><p>Fast alle sind inzwischen einig, dass das Klima gesch\u00fctzt werden muss. Genauso herrscht Einigkeit, dass die Ungleichheit zwischen Arm und Reich zu gro\u00df ist. Warum passiert dennoch so wenig?</p><p>Es hat sich gezeigt, dass wir in den weltweiten Koordinierungsprozessen zu versagen drohen. Das hat unter anderem etwas damit zu tun, wie die Globalisierung eine bestimmte soziale Schicht ausgepresst hat. Das sind zum Beispiel die Industriearbeiter in den USA und in Gro\u00dfbritannien - die Folgen davon sind \"Trump\", \"Brexit\" und eine generelle Tendenz zu Renationalisierung. Das sind keine Umfelder, die f\u00fcr globale Kooperation g\u00fcnstig sind.</p><p>F\u00fcr die Bek\u00e4mpfung des Klimawandels ist globale Kooperation aber unbedingt notwendig. Was nun?</p><p>Es war immer meine Hauptthese, dass wir eine neue Technologie brauchen, um die weltweiten Energie- und Klimaprobleme zu l\u00f6sen. Daf\u00fcr gab es bis vor kurzem \u00fcberhaupt keine realistische L\u00f6sung. Jetzt scheint es eine zu geben.</p><p>Welche?</p><p>Die L\u00f6sung hat drei Komponenten. Der eine Punkt ist: Wir brauchen auf jeden Fall ganz viel Geld. Es war nie klar, woher das Geld kommen soll. Eine gro\u00dfe Chance, dieses Geld jetzt zu bekommen, ist internationale CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Kompensation.</p><p>Wie funktioniert das?</p><p>Jemand aus Deutschland hilft, ein Projekt in Afrika zu finanzieren, bei dem abgeholzter Regenwald wieder aufgeforstet wird. Man kann mit den richtigen Projekten sowohl die Entwicklung f\u00f6rdern, als auch die Klimasituation verbessern, weil Wald CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; aus der Atmosph\u00e4re holt, gleichzeitig Arbeit f\u00fcr die Menschen vor Ort schafft und Biodiversit\u00e4t f\u00f6rdert. Diese Projekte werden von Unternehmen finanziert, die daf\u00fcr dann ein Zertifikat erhalten, das best\u00e4tigt, dass mit dem Geld ein bestimmter Betrag CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; aus der Atmosph\u00e4re geholt wurde.</p><p>Diese Angebote gibt es ja jetzt schon: Wenn ich eine Flugreise buche, kann ich bei der Airline meine Emissionen kompensieren.</p><p>Richtig. Mittlerweile machen das einige Fluglinien auch schon von sich aus. British Airways hat j\u00fcngst bekannt gegeben, dass sie alle innerbritischen Fl\u00fcge \u00fcber Kompensationen klimaneutral stellen werden, Air France ebenfalls. Bosch will von n\u00e4chstem Jahr an klimaneutral sein. Die Organisation von Kompensationsprojekten ist ein wichtiges Thema. Wir m\u00fcssen in Richtung massiver Kompensation gehen. Das beschafft kurzfristig Geld. Die zweite S\u00e4ule zur L\u00f6sung der Klimaprobleme sind die sogenannten \"Nature-based solutions\".</p><p>Was ist das?</p><p>Darunter fallen konsequenter Regenwaldschutz, konsequente Aufforstung auf ausgelaugten B\u00f6den in den Tropen und konsequente Umr\u00fcstung der Landwirtschaft in Richtung Humusbildung. Bei der Bildung von Humus wird ein gro\u00dfer Teil des Kohlenstoffs, der in Pflanzen gespeichert ist, im Boden eingelagert. Je mehr Humus auf landwirtschaftlichen Fl\u00e4chen gebildet wird, umso mehr werden B\u00f6den zu Kohlenstoffsenken, w\u00e4hrend sie heute meist noch CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Quellen sind. Die dritte und wahrscheinlich wichtigste S\u00e4ule sind synthetische Kraftstoffe, also hochenergetische Fl\u00fcssigkeiten vom Typ Benzin - aber solche, die klimaneutral sind.</p><p>Ihre Idee ist, CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; zu recyceln - wie funktioniert dieser Kreislauf?</p><p>Eine wichtige Rolle spielt Wasserstoff. Wasserstoff ist ein \"Kraft-Tiger\". Aber er ist schwer zu beherrschen. Uns interessiert vor allem gr\u00fcner Wasserstoff, der durch Elektrolyse von Wasser entsteht. Dieser Wasserstoff ist gr\u00fcn, wenn die Energie, mit der man ihn generiert, gr\u00fcn ist - also zum Beispiel solaren Ursprungs. Das ist zu ertr\u00e4glichen Preisen m\u00f6glich, wenn man preiswerten Sonnenstrom zur Verf\u00fcgung hat, zum Beispiel aus der Sahara. Man kann den Wasserstoff \"b\u00e4ndigen\", wenn man ihn mit CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; zu Methanol verbindet. Dann hat man eine Fl\u00fcssigkeit, die \u00e4hnlich gut zu handhaben ist wie Benzin.</p><p>Bei der Verbrennung von Methanol w\u00fcrde aber auch wieder CO&lt;sub&gt;2 &lt;/sub&gt;entstehen, oder?</p><p>Ja, bei der Verbrennung von Methanol wird die gleiche Menge CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; frei wie bei Benzin\u00a0- dieses CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; wurde aber abgefangen und w\u00e4re eigentlich schon in der Atmosph\u00e4re. Wenn das Methanol dann anschlie\u00dfend beispielsweise in einem Stahlwerk eingesetzt w\u00fcrde, kann das CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt; wieder direkt am Fabrikschornstein abgefangen werden und zur Herstellung von neuem Methanol genutzt werden. Wenn man das alles richtig macht und oft genug recycelt, kann man die CO&lt;sub&gt;2&lt;/sub&gt;-Emissionen insgesamt dramatisch absenken - nach meinen Berechnungen auf etwa ein F\u00fcnftel des heutigen Wertes.</p><p>Sie besch\u00e4ftigen sich seit Jahren mit Klimaschutz, Globalisierung und Gerechtigkeit. Jahrelang haben die Themen die \u00d6ffentlichkeit wenig interessiert. Ist das nicht frustrierend?</p><p>Ich habe auf all das eher einen wissenschaftlichen Blick. Frustration w\u00fcrde im \u00dcbrigen auch nicht helfen. Wenn man \u00fcberlegt, wie unangenehm und h\u00e4sslich die Zukunft f\u00fcr viele Menschen werden kann, wird man nach einer L\u00f6sung suchen, solange man noch eine Chance f\u00fcr eine gute Entwicklung sieht. Das tue ich.</p><p>Sie werden immer wieder als Weltretter beschrieben. Wie empfinden Sie so eine Zuschreibung?</p><p>Die Konzentration auf einzelne Menschen, auf einzelne Weltretter, ist Unsinn. Wenn \u00fcberhaupt, dann bin ich ein Mit-Weltretter. Ich bin jemand, der sich in Zusammenarbeit mit anderen darum bem\u00fcht, die Qualit\u00e4t des Lebens f\u00fcr m\u00f6glichst viele Menschen hochzuhalten. Ich bin enorm dankbar daf\u00fcr, was wir in Europa an Lebensbedingungen f\u00fcr sehr viele Menschen erreicht haben. Ich habe deshalb etwas dagegen, wenn immer alles schlechtgeredet wird.</p><p>Bef\u00fcrchten Sie, dass die Menschen des Klimathemas \u00fcberdr\u00fcssig werden?</p><p>Das Thema geht im \u00f6ffentlichen Interesse auf und ab, das ist vollkommen normal. Ich glaube nicht, dass das Thema wegen der aktuellen \u00dcberbetonung anschlie\u00dfend verschwindet. Es ist eher so: Man muss das Eisen schmieden, solange es hei\u00df ist. Wenn um \"Greta\" herum jetzt vieles geht, sollte man das ausnutzen.</p><p>Sie sind jetzt 69 Jahre alt, haben Sie schon mal ans Aufh\u00f6ren gedacht?</p><p>Im Leben ergibt sich vieles von alleine. Man wird nur so lange etwas tun, wie man glaubt, dass man einen positiven Beitrag leisten kann. Ich bin in einer Situation, in der ich sehr viele Dinge mitbef\u00f6rdern kann. Wer M\u00f6glichkeiten hat und sie nicht nutzt, muss sich fragen, ob er seiner Verantwortung gerecht wird. Aufh\u00f6ren ist f\u00fcr mich deshalb aktuell kein Thema. Aber das wird sich irgendwann \u00e4ndern. So ist der Lauf der Dinge.</p></bodyText></nitf:body.content><nitf:body.end><graphic><nitf:media><caption><p>\"Wer M\u00f6glichkeiten hat und sie nicht nutzt, muss sich fragen, ob er seiner Verantwortung gerecht wird\", sagt Franz Josef Radermacher. Fotos: Volkmar K\u00f6nneke Foto: Volkmar K\u00f6nneke</p></caption></nitf:media><nitf:media><caption><p>Professor Franz Josef Radermacher mit Redakteur David Nau. Foto: Volkmar K\u00f6nneke</p></caption></nitf:media><nitf:media><caption><p>\"Zur Not erzwingt die Klimakatastrophe eine Verarmung, vielleicht auch ein Massensterben\", sagt Franz Josef Radermacher. Foto: Volkmar K\u00f6nneke</p></caption></nitf:media></graphic></nitf:body.end></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">SUDWES-9052168</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">SUDWES</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:5XJH-5G01-DXCT-S2DV-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">399543</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-11-21</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"1720\"/><publicationInfo><copyright>Copyright 2019 Neue Pressegesellschaft mbH &amp; Co. KG Alle Rechte vorbehalten</copyright><publicationName>S\u00fcdwest Presse</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"0458\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"21\" month=\"11\" year=\"2019\"><dateText>Donnerstag 21. November 2019</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Zeitung</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Newspapers</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX000797</classCode><className>GLOBALISIERUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"86\"><classCode>STX001451</classCode><className>REGENW\u00c4LDER</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"76\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>ST000DEUI</classCode><className>EXTREME WITTERUNGSVERH\u00c4LTNISSE</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>ST0008X09</classCode><className>KOMMANDITGESELLSCHAFTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"71\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"88\"><classCode>GX0008XX6</classCode><className>ULM, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"69\"><classCode>GT111</classCode><className>AFRIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC304</classCode><className>INDIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"54\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"53\"><classCode>GR138</classCode><className>S\u00dcDOSTASIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "S\u00fcdwest Presse"
    },
    {
        "Document_Content": "<entry xmlns=\"http://www.w3.org/2005/Atom\"><id>urn:contentItem:576X-F2X1-F07Y-92S2-00000-00</id><title>Wiederaufforstungsbewegung naehert sich mit Zusagen von El Salvador und Costa Rica der 50-Millionen-Hektar-Marke</title><published>2012-12-07T00:00:00Z</published><updated>2025-09-16T06:55:42Z</updated><author><name>LexisNexis</name></author><content type=\"application/xml\"><!--Transformation version 1.25--><articleDoc xmlns=\"\" xmlns:xsi=\"http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance\" xsi:noNamespaceSchemaLocation=\"http://www.lexisnexis.com/xmlschemas/content/public/articledoc/1/\" schemaVersion=\"1.8\" xml:lang=\"de\"><articleDocHead><itemInfo/></articleDocHead><nitf:body xmlns:nitf=\"http://iptc.org/std/NITF/2006-10-18/\"><nitf:body.head><nitf:hedline><nitf:hl1>Wiederaufforstungsbewegung naehert sich mit Zusagen von El Salvador und Costa Rica der 50-Millionen-Hektar-Marke</nitf:hl1></nitf:hedline><note><bodyText><p><pre xml:space=\"preserve\">IUCN-Airbus and Plant a Pledge Campaign<br/> Digitale Pressemappe: <url normalizedValue=\"http://www.presseportal.de/pm/107562\">http://www.presseportal.de/pm/107562</url><br/> Pressemappe via RSS :       \u00a0    <url normalizedValue=\"http://www.presseportal.de/rss/pm_107562.rss2\">http://www.presseportal.de/rss/pm_107562.rss2</url><br/>  Pressekontakt:<br/> Wenn Sie weitere Informationen benoetigen oder ein Interview<br/> vereinbaren moechten, wenden Sie sich an: Borjana Pervan, <br/> Presseabteilung<br/> der IUCN, Mobil: +41-79-857-4072, E-Mail: <email normalizedValue=\"mailto:borjana.pervan@iucn.org\">borjana.pervan@iucn.org</email><br/></pre></p></bodyText></note><nitf:dateline><location>London</location></nitf:dateline></nitf:body.head><nitf:body.content><bodyText><p nitf:lede=\"true\">Die weltweite Bewegung zur Wiederaufforstung von 150 Millionen  Hektar zerstoerten und abgeholzten Waldes bis 2020, die so genannte  \"Bonn Challenge\", konnte heute bei der UN-Klimakonferenz in Doha  Fortschritte erzielen, als Costa Rica und El Salvador jeweils bis zu  1 Million Hektar zusagten. Die 50-Millionen-Hektar-Marke - ein  Drittel der angestrebten Flaeche ist damit in greifbare Naehe gerueckt.</p><p nitf:lede=\"true\">(Photo:  <url normalizedValue=\"http://photos.prnewswire.com/prnh/20121206/582242\">http://photos.prnewswire.com/prnh/20121206/582242</url> )</p><p>Das Erreichen der Ziele der im September 2011 in Bonn, Deutschland von der Umweltorganisation Global Partnership on Forest Landscape  Restoration (GPFLR) ins Leben gerufenen Bonn Challenge wuerde  zahlreiche wesentliche Vorteile fuer die Menschheit und den Planeten  bewirken, etwa die Sicherung der Versorgung mit Nahrungsmitteln und  den Schutz der Biodiversitaet, und koennte somit einen Beitrag zur  Sicherung der Existenz vieler Menschen leisten. MitCosta Rica und El Salvador haben, zusaetzlich zu den USA, Ruanda und dem brasilianischen Mata Atlantica Restoration Pact, zwei weitere Laender verbindliche  Zusagen gemacht.</p><p>\"Die Regierungen und die Menschen fordern umsetzbare Loesungen fuer  die groessten Bedrohungen, mit denen wir heute konfrontiert sind und  zu denen auch der Klimawandel gehoert. Die Loesung der Bonn Challenge  basiert auf der Natur. Dies ist auch der Grund, warum sie weltweit  Aufmerksamkeit erzielt\", erklaert Julia Marton-Lef\u00e8vre,  Generaldirektorin der IUCN, von der die GPFLR koordiniert wird. \"Auch wenn bereits fantastische Fortschritte erzielt wurden, koennen wir  unser globales Ziel nur erreichen, wenn auch weiterhin Zusagen wie  die von El Salvador und Costa Rica gemacht werden.\"</p><p>Mit verbindlichen Zusagen ueber mittlerweile 20 Millionen Hektar,  einer noch nicht verbindlichen Absichtserklaerung Indiens ueber 10  Millionen Hektar und geplanten weiteren 20 Millionen seitens der Meso American Alliance of Peoples and Forests (mesoamerikanische Allianz  von Voelkern und Waeldern), sind Zusagen ueber beeindruckende 50  Millionen Hektar nun in greifbare Naehe gerueckt.</p><p>\"Die Wiederaufforstung von 150 Millionen Hektar im Laufe der  kommenden 10 Jahre koennte die ?Emissionsluecke um 11-17 % verkleinern und den lokalen und nationalen Wirtschaftskreislaeufen eine  Finanzspritze von 80 Milliarden US-Dollar jaehrlich verschaffen\",  meint Stewart Maginnis, der globale Leiter des Bereichs Nature-Based  Solutions der IUCN.</p><p>Anfang dieses Jahres, waehrend der UN-Konferenz fuer eine  nachhaltige Entwicklung \"Rio +20\", waehlten mehr als eine Million  Menschen die Bonn Challenge zum zweitwichtigsten Thema, das ein  Handeln seitens der Regierungschefs erfordert. Als Reaktion auf diese oeffentlichen Forderungen haben Airbus und IUCN die Kampagne \"Plant a  Pledge\" ins Leben gerufen, die allen Menschen die Moeglichkeit gibt,  Regierungen, Landbesitzer und Gemeinden mittels einer Online-Petition dazu aufzufordern, Landflaechen fuer die Bonn Challenge zuzusagen.  Durch diese einzigartige Partnerschaft ist eine Plattform entstanden, ueber die Oeffentlichkeit zunehmend zum Erfolg der Bonn Challenge  betragen konnte und die wegweisend ist fuer eine Zusammenarbeit bei  der Aktivierung praktischer Loesungen.</p><p>\"Als Botschafterin der Kampagne ?Plant a Pledge und Gruenderin und Vorsitzende der Bianca Jagger Human Rights Foundation freue ich mich  ausserordentlich ueber die Zusagen, die El Salvador und Costa Rica  heute gemacht haben, bringen sie uns doch 20 Millionen Hektar ein,  die die 50 Millionen in greifbare Naehe ruecken lassen. Wir freuen uns  auf weitere Zusagen, die wir von Indien und der Meso-American  Alliance of Peoples and Forests erwarten, und ueber die demnaechst eine formelle Uebereinkunft mit der GPFLR getroffen werden soll\", sagt  Bianca Jagger, Botschafterin der Kampagne \"Plant a Pledge\" und  Vorsitzende der Menschenrechtsorganisation Bianca Jagger Human Rights Foundation.</p><p>\"Die Umweltzerstoerungen stellt ein schwerwiegendes Problem im  Hinblick auf die Menschenrechte dar, und die Bonn Challenge war noch  nie wichtiger als heute. Bei der Wiederaufforstung zerstoerten und  abgeholzten Waldes geht es nicht allein darum, Baeume zu pflanzen. Im  Mittelpunkt der Wiederaufforstungsbemuehungen, durch die veroedete oder zerstoerte Flaechen wieder in gesunde, fruchtbare Landschaften  verwandelt werden sollen, stehen Menschen und Gemeinden.\"</p><p>\"Die Oeffentlichkeit sollte auch weiterhin an die Regierungen,  Unternehmen, Landbesitzer und Gemeinden appellieren und sie dazu  auffordern, einen Beitrag zum Ziel der Bonn Challenge zu leisten. Wir haben hier eine einzigartige Gelegenheit, unsere zerstoerten und  abgeholzten Gebiete zu erneuern. Unser Schicksal und das Schicksal  kuenftiger Generationen haengen davon ab. Ich moechte jeden dazu  auffordern, unsere Kampagne zu unterstuetzen und unsere Petition unter <url normalizedValue=\"http://www.plantapledge.com\">http://www.plantapledge.com</url> zu unterschreiben\", so Jagger.</p><p>Photo:  <url normalizedValue=\"http://photos.prnewswire.com/prnh/20121206/582242\">http://photos.prnewswire.com/prnh/20121206/582242</url></p></bodyText></nitf:body.content></nitf:body><metadata><dc:metadata xmlns:dc=\"http://purl.org/dc/elements/1.1/\"><dc:identifier identifierScheme=\"DOC-ID\">NADE-81YB3X22</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"royaltyReportingKey\">NADE2012</dc:source><dc:identifier identifierScheme=\"PGUID\">urn:contentItem:576X-F2X1-F07Y-92S2-00000-00</dc:identifier><dc:source sourceScheme=\"productContentSetIdentifier\">222524</dc:source><dc:date dateType=\"last-updated\">2019-01-10</dc:date></dc:metadata><wordCount number=\"825\"/><timeReceived>11:05 AM CET</timeReceived><publicationInfo><copyright>Copyright  2012 <br/><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41326\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo>News Aktuell - DPA Firmengruppe Alle Rechte Vorbehalten</copyright><publicationName><br/>Original text service (ots)</publicationName><publicationLogo><logo><inlineObject><locator><locatorKey><keyName name=\"object-key\"/><keyValue value=\"41325\"/></locatorKey><locatorParameters><parameter name=\"object-type\" value=\"201\"/><parameter name=\"object-smi\" value=\"LOGOS\"/><parameter name=\"componentseq\" value=\"1\"/></locatorParameters></locator></inlineObject></logo></publicationLogo><publicationDate day=\"07\" month=\"12\" year=\"2012\"><dateText>7. Dezember 2012, Freitag</dateText></publicationDate><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Presseagentur</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"publicationtype\"><classificationItem><className>Industry Trade Press</className></classificationItem></classification></publicationInfo><classification classificationScheme=\"language\"><classificationItem classificationScheme=\"lang.english\"><className>GERMAN</className></classificationItem><classificationItem classificationScheme=\"lang.native\"><className>DEUTSCH</className></classificationItem></classification><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"company\"><classificationItem score=\"57\"><classCode>CC0002PWJ</classCode><className>ALLIANZ SE</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><classCode>CC0008Z4K</classCode><className>AIRBUS SAS</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524126 DIRECT PROPERTY &amp; CASUALTY INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS524113 DIRECT LIFE INSURANCE CARRIERS</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>NAICS523920 PORTFOLIO MANAGEMENT</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>NAICS336411 AIRCRAFT MANUFACTURING</className></classificationItem><classificationItem score=\"51\"><className>SIC3721 AIRCRAFT</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"ticker\"><classificationItem score=\"57\"><className>ALV (FRA)</className></classificationItem><classificationItem score=\"57\"><className>ALV (BIT)</className></classificationItem></classification></classificationGroup><classificationGroup classificationScheme=\"indexing-terms\"><classification classificationScheme=\"subject\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DSD8</classCode><className>KLIMASCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST0008X5O</classCode><className>\u00d6KOSYSTEME &amp; LEBENSR\u00c4UME</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>ST000DKU4</classCode><className>VEREINTE NATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"89\"><classCode>STX001987</classCode><className>W\u00c4LDER &amp; WALDGEBIETE</className></classificationItem><classificationItem score=\"88\"><classCode>STX001840</classCode><className>ARTENSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX000613</classCode><className>BEDROHTE TIER- UND PFLANZENARTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009FXV</classCode><className>BIODIVERSIT\u00c4T</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>STX001669</classCode><className>GESPR\u00c4CHE &amp; TREFFEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009F91</classCode><className>NACHHALTIGE FORSTWIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST000D1F5</classCode><className>NEGATIVE UMWELTNACHRICHTEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>STX000310</classCode><className>KLIMAWANDEL</className></classificationItem><classificationItem score=\"77\"><classCode>N924120CC</classCode><className>UMWELTSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"72\"><classCode>ST000DL6M</classCode><className>NACHHALTIGKEIT</className></classificationItem><classificationItem score=\"70\"><classCode>N813312MM</classCode><className>NATUR- UND TIERSCHUTZORGANISATIONEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"67\"><classCode>N921110CC</classCode><className>STAATS- UND REGIERUNGSOBERH\u00c4UPTER</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"industry\"><classificationItem score=\"91\"><classCode>N115310MM</classCode><className>WIEDERAUFFORSTUNG</className></classificationItem><classificationItem score=\"90\"><classCode>ST000DS5C</classCode><className>WALDSCHUTZ</className></classificationItem><classificationItem score=\"78\"><classCode>ST0009F91</classCode><className>NACHHALTIGE FORSTWIRTSCHAFT</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>STX001660</classCode><className>NACHHALTIGE ENTWICKLUNG</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"city\"><classificationItem score=\"90\"><classCode>GX424</classCode><className>BONN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GX106</classCode><className>LONDON, ENGLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"state\"><classificationItem score=\"79\"><classCode>GR104</classCode><className>OSTAFRIKA</className></classificationItem><classificationItem score=\"73\"><classCode>GS016</classCode><className>NORDRHEIN-WESTFALEN, DEUTSCHLAND</className></classificationItem></classification><classification classificationScheme=\"country\"><classificationItem score=\"94\"><classCode>GC504</classCode><className>EL SALVADOR</className></classificationItem><classificationItem score=\"79\"><classCode>GC554</classCode><className>RUANDA</className></classificationItem><classificationItem score=\"75\"><classCode>GC338</classCode><className>BRASILIEN</className></classificationItem><classificationItem score=\"58\"><classCode>GC318</classCode><className>DEUTSCHLAND</className></classificationItem><classificationItem score=\"55\"><classCode>GC304</classCode><className>INDIEN</className></classificationItem></classification></classificationGroup></metadata></articleDoc></content></entry>",
        "Document_Citation": "",
        "Source_Name": "OTS Deutschland"
    }
]