[{"relevance_score": 18, "title": "Real feel of over 140\u00baF: Why it's hotter in Rio's favelas", "published": "2025-06-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://images.english.elpais.com/resizer/v2/BODXKY2XNNFFPL354AOKWYP7LA.jpg?auth=f18e12d8b3979ae27cc6bbea4470ea8711339197b18dda39cb8e75b4fa9c073e\">Link to Image</url></p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://images.english.elpais.com/resizer/v2/AQUDZQC3INAPRPRVKTFHQNMBDU.jpg?auth=f5ebf435f8ce4b8423439eefbc48d337249ed41159ca6b32c542c3c843cfa1c1\">Link to Image</url></p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://images.english.elpais.com/resizer/v2/WTI3EST6BRDMXDCZXZDJKW3CDY.jpg?auth=953f1f9730e776ab0db663899ed39184f51afb3c5c8c183e3691f8e968a9d367\">Link to Image</url></p><p nitf:lede=\"true\">For her, public urban development policies in Brazil don't consider favelas because the state still views them as a \"problem,\" rather than as part of the city. \"When the state doesn't urbanize, it denies citizenship,\" she points out. And this denial, she adds, is deeply racialized, as favelas are \"territories of Black and peripheral resistance.\"</p><p>This resilience also extends to the climate. Soraia Claudiano knows this well. On the roof of her house in the Complexo da Mar\u00e9, she has a prototype green roof, a plant-based covering that helps reduce heat and pollution and filters the air. This system was installed by the community organization Redes da Mar\u00e9 through the EcoClima Project, in partnership with the state-owned petroleum company Petrobras. According to the organization, this system makes the temperature inside the house 10\u00baC lower than when it had a zinc roof. \"It brings freshness,\" she acknowledges. \"If we had more trees in the community, it would help even more.\"</p><p>The green roof brings relief, but its installation, which costs around 15,000 reais (more than $2,600) for a 25-square-meter roof, is unaffordable for most of the favela's low-income residents. For someone earning the minimum wage, this would be equivalent to more than 10 months' salary. Therefore, while the Redes da Mar\u00e9 project demonstrates that local initiatives can offer immediate solutions, true transformation depends on a broader commitment from public authorities.</p><p>For this reason, Naira Santa Rita advocates for the implementation of climate adaptation measures to reduce heat in favelas, such as increasing vegetation cover, using building materials that help reduce temperatures, providing access to drinking water and basic sanitation, and creating thermal breathing spaces such as plazas, gardens and urban vegetable plots.</p><p>\"Climate adaptation is a collective right, not an individual privilege,\" she argues. For her, the state has the responsibility to guarantee climate justice and assume the costs of repair, mitigation, and adaptation. \"It must guarantee rights, equity, and dignity in a world in emergency, because the climate crisis is, above all, a human rights crisis.\"</p><p>This article was published in partnership with the <url normalizedValue=\"https://redejpcomunicacao.org/\">Black Journalists Network for Diversity in Communication</url>.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p>", "publisher": "El Pais - English (online)", "instances": ["The green roof brings relief, but its installation, which costs around 15,000 reais (more than $2,600) for a 25-square-meter roof, is unaffordable for most of the favela's low-income residents. For someone earning the minimum wage, this would be equivalent to more than 10 months' salary. Therefore, while the Redes da Mar\u00e9 project demonstrates that local initiatives can offer immediate solutions, true transformation depends on a broader commitment from public authorities. For this reason, Naira Santa Rita advocates for the implementation of climate adaptation measures to reduce heat in favelas, such as increasing vegetation cover, using building materials that help reduce temperatures, providing access to drinking water and basic sanitation, and creating thermal breathing spaces such as plazas, gardens and urban vegetable plots. Climate adaptation is a collective right, not an individual privilege,\" she argues. For her, the state has the responsibility to guarantee climate justice and assume the costs of repair, mitigation, and adaptation. \"It must guarantee rights, equity, and dignity in a world in emergency, because the climate crisis is, above all, a human rights crisis. This article was published in partnership with the Black Journalists Network for Diversity in Communication. Sign up for our weekly newsletter to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition"]}, {"relevance_score": 57, "title": "Erin Brockovich: 'To combat the climate crisis we must first look in our own backyard'", "published": "2025-07-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">The name Erin Brockovich is now so symbolic in the U.S. that it is also used as a verb: to Erin Brockovich something means to investigate it to the bitter end; in other words, refusing to give up. \"I think that to change something in the upper echelons of power and reduce their influence on the planet, we have to look at what is closest to us, otherwise we will have a problem. We must first look in our own backyard,\" she says. </p><p nitf:lede=\"true\">After winning a case in 2000 against Pacific Gas &amp; Electric (PG&amp;E), the energy company responsible for water pollution in the small town of Hinkley, California, her commitment to social and environmental justice remains intact. Her story reached the big screen and won <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/people/2024-09-19/eric-roberts-seeks-redemption-he-apologizes-to-his-sister-julia-roberts-and-now-understands-why-he-lost-custody-of-his-daughter-emma.htmlhttps://english.elpais.com/people/2024-09-19/eric-roberts-seeks-redemption-he-apologizes-to-his-sister-julia-roberts-and-now-understands-why-he-lost-custody-of-his-daughter-emma.html\">Julia Roberts</url> her first and only Oscar while consolidating Brockovich as a benchmark for climate activism. Two decades later, from her desk in Los Angeles, Brockovich, 65, speaks to EL PA\u00cdS of her vision on environmental protection within the framework of the Healthy Cities event, organized in Barcelona by the private healthcare group Sanitas.</p><p>\"Protecting the planet <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2024-03-11/why-wokeness-has-pitched-the-left-into-crisis.html\">is not woke</url>, it is self-defense,\" Brockovich said on X. The activist acknowledges that people have tried to discredit her all her life. After the car accident she had in 1990, she began working for the law firm that helped her make her case. One day, while organizing paperwork, she noticed that many of the documents contained reports of sick people in Hinkley's community. After tireless investigation, Brockovich got the victims a historic compensation of $333 million. </p><p>\"Being a woman was very difficult at the time, and it still is. I don't like to be pigeonholed, so I've tried my best to distance myself from that. When I became known, they told me that I was neither a scientist, nor a lawyer. But I don't have to be any of those things to see the evidence and speak out against what is wrong,\" she points out.</p><p>Brockovich doubts whether now, given <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/science-tech/2025-07-11/scholars-from-11-countries-condemn-us-authoritarian-turn-and-attacks-on-science.html\">the authoritarian drift</url> of Donald Trump's administration and his personal crusade against the separation of powers, the sentence of what was the largest civil lawsuit in U.S. history would have been the same. </p><p>\"It is true that it happened in California, which has a Democratic tradition and is much more progressive than other areas of the country, so I trust that with the tenacity with which I carried out the investigation it would have been resolved in the same way. But you have to take into account that at that time there were practically no regulations in this area,\" she says. \"I grew up in the American Midwest, so I learned everything I know through my connection to the environment. I have never been able to wait for the weather to attack me, although it does, nor big companies or the powerful. I learned at a very young age that I had to fend for myself.\"</p><p>Brockovich neither waits for the attack or the rescue, whether for herself or for the planet. And this is how she puts it in her book <emphasis typeStyle=\"it\">Superman's Not Coming</emphasis>, published in the middle of <url normalizedValue=\"https://elpais.com/especiales/coronavirus-covid-19/a-room-a-bar-and-a-class-how-the-coronavirus-is-spread-through-the-air/\">the pandemic in 2020</url>. \"We are always looking for someone to solve things. And it's you who should do it, because Trump won't. The message is to find yourself and believe in yourself. That is the most profound message of all,\" she insists. </p><p>\"For many years, there have been no references, at least in the field of climate justice. That is why I think we have arrived late. I believe that you should be your own role model. Strengthen your message and find yourself. I think that my references were always my mother and father, the values that they instilled in me. Love through nature. When I talk about my book, nothing scares me because <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2025-07-11/superman-the-naive-superhero-returns-to-his-origins.html\">we can all be Superman</url>,\" she says.</p><p>Used to prejudice in court for the way she dresses and expresses herself, Brockovich calls the spirit with which she has litigated against large corporations or environmental causes the 'gladiator factor.' </p><p>\"We definitely live in a world where the future is right in front of us. But the past is still very close. On the one hand, we have very advanced technology, and on the other, we still operate in a very primitive way. That reminds us that we have the gladiator factor which refers to the constant conflict for dominance and survival in a competitive and savage world. Every interaction becomes a brutal fight for attention and validation,\" she says.</p><p>According to Brockovich, the right to decide for ourselves comes with the responsibility of keeping properly informed. Otherwise, we get the likes <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/2025-07-09/america-party-what-we-know-about-the-party-elon-musk-wants-to-create.html\">of Elon Musk</url>, the richest man in the world, in the Oval Office, albeit briefly. \"We must let the people decide, but it is essential to provide better information about the threats we face. It is the citizens themselves who put these characters in these positions. We are the ones who allow it,\" she observes. </p><p>Brockovich currently leads Brockovich Research &amp; Consulting, a firm that advises communities affected by pollution, and informs on the water crisis. Many already consider her one of the most influential women of the last century in the U.S. regarding environmental issues. \"I don't think the relationship between feminism and social justice is something I reflect on when I take sides on something. But I do feel it in a way because I think we all have that fighting instinct and that's what really guides us,\" she says. \"Feminism and struggle go hand in hand because it is what our mothers have done, and what they have told us. They have always protected that instinct,\" she says.</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p>", "publisher": "El Pais - English (online)", "instances": ["And this is how she puts it in her book Superman's Not Coming, published in the middle of the pandemic in 2020. \"We are always looking for someone to solve things. And it's you who should do it, because Trump won't. The message is to find yourself and believe in yourself. That is the most profound message of all,\" she insists. \"For many years, there have been no references, at least in the field of climate justice. That is why I think we have arrived late. I believe that you should be your own role model. Strengthen your message and find yourself. I think that my references were always my mother and father, the values that they instilled in me. Love through nature."]}, {"relevance_score": 43, "title": "Milpam\u00e9rica, a social network for resisting the Musk algorithm", "published": "2024-12-25", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">A month ago, Donald Trump appointed Elon Musk, the world's richest man, to his incoming presidential administration. The owner of X, formerly known as Twitter, will direct the Department of Governmental Efficiency (DOGE) beginning in January, and has promised <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-11-13/elon-musk-vows-to-send-shockwaves-after-being-appointed-to-trumps-government.html\">to \"send shockwaves through the system.\"</url> That same day, Andrea Ixch\u00edu, a Maya Quich\u00e9 activist originally from the lands known as Guatemala who is currently living in exile in Mexico, and who is the coordinator of the Hackeo Cultural organization, launched an initiative alongside 74 other Mesoamerican First Nations human rights advocates that is designed for online resistance. They founded a social network that is \"free of racist and neoliberal discourse\" as an alternative to Musk's platform. \"<url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/technology/2024-12-02/how-the-algorithm-ruined-your-favorite-bar-will-everything-end-up-looking-the-same.html\">His algorithms</url> exclude us. In the conversation about climate change and the environment, we are not present. Social networks like X and Instagram have become filled with messages of hate,\" she says in a telephone interview. Currently, the platform has 266 members and a peer-led content moderation system.</p><p><url normalizedValue=\"http://xn--milpamrica-g7a.org/\">Milpam\u00e9rica.org</url> is an autonomous network for posting stories about Mesoamerica and its diasporas. The platform was created in order to connect land defenders, climate justice warriors, communities in resistance and the diaspora and dissidents who fight for Mother Earth. The idea was not only driven by Musk's appointment. It also stemmed from users' rumblings about how best to exchange knowledge in the digital era, and from elders' insistence on the fact that neither governments nor corporations will solve <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/climate/2024-11-06/why-what-happens-at-the-north-pole-can-cause-destructive-storms-in-spain.html\">the climate crisis</url>.</p><p>Its call to action was mobilized through a chain of dozens of environmental activists who had become sick of mainstream social media. They penned a mission statement for Milpam\u00e9rica in which they collectively named a \"living solution\" to climate change. \"We are the communities, collectives and peoples who cure bodies - territories - spirits in times of ecocide and genocide,\" states the text.</p><p>How can the internet be done differently? For Ixch\u00edu, 37, \"the innovative aspect is that it has a model of assembly governance.\" Milpam\u00e9rica's open-source coding allows for the addition new functions with the goal of connection, rather than profit. It can also be fully audited by a horizontal team. \"There are corporate agendas that invest millions <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/elections/2024-11-13/wave-of-racist-messages-sent-after-trumps-victory-raises-alarm.html\">in spreading hate</url> on the other social networks. They are absolute masters of segregation discourse. We all notice it more in election seasons,\" she says. \"That is why extractivism, land dispossession and genocides are advancing rapidly. We the people have no space in these environments.\"</p><p>According to a report by the United Nations Special Rapporteur on Minority Issues, Nicolas Levrat, 70% of the victims of hate crimes and comments on social media come from minority groups. In addition, the report found that such groups - referring to members of the African diaspora and First Nations - are also more likely to be affected by restrictions and bans implemented by social media content moderation systems. That tendency has been exacerbated since the onset of <url normalizedValue=\"https://elpais.com/especiales/coronavirus-covid-19/a-room-a-bar-and-a-class-how-the-coronavirus-is-spread-through-the-air/\">the Covid-19 pandemic</url> through extremist groups and populist figures around the world who promote disinformation and conspiracy theories.</p><p>The creators of Milpam\u00e9rica have designed the platform with these facts in mind. The social network's rules are straightforward and minimal - in fact, there's only four. The platform is a violence-free space that does not allow \"racist, classist and sexist comments of any kind that violate people, communities or Mother Earth.\" Its primary goal is the defense of land. It is an autonomous server that is cooperatively administered and that \"does not steal or sell your information to third parties.\" Finally, it extends an invitation to organize, to defend territories, bodies and spirits, to reforest hearts. The app allows users to upload photos and videos and features technological support, but does not offer a stories feature (content that is eliminated after 24 hours). Milpam\u00e9rica allows users to create personal accounts, follow other users and employ filters. \"It's a social network like any other, but without all the bad,\" says Ixch\u00edu.</p><p>\"One is none #CulturalHacking,\" reads the bio of one of its users. \"Making the radical commonsense. Multidisciplinary team of narrative action,\" reads another. \"There are many more people like us who want to form bonds with other communities,\" explains Ixch\u00edu, who says that there is \"a lot of enthusiasm\" around digital alternatives. \"There has been participation from many activists from Mexico to Costa Rica and a great exchange of knowledge. Social media is changing and there are many new ways of using and even creating it.\"</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p>", "publisher": "El Pais - English (online)", "instances": ["In the conversation about climate change and the environment, we are not present. Social networks like X and Instagram have become filled with messages of hate,\" she says in a telephone interview. Currently, the platform has 266 members and a peer-led content moderation system. Milpam\u00e9rica. org is an autonomous network for posting stories about Mesoamerica and its diasporas. The platform was created in order to connect land defenders, climate justice warriors, communities in resistance and the diaspora and dissidents who fight for Mother Earth. The idea was not only driven by Musk's appointment. It also stemmed from users' rumblings about how best to exchange knowledge in the digital era, and from elders' insistence on the fact that neither governments nor corporations will solve the climate crisis. Its call to action was mobilized through a chain of dozens of environmental activists who had become sick of mainstream social media. They penned a mission statement for Milpam\u00e9rica in which they collectively named a \"living solution\" to climate change. \"We are the communities, collectives and peoples who cure bodies - territories - spirits in times of ecocide and genocide,\" states the text."]}, {"relevance_score": 2, "title": "COP26: Tens of thousands protest in Glasgow for climate justice", "published": "2021-11-06", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Glasgow, UK, Nov 6 (EFE).- Tens of thousands of people on Saturday braved the Scottish rain to march through the streets of Glasgow calling on leaders at the United Nations COP26 climate conference, which is being held in the city, to take stronger action against climate change.   </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 22, "title": "UN will 'mobilize all its capacities' to ensure success of Gaza ceasefire, said Guterres", "published": "2023-11-22", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Santiago de Chile, Nov 22 (EFE).- UN Secretary-General Ant\u00f3 nio Guterres participated on Wednesday in the virtual G20 summit from Santiago, Chile, and began his remarks by welcoming the agreement reached between Israel and the Palestinian Islamist group Hamas for a ceasefire that includes a prisoner exchange.</p><p>I want to start by welcoming the agreement reached by Israel and Hamas, with the mediation of Qatar supported by Egypt and the United States. This is an important step in the right direction, but much more needs to be done to end the suffering, he said.</p><p>The United Nations will mobilize all its capacities to support the implementation of the agreement and maximize its positive impact on the dramatic humanitarian situation in Gaza, he added. </p><p>Perfect storm</p><p>The diplomat then turned to the issue of financial and climate justice and the need for the G20 to take the lead the way to avoid global instability and suffering.</p><p>Guterres warned that the world, and developing countries in particular, are facing a perfect storm of growing inequalities, climate chaos, conflict and hunger, in addition to crushing debt and skyrocketing prices.</p><p>On the topic of financial justice, he praised the G20' s support for the Sustainable Development Goals stimulus and announced the creation of \u201ca Leaders Group to monitor the implementation of the SDG Stimulus to enable $500 billion in additional long-term development finance.</p><p>He then spoke about structural justice, where he said we must keep working to reform today\u2019s outdated, dysfunctional and unfair global financial architecture. </p><p>We need to see practical solutions tabled at next September\u2019s Summit of the Future in the General Assembly, Guterres urged. </p><p>Climate chaos</p><p>The Secretary-General is in Chile to travel to Antarctica to learn about the effects of climate change, with that in mind and an eye on the upcoming COP28 in the Persian Gulf, Gueterres finally addressed the issue of climate justice.</p><p>I urge the G20 to deliver an ambitious, credible and just outcome to keep 1.5 degrees within reach and protect people on the frontlines. This means getting the loss and damage fund up-and-running with early pledges, delivering all promised financial support, tripling renewables capacity, doubling energy efficiency, and bringing clean power to all by 2030. It also means phasing-out fossil fuels, the Secretary-General said.</p><p>People are suffering. Our world is hurting and our planet is burning. India\u2019s G20 Presidency reminded us that we are one earth and one family with one future. So let\u2019s act like it, he concluded.</p><p>Later on Wednesday, Guterres is scheduled to travel with President Gabriel Boric to the southern Chilean city of Punta Arenas, from where they will travel to King George Island in Chile' s Antarctic territory.</p><p>Both will arrive at the Presidente Frei Antarctic Air Base on Thursday and will remain there until Saturday, when they will return to Punta Arenas.</p><p>During this time, they will travel aboard the Chilean Navy ship AP 41 Aquiles to the Collins Glacier, Kopaitic Island and Covadonga Bay to learn about the effects of climate change. EFE</p><p>jm/ics/mcd</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["Santiago de Chile, Nov 22 (EFE). - UN Secretary-General Ant\u00f3 nio Guterres participated on Wednesday in the virtual G20 summit from Santiago, Chile, and began his remarks by welcoming the agreement reached between Israel and the Palestinian Islamist group Hamas for a ceasefire that includes a prisoner exchange. I want to start by welcoming the agreement reached by Israel and Hamas, with the mediation of Qatar supported by Egypt and the United States. This is an important step in the right direction, but much more needs to be done to end the suffering, he said. The United Nations will mobilize all its capacities to support the implementation of the agreement and maximize its positive impact on the dramatic humanitarian situation in Gaza, he added. Perfect stormThe diplomat then turned to the issue of financial and climate justice and the need for the G20 to take the lead the way to avoid global instability and suffering. Guterres warned that the world, and developing countries in particular, are facing a perfect storm of growing inequalities, climate chaos, conflict and hunger, in addition to crushing debt and skyrocketing prices. On the topic of financial justice, he praised the G20' s support for the Sustainable Development Goals stimulus and announced the creation of \u201ca Leaders Group to monitor the implementation of the SDG Stimulus to enable $500 billion in additional long-term development finance. He then spoke about structural justice, where he said we must keep working to reform today\u2019s outdated, dysfunctional and unfair global financial architecture. We need to see practical solutions tabled at next September\u2019s Summit of the Future in the General Assembly, Guterres urged. Climate chaosThe Secretary-General is in Chile to travel to Antarctica to learn about the effects of climate change, with that in mind and an eye on the upcoming COP28 in the Persian Gulf, Gueterres finally addressed the issue of climate justice.", "Perfect stormThe diplomat then turned to the issue of financial and climate justice and the need for the G20 to take the lead the way to avoid global instability and suffering. Guterres warned that the world, and developing countries in particular, are facing a perfect storm of growing inequalities, climate chaos, conflict and hunger, in addition to crushing debt and skyrocketing prices. On the topic of financial justice, he praised the G20' s support for the Sustainable Development Goals stimulus and announced the creation of \u201ca Leaders Group to monitor the implementation of the SDG Stimulus to enable $500 billion in additional long-term development finance. He then spoke about structural justice, where he said we must keep working to reform today\u2019s outdated, dysfunctional and unfair global financial architecture. We need to see practical solutions tabled at next September\u2019s Summit of the Future in the General Assembly, Guterres urged. Climate chaosThe Secretary-General is in Chile to travel to Antarctica to learn about the effects of climate change, with that in mind and an eye on the upcoming COP28 in the Persian Gulf, Gueterres finally addressed the issue of climate justice. I urge the G20 to deliver an ambitious, credible and just outcome to keep 1. 5 degrees within reach and protect people on the frontlines. This means getting the loss and damage fund up-and-running with early pledges, delivering all promised financial support, tripling renewables capacity, doubling energy efficiency, and bringing clean power to all by 2030. It also means phasing-out fossil fuels, the Secretary-General said. People are suffering."]}, {"relevance_score": 17, "title": "Race against time: Guterres urges consensus on ending use of all fossil fuels", "published": "2023-12-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Dubai, Dec 11 (EFE).- UN Secretary-General Antonio Guterres said Monday that the success of the Dubai climate summit hinged on reaching a consensus to end the use of all fossil fuels, with the possibility of varying speeds based on individual country circumstances.</p><p>The UN chief said the central aspect of the success of the annual climate summit will be \u201cto reach a consensus on the need to phase out fossil fuels\u201d in line with the 1.5-degree Celsius limit in temperature rise above pre-industrial levels.</p><p>\u201cThat doesn' t mean that all countries must phase out fossil fuels at the same time,\u201d Guterres told reporters in a crowded press conference.</p><p>He noted that \u201cthe principle of common but differentiated responsibilities\u201d applied in the global phase-out of fossil fuels should be \u201ccompatible with net zero in 2050.\u201d</p><p>We are in a race against time, declared the UN chief as the summit neared its conclusion, with less than 24 hours remaining before the curtains fall on the event.</p><p>\u201cThere are still large gaps that need to be bridged. Now is the time for maximum ambition and maximum flexibility.\u201d</p><p>He urged negotiators to \u201cmove beyond arbitrary red lines, entrenched positions and blocking tactics\u201d to be able to agree on solutions without compromising science.</p><p>\u201cIn our fractured and divided world, COP28 can show that multilateralism remains our best hope to tackle global challenges,\u201d he said, specifically, asking participants to ensure maximum ambition on two fronts.</p><p>\u201cFirst, ambition on reducing greenhouse gas emissions. Second, ambition on delivering climate justice.\u201d</p><p>He said the global stocktake must offer a clear plan for a tripling of renewables, a doubling of energy efficiency, and a single-minded focus on tackling the root cause of the climate crisis \u2013 fossil fuel production and consumption.\\\\</p><p>\u201cOf course, transformation won\u2019t happen overnight,\u201d he pointed out. </p><p>According to scientists, the increase in the average temperature by the end of the century compared to the pre-industrial era must not exceed 1.5 degrees Celsius if we want to guarantee the habitability of the planet. EFE</p><p>atm-ijm-ssk</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["\u201cThere are still large gaps that need to be bridged. Now is the time for maximum ambition and maximum flexibility. \u201dHe urged negotiators to \u201cmove beyond arbitrary red lines, entrenched positions and blocking tactics\u201d to be able to agree on solutions without compromising science. \u201cIn our fractured and divided world, COP28 can show that multilateralism remains our best hope to tackle global challenges,\u201d he said, specifically, asking participants to ensure maximum ambition on two fronts. \u201cFirst, ambition on reducing greenhouse gas emissions. Second, ambition on delivering climate justice. \u201dHe said the global stocktake must offer a clear plan for a tripling of renewables, a doubling of energy efficiency, and a single-minded focus on tackling the root cause of the climate crisis \u2013 fossil fuel production and consumption. \\\\\u201cOf course, transformation won\u2019t happen overnight,\u201d he pointed out. According to scientists, the increase in the average temperature by the end of the century compared to the pre-industrial era must not exceed 1. 5 degrees Celsius if we want to guarantee the habitability of the planet. EFEatm-ijm-ssk"]}, {"relevance_score": 19, "title": "Ten years on, Philippines remembers deadly Typhoon Haiyan", "published": "2023-11-08", "bodyText": "<p>Manila, Nov 8 (EFE).- The Philippines commemorated Wednesday the 10th anniversary of Typhoon Haiyan, one of the most powerful recorded on earth and which killed more than 6,300 in the country.</p><p>Haiyan, known in the Philippines as Yolanda, made landfall on Nov. 8, 2013 in the coastal city of Tacloban with sustained winds exceeding 315kmph and causing large tsunami-like waves that devastated the nation' s central islands.</p><p>The country' s president, Ferdinand Marcos Jr., plans to attend a mass and a remembrance event Wednesday at the Tacloban convention center, located by the sea and where many people died while taking refuge from the impact of Haiyan.</p><p>At night, the inhabitants of the city \u2013 with a population of 250,000 people and where more than a third of the total deaths were recorded \u2013 will place lit candles along the streets in memory of those killed during the catastrophe, which also left more than 1,700 missing.</p><p>More than 16 million people in 41 provinces of the country were affected by the typhoon, which made landfall up to six times while crossing the central area of the archipelago, and caused damage worth PHP95.4 billion Philippine pesos (about $1.7 billion.) </p><p>Tacloban, ground zero for Haiyan, was cut off for days and only a handful of large buildings were left standing in the wake of the natural disaster.</p><p>However, a decade after Haiyan, normality has returned to the city, although many continue to fear the arrival of another typhoon.</p><p>\u201cToday we commemorate the resilience and strength of the Filipino people, who have rebuilt their lives and communities in the face of adversity. We must continue to learn from the lessons of Haiyan to better prepare for future disasters that climate change will make even more challenging, United Nations Resident and Humanitarian Coordinator Gustavo Gonzalez said in a statement.</p><p>Several environmental groups have scheduled some campaigns Monday in the capital and throughout the country to mark the anniversary and that focus on the challenge posed by the climate crisis and its effect on the increase in power and frequency of the typhoons.</p><p>One of these groups, the Philippine Movement for Climate Justice, began a march weeks ago along with other NGOs, such as Greenpeace, to travel the 840 kilometers that separate Manila and Tacloban and plan to arrive Wednesday.</p><p>A decade after Yolanda, the Philippine government remains unable to address the far-reaching impacts of the climate crisis and prepare for the imminent onslaught of extreme weather events, resulting in a continuing cycle of destruction, loss of life and increased vulnerability among our communities, the movement said denounces in a statement.</p><p>Every year, between 15 and 20 typhoons pass through the archipelago during the rainy season, which begins between May and June and ends in October or November.</p><p>Experts from international agencies have identified slums as the main factor in these natural disasters that affect the country, and which show the poor state of its infrastructure, as well as the lack of preparation and means available to the government to respond to the emergencies. EFE</p><p>fil-nc/lds</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": [") Tacloban, ground zero for Haiyan, was cut off for days and only a handful of large buildings were left standing in the wake of the natural disaster. However, a decade after Haiyan, normality has returned to the city, although many continue to fear the arrival of another typhoon. \u201cToday we commemorate the resilience and strength of the Filipino people, who have rebuilt their lives and communities in the face of adversity. We must continue to learn from the lessons of Haiyan to better prepare for future disasters that climate change will make even more challenging, United Nations Resident and Humanitarian Coordinator Gustavo Gonzalez said in a statement. Several environmental groups have scheduled some campaigns Monday in the capital and throughout the country to mark the anniversary and that focus on the challenge posed by the climate crisis and its effect on the increase in power and frequency of the typhoons. One of these groups, the Philippine Movement for Climate Justice, began a march weeks ago along with other NGOs, such as Greenpeace, to travel the 840 kilometers that separate Manila and Tacloban and plan to arrive Wednesday. A decade after Yolanda, the Philippine government remains unable to address the far-reaching impacts of the climate crisis and prepare for the imminent onslaught of extreme weather events, resulting in a continuing cycle of destruction, loss of life and increased vulnerability among our communities, the movement said denounces in a statement. Every year, between 15 and 20 typhoons pass through the archipelago during the rainy season, which begins between May and June and ends in October or November. Experts from international agencies have identified slums as the main factor in these natural disasters that affect the country, and which show the poor state of its infrastructure, as well as the lack of preparation and means available to the government to respond to the emergencies. EFEfil-nc/lds"]}, {"relevance_score": 26, "title": "Activists fear repression as COP28 spotlights UAE\u2019s rights record", "published": "2023-11-24", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">By Isaac J. Martin</p><p nitf:lede=\"true\">Cairo, Nov 24 (EFE).- World leaders, scientists, and activists are set to gather at the United Nations climate conference in the United Arab Emirates (UAE) next week, with rights defenders planning to shine a spotlight on human rights and climate justice.</p><p nitf:lede=\"true\">However, concerns are mounting about restrictions in the oil-rich monarchy, notorious for suppressing dissent with its strict criminal justice system.</p><p>According to nonprofits, the Arab country has a dismal human rights record, and the UN climate conference has put the spotlight on its history of repression, with activists urging the authorities to protect civic space and facilitate the active participation of observers during the event.</p><p>\u201cMere assurances are not enough to allay the very real fears of activists planning to travel to Dubai,\u201d Marta Schaaf, Amnesty International' s Director of Climate, Economic and Social Justice, and Corporate Accountability Program, told EFE.</p><p>The country\u2019s law restricts and severely punishes free speech and peaceful assembly, besides penalizing criticism of the political system, the government, and those in power.</p><p>There are concerns about electronic surveillance, a practice in the country.</p><p>\u201cUAE authorities have obliterated its civil society over the last decade. They have locked up human rights activists, independent organizations, and political dissidents, enacted repressive laws, and used the criminal justice system to eliminate any dissent,\u201d Richard Pearshouse, the director of the environment and human rights division at Human Rights Watch, told EFE.</p><p>The country has promised that there will be space available for climate activists to gather peacefully and make their voices heard in the so-called Green Zone, outside the Blue Zone, where negotiations happen.</p><p>However, as happened last year at COP27 in Sharm el Sheikh, Egypt, activists plan to be confined to the Blue Zone of the COP site, which is managed by the UN rather than UAE authorities for fear of being repressed under Emirati jurisdiction in the Green Zone.</p><p>\u201cThere is a terrifying disconnect between vague promises that \u2018everything\u2019s going to be just fine\u2019 and the fact that dozens of human rights defenders, civil society activists, and political dissidents are in detention,\u201d Pearshouse said.</p><p>He said the UN signed an agreement with the UAE authorities about hosting the conference, which was not made public. </p><p>Schaaf recalled that global rights groups like Amnesty International cannot enter the country for research activities, and no UN special rapporteur has been able to visit the emirates since 2014.</p><p>Schaaf said the climate crisis \u201cis a human rights crisis, and fossil fuel phase-out, climate adaptation, and funding for loss and damage are human rights imperatives.\u201d</p><p>She emphasized that policy debate calls for the participation of those most affected by climate change and thorough assessments of how climate policy can address entrenched discrimination.</p><p>\u201cSuch debate can only occur in an open and inclusive setting, where the rights to free assembly, association, and expression are respected, protected, and fulfilled.\u201d</p><p>She pointed out that the UAE, which has not ratified core human rights treaties, falls short of meeting the requirements \u201cas it severely restricts these rights.\u201d</p><p>If Egyptian pro-democracy activist Alaa Abdelfatah was iconic at the last COP27, for this year, it would undoubtedly be Ahmed Mansoor.</p><p>Mansoor, a winner of the prestigious Martin Ennals award in 2015, was arrested on Mar. 20, 2017, and sentenced to 10 years in prison for insulting the status and prestige of the UAE and its symbols, including its leaders.</p><p>He faced the brunt for his peaceful pro-rights activism, including through social networks.</p><p>\u201cAhmed Mansoor is arguably the UAE\u2019s most well-known human rights defender. All governments and UN bodies participating in this conference should publicly call for Mansoor\u2019s release,\u201d Pearshouse said.</p><p>Schaaf also called for the release of \u201cprisoner of conscience Ahmed Mansoor,\u201d urging the UAE to demonstrate its stated commitment to protecting human rights ahead of COP28 \u201cby immediately and unconditionally releasing all those arbitrarily detained solely for the peaceful exercise of their human rights or for reasons of discrimination.\u201d EFE</p><p>ijm-ssk</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["By Isaac J. MartinCairo, Nov 24 (EFE). - World leaders, scientists, and activists are set to gather at the United Nations climate conference in the United Arab Emirates (UAE) next week, with rights defenders planning to shine a spotlight on human rights and climate justice. However, concerns are mounting about restrictions in the oil-rich monarchy, notorious for suppressing dissent with its strict criminal justice system. According to nonprofits, the Arab country has a dismal human rights record, and the UN climate conference has put the spotlight on its history of repression, with activists urging the authorities to protect civic space and facilitate the active participation of observers during the event. \u201cMere assurances are not enough to allay the very real fears of activists planning to travel to Dubai,\u201d Marta Schaaf, Amnesty International' s Director of Climate, Economic and Social Justice, and Corporate Accountability Program, told EFE. The country\u2019s law restricts and severely punishes free speech and peaceful assembly, besides penalizing criticism of the political system, the government, and those in power. There are concerns about electronic surveillance, a practice in the country."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Climate change litigation doubled in 5 years, UN says", "published": "2023-07-27", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Nairobi, Jul 27 (EFE).- Cases of litigation related to climate change around the world have more than doubled in five years, with more people turning to courts to combat the climate crisis and hold governments and corporations accountable, the United Nations said in a report on Thursday.</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 75, "title": "Why wokeness has pitched the left into crisis", "published": "2024-03-11", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Woke is not what it used to be. For some years, the term was used to describe those who are sensitive and involved in the struggle against social injustice, especially in U.S. politics, but also in the politics of other countries following suit perhaps to a lesser degree. Woke was a label proudly worn by activists in pursuit of social and climate justice: from <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/opinion/2020-07-13/fearless-aesthetics.html\">Black Lives Matter</url> to the #MeToo movement and the fight against global warming. Woke seemed to advocate a new era of equality and justice.</p><p nitf:lede=\"true\">Now, however, the concept is being turned on its head by a growing anti-woke contingent that, according to the laws of action and reaction, has imbued the term with the kind of contempt that discredits those progressive causes. What began as a kneejerk reaction from the right has now spread to encompass an element of <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2023-05-16/michael-j-sandel-philosopher-the-left-needs-to-offer-a-positive-take-on-patriotism.html\">the left that is dissatisfied </url>with woke's current prominence, is concerned by what they consider its excesses, and its lack of universality. Woke is now used as an insult. The growing criticism of the woke from some members of the left is generating tensions, as reflected by authors and philosophers such as Susan Neiman, Umut \u00d6zkirimli and St\u00e9phanie Roza, not to mention the exuberance of right-wing critics within the field.</p><p>\"By subverting the word 'woke,' the ultraconservative sector of the U.S. Republican Party managed to turn it into a kind of catch-all to criticize any progressive aspect of the political spectrum, be it education on racism, feminism, identity politics or even books they consider inappropriate,\" explains journalist and writer Luc\u00eda Lijtmaer, author of <emphasis typeStyle=\"it\">Ofendiditos. Sobre la criminalizaci\u00f3n de la protesta</emphasis> (Anagrama, 2019). Today, anti-woke, especially among the U.S. right, could be considered a movement in itself.</p><p>The response to wokeness is complex and varies according to political sensitivities. The ultra-right has long used the term to attack identity policies and environmental movements in general, painting them in terms of dictatorships: the woke dictatorship, or the environmental dictatorship, or simply the dictatorship of political correctness, also encompassing gender ideology, the gay lobby and all things queer. In its fearmongering, it warns of the advent of a kind of cultural Marxism, which will destroy white, Christian, capitalist, heterosexual civilization. \"There is a manic compulsion to discover the woke everywhere; they are like hyper-motivated Pok\u00e9mon hunters,\" says writer Gonzalo Torn\u00e9, author of <emphasis typeStyle=\"it\">La cancelaci\u00f3n y sus enemigos</emphasis> (Anagrama, 2022), who points out that attempts at censorship have generally come from conservatives in the past.</p><p><url normalizedValue=\"https://images.english.elpais.com/resizer/GeRn82MN61REIEOxRodC5rvDYsU=/arc-anglerfish-eu-central-1-prod-prisa/public/2OI66SQ2ONAUXDSREBNE4YLMAU.JPG\">Link to Image</url></p><p>The U.S. anti-woke right has pushed the conservative political agenda into ever more <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2023-09-27/wendy-brown-philosopher-instead-of-being-so-reactive-to-everything-the-right-says-or-does-the-left-needs-to-set-out-its-own-vision.html\">extreme reactionary positions</url>, which have succeeded in banning sex education in schools and abortion in several states. In Florida, for example, the Stop Woke Act has been used by the state's <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/usa/2024-01-23/candidate-ron-desantis-anatomy-of-a-fall.html\">conservative governor, Ron DeSantis,</url> to try to prohibit companies and educational institutions from spreading anti-sexism and anti-racism content. Parts of that act have just been declared unconstitutional, after an appeals court found that they could violate freedom of speech. In a bid to become the presidential candidate, DeSantis had said he was \"leading the war on woke\" and that Florida \"is where woke goes to die.\"</p><h>Woke capitalism</h><p>So-called woke capitalism has also been criticized across the political spectrum; for example, wokeness in film with the<url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2024-01-29/why-doesnt-hollywood-consider-barbie-to-be-a-valid-movie-how-a-film-that-grossed-14-billion-is-still-viewed-with-derision.html\"> feminism implicit in Barbie</url> or the choice of Black actors for roles considered the domain of their white counterparts; advertising employing a more diverse range of actors or touching on environmental concerns \u2015 at times mere greenwashing; and inclusive policies in large corporations. The fact that some large corporations have adopted an agenda of inclusion and social justice, especially if it has no negative impact on economic results, is seen by some as progress; by others, it is viewed as the advance of the radical left and by others, simply as a matter of mega companies promoting a more woke image for their own ends: in other words, pure opportunism.</p><p>From more centrist positions, the legitimacy of feminist, LGBTQI+ and environmental struggles is recognized, but the \"excesses of wokeness\" are rejected \u2015 excesses such as <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2023-04-01/has-the-left-become-more-puritanical-than-the-right.html\">the so-called cancel culture</url>, the outbursts of puritanism and the condemnation of historical injustices, which has led to a wave of attacks on statues and monuments to colonizers and slave traders. Within feminism, a gap has opened up between traditional feminism, with its conservative views on the trans issue and the abolition of prostitution, and another more inclined to queer theory and the regulation of sex work \u2015 a divide apparent in some March 8 International Women's Day demonstrations.</p><p>In some quarters of <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2023-07-02/imagination-and-ideas-where-does-the-left-go-from-here.html\">the left</url>, it is thought that mere engagement in the woke debate is to buy into the right's stance on wokeness. In other quarters, aside from wondering whether certain struggles have gone too far, it is also considered valid to call into question the essence of identity, thereby reclaiming a universalist left that focuses on the human being in general and less on certain oppressed minorities. In other words, one that deals with what we have in common rather than our differences.</p><h>The anti-woke left</h><p>The first book that questioned identity politics from the left in Spain was <emphasis typeStyle=\"it\">La trampa de la diversidad</emphasis> (Akal, 2018), by Daniel Bernab\u00e9, which caused a stir by declaring that woke policies were a product of neoliberalism that fragmented the working class with its individualist focus on identity and that distracted from its struggles with symbolism far removed from anything material or labor-oriented \u2015 considered the main struggle, due to its transversality. In her recent book <emphasis typeStyle=\"it\">Left is not Woke</emphasis> (Debate, 2024), the American philosopher Susan Neiman defends this universalist character of the left against the woke, which she sees as focused on minorities, and considers a form of tribalism.</p><p>Wokeness, according to Neiman, is based on emotions common to all members of the progressive left, who in general advocate the defense of the oppressed and the vindication of historical injustice. \"But, at the same time, it is influenced by philosophical theories that are right-wing, and even reactionary: tribalism, for example, or the belief that all claims to justice are covert claims to power,\" she says. She condemns how the right uses the caricature of wokeness to discredit the global left, to the point of almost making woke synonymous with left \u2015 hence the title of her book. \"The right uses woke as an insult to discredit anyone who fights racism, sexism or homophobia. It's dangerous, because those evils have yet to be fought. But the way the woke fight them often leads to outright rejection. It also leads many on the left to feel alienated because they don't agree with all their demands,\" she says.</p><p>The current malaise reflects to a degree the criticism during the 20th century directed at modernity, based on the Enlightenment. The attacks came from different philosophical contingents, such as the Frankfurt School (for example, Adorno and Horkheimer) and postmodern thinkers (such as the ubiquitous Foucault and Deleuze), which blamed Enlightenment for using reason to produce colonialism, domination, homogenization, destruction of nature, and even concentration camps and nuclear bombs. Enlightened humanism, says the philosopher Rosi Braidotti, put the human center stage, but not just any human \u2015 specifically a white, European, male, heterosexual, thereby marginalizing the rest.</p><p>To pursue the goals of emancipation, which are noble, Neiman proposes a return to concepts pertaining to the Enlightenment. \"What unites most woke individuals and postcolonialists is the rejection of any ideas derived from the Enlightenment,\" she says. \"If they were to look at the theories, they would find that some important woke concepts, such as that the world should not only be seen from European perspectives, come directly from the 18th century movement they think they despise.\" Neiman also criticizes the effectiveness of wokeness in developing policies that seem to get lost in symbolism and \"policing language.\"</p><p>Neiman is not the only one to criticize the woke's hostility towards the Enlightenment. <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/culture/2023-09-24/stephanie-roza-philosopher-being-in-favor-of-degrowth-is-anti-progressive-there-are-countries-that-need-to-grow.html\">French philosopher St\u00e9phanie Roza</url>, in the recent <emphasis typeStyle=\"it\">La</emphasis><emphasis typeStyle=\"it\">Gauche contre les Lumi\u00e8res?</emphasis>, points out that the criticism of rationalism, progressivism and universalism is becoming increasingly fierce. \"Contemporary debates are heirs to this declaration of war on the Enlightenment,\" she writes.</p><p>Roza does not believe this opposition leads to any progress in intellectual, moral or political emancipation, but rather represents a \"regression\" to the \"arguments and theses of the old conservative and counter-revolutionary anti-Enlightenment critique.\" Awareness of this situation is necessary for the \"ideological rearmament of the left in the face of contemporary challenges.\"</p><p>The so-called cancel culture is another trigger point. Some consider it to be an attack on freedom of expression; others, quite the opposite \u2015 believing it to be the voice of those who never had one, who can now express their disagreement through what they choose to consume or via social media. \"I would say that the [criticism of] the cancel culture is a smokescreen used by public figures to try to avoid the criticism that may come to them from a public that has found its voice on social networks,\" says Gonzalo Torn\u00e9, who points out that, in general, those who complain about the cancel culture usually do so, paradoxically, from powerful public platforms. \"It is playing the victim to curtail the legitimate freedom of expression of audiences,\" he adds.</p><p>According to leftist critic of the woke, Umut \u00d6zkirimli, in his book <emphasis typeStyle=\"it\">Cancelled. The Left Way Back from Woke </emphasis>(Paid\u00f3s, 2023), \"When I try to explain wokeness to my older friends and family, I tell them to think of Stalinism. It all fits. Instead of gulags, we have social death, cancellation. Of course, the old Stalinism is worse, but not much different.\" \u00d6zkirimli thinks that wokeness pertains to the most extreme versions of identity politics, but he also thinks that identity politics today is extreme. \"Wokeness is a distortion and betrayal of the original identity politics, which were open to coalition building, concerned with all sorts of inequalities, and unabashedly socialist,\" he says. Major social advances, such as gay marriage in some countries and other rights for the LGBTQI community, were won before the eruption of wokeness.</p><p>Wokeness is, according to \u00d6zkirimli, narcissistic; it is more interested in perceived individual slights than in structural historical injustices, and prioritizes individual empowerment over systemic change, and symbolic resistance over collective struggle. He also says it focuses on the specific as opposed to the universal, which, according to the woke, is restricted to the dominant classes and used as a generator of oppression. Therefore, it is argued, difference must be included in order to broaden the range of human representation.</p><p>There are those who, observing the debate from a global perspective, think that the confrontation between material and identity politics generates a schism on the left that only benefits the right, sowing discord by pitting class against race, gender or sexual orientation. This contingent believes the left must reject the confrontation. \"What arises is a false dilemma: minorities are overrepresented among the working classes, and, conversely, the proportion of working classes is higher among racial minorities,\" \u00c9ric Fassin, professor of Sociology and Gender Studies at the University of Paris 8, told EL PA\u00cdS. \"There's no reason to oppose recognition and redistribution policies.\"</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter </url><emphasis typeStyle=\"it\">to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p>", "publisher": "El Pais - English (online)", "instances": ["Woke is not what it used to be. For some years, the term was used to describe those who are sensitive and involved in the struggle against social injustice, especially in U. S. politics, but also in the politics of other countries following suit perhaps to a lesser degree. Woke was a label proudly worn by activists in pursuit of social and climate justice: from Black Lives Matter to the #MeToo movement and the fight against global warming. Woke seemed to advocate a new era of equality and justice. Now, however, the concept is being turned on its head by a growing anti-woke contingent that, according to the laws of action and reaction, has imbued the term with the kind of contempt that discredits those progressive causes. What began as a kneejerk reaction from the right has now spread to encompass an element of the left that is dissatisfied with woke's current prominence, is concerned by what they consider its excesses, and its lack of universality. Woke is now used as an insult. The growing criticism of the woke from some members of the left is generating tensions, as reflected by authors and philosophers such as Susan Neiman, Umut \u00d6zkirimli and St\u00e9phanie Roza, not to mention the exuberance of right-wing critics within the field."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Guterres: COP27 takes important step to justice, but not enough", "published": "2022-11-20", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Sharm el Sheikh, Egypt, Nov 20 (EFE).- United Nations Secretary General  Antonio Guterres, said Sunday the COP27 has taken \"an important step toward climate justice\" after approving the creation of a fund to finance losses and damage in developing countries \"particularly vulnerable\" to the effects of climate change, although he added that it is not enough.</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["ABSTRACTSharm el Sheikh, Egypt, Nov 20 (EFE). - United Nations Secretary General  Antonio Guterres, said Sunday the COP27 has taken \"an important step toward climate justice\" after approving the creation of a fund to finance losses and damage in developing countries \"particularly vulnerable\" to the effects of climate change, although he added that it is not enough."]}, {"relevance_score": 4, "title": "Indian foreign minister wraps up visit to Dominican Republic", "published": "2023-04-29", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Santo Domingo, Apr 29 (EFE).- India's minister of external affairs, Dr. S. Jaishankar, concluded Saturday a two-day visit to the Dominican Republic that centered on expanding economic links between the two countries.</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Young Africans speak up at UN's Cop27", "published": "2022-11-10", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>By Isaac J. Martin</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Colombia VP asks UN for reparations for African descendants", "published": "2022-12-05", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Geneva, Dec 5 (EFE).- Member states of the United Nations and the international body itself have to take actions to make historical reparations to the world's African and Afro-descendant population with the aim of ensuring that these people \"recover the dignity that was expropriated from them,\" Colombian Vice President Francia Marquez emphasized Monday at an international forum.</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Steering public, private money to battle climate crisis a challenge for IDB", "published": "2022-11-08", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Sharm El Sheikh (Egypt), Nov 8 (EFE).- Addressing the climate crisis in Latin America and the Caribbean involves \"incorporating and increasing private and public capital\" and channeling this financing towards joint projects, said the vice-president for Sectors and Knowledge at Inter-American Development Bank (IDB), Benigno Lopez, in the framework of the COP27 summit taking place at the Egyptian resort Sharm El Sheikh. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Lula: 'Brazil is back' in climate-change fight", "published": "2022-11-16", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Sharm el-Sheikh, Egypt, Nov 16 (EFE).- \"Brazil is back,\" President-elect Luiz Inacio Lula da Silva told an enthusiastic crowd Wednesday at the latest United Nations Climate Change Conference (COP27), referring to the sharp contrast between his commitment to battling global warming and the dismissive skepticism of outgoing head of state Jair Bolsonaro.</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Amnesty chief says UN complicit in Egypt's 'greenwashing'", "published": "2022-11-09", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>By Isaac J. Martin </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "12-year-old Colombian environmentalist stands out at COP26", "published": "2021-11-10", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>By Javier Albisu </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "UN, EU lament lack of climate ambition as COP27 concludes", "published": "2022-11-20", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>(Update: adds EU, Egypt, environmentalists' reactions, edits throughout) </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Guterres: Humanity is on a highway to climate hell", "published": "2022-11-07", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Update: Changes headline, updates lede, adds detail throughout </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Greta Thunberg joins climate protest in London ahead of COP26", "published": "2021-10-29", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>London, Oct 29 (EFE).- Swedish climate activist Greta Thunberg took part here Friday in a demonstration outside a bank to demand an end to financing for fossil fuel extraction two days ahead of the COP 26 United Nations Climate Change Conference in Glasgow.</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Youth dismiss \"blah, blah, blah\" of leaders at climate summit", "published": "2021-11-05", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>By Manuel Moncada </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "COP26: Indigenous leaders, Scottish Highlanders unite in land reform campaign", "published": "2021-11-08", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Tighnabruaich, UK, Nov 8 (EFE).- The struggle to reclaim land has united Indigenous leaders and Scottish Highlanders at the United Nations COP26 summit in Glasgow.  </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil", "published": "2025-07-26", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Lourdes Uquillas</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil", "published": "2025-07-26", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Lourdes Uquillas</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 20, "title": "Fallo hist\u00f3rico: las medidas gubernamentales que impulsan el cambio clim\u00e1tico son ilegales", "published": "2025-07-23", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">La Corte Internacional de Justicia (CIJ) ha emitido un fallo en el que declara que las medidas gubernamentales que impulsan el cambio clim\u00e1tico son ilegales y que los Estados deben ser considerados legalmente responsables de sus emisiones..</p><p>En su primer fallo sobre el clima, el m\u00e1ximo tribunal de la ONU deja claro que los gobiernos y, por extensi\u00f3n, las empresas, deben detener la contaminaci\u00f3n clim\u00e1tica y compensar a las naciones y comunidades vulnerables por el da\u00f1o que han causado.</p><p>La CIJ considera que el cambio clim\u00e1tico es \"inequ\u00edvocamente causado por las actividades humanas, que no est\u00e1n limitadas territorialmente\", y representa \"una amenaza urgente y existencial\", con efectos \"graves y de gran alcance\". El sistema clim\u00e1tico, advirti\u00f3, es \"una parte integral y vital del medio ambiente y debe protegerse para las generaciones presentes y futuras\".</p><h>Herramienta poderosa</h><p>Como nueva y poderosa herramienta jur\u00eddica, la decisi\u00f3n de la CIJ desencadenar\u00e1 una reacci\u00f3n en cadena que acelerar\u00e1 los litigios clim\u00e1ticos a escala mundial. Es probable que los tribunales de todo el mundo hagan referencia a esta sentencia en sus pr\u00f3ximas decisiones. Tambi\u00e9n reforzar\u00e1 los argumentos jur\u00eddicos en los litigios clim\u00e1ticos en curso y futuros, especialmente los dirigidos contra empresas demandadas como las de combustibles f\u00f3siles.</p><p>Tasneem Essop, director ejecutivo de Climate Action Network International, ha declarado: \"La era de la impunidad ha terminado. Los gobiernos y las corporaciones ahora enfrentan obligaciones legales claramente definidas para prevenir la cat\u00e1strofe clim\u00e1tica y reparar d\u00e9cadas de contaminaci\u00f3n imprudente\".</p><p>Por su parte, Vishal Prasad, director de Pacific Islands Students Fighting Climate Change, ha dicho que \"hoy los pa\u00edses m\u00e1s peque\u00f1os del mundo han hecho historia. La decisi\u00f3n de la CIJ nos acerca a un mundo en el que los gobiernos ya no pueden hacer la vista gorda ante sus responsabilidades legales. Afirma una verdad simple de justicia clim\u00e1tica: aquellos que hicieron menos para alimentar esta crisis merecen protecci\u00f3n, reparaciones y un futuro. Este fallo es un salvavidas para las comunidades del Pac\u00edfico en primera l\u00ednea\".</p><p>La sentencia aclara que el derecho internacional exige algo m\u00e1s que medidas voluntarias, incluidas las obligaciones de los contaminadores hist\u00f3ricos de reducir las emisiones y proporcionar una indemnizaci\u00f3n a las comunidades afectadas por el clima. Tambi\u00e9n reafirma la primac\u00eda de la ciencia clim\u00e1tica, ofreciendo una oportunidad para revitalizar las negociaciones mundiales sobre el clima con claridad jur\u00eddica sobre los derechos y las responsabilidades.</p><p>La innovadora campa\u00f1a para obtener una opini\u00f3n consultiva fue concebida en 2019 por estudiantes de derecho de la University of the South Pacific. En colaboraci\u00f3n con el Gobierno de Vanuatu, Pacific Island Students Fighting Climate Change (PISFCC) y World's Youth for Climate Justice (WYCJ) contribuyeron a obtener un voto un\u00e1nime en las Naciones Unidas para solicitar la opini\u00f3n, con el apoyo de m\u00e1s de 1.500 organizaciones.</p><p>Todo lo que cuenta y m\u00e1s aqu\u00ed.</p>", "publisher": "Expansion Online", "instances": ["Afirma una verdad simple de justicia clim\u00e1tica: aquellos que hicieron menos para alimentar esta crisis merecen protecci\u00f3n, reparaciones y un futuro. Este fallo es un salvavidas para las comunidades del Pac\u00edfico en primera l\u00ednea\". La sentencia aclara que el derecho internacional exige algo m\u00e1s que medidas voluntarias, incluidas las obligaciones de los contaminadores hist\u00f3ricos de reducir las emisiones y proporcionar una indemnizaci\u00f3n a las comunidades afectadas por el clima. Tambi\u00e9n reafirma la primac\u00eda de la ciencia clim\u00e1tica, ofreciendo una oportunidad para revitalizar las negociaciones mundiales sobre el clima con claridad jur\u00eddica sobre los derechos y las responsabilidades. La innovadora campa\u00f1a para obtener una opini\u00f3n consultiva fue concebida en 2019 por estudiantes de derecho de la University of the South Pacific. En colaboraci\u00f3n con el Gobierno de Vanuatu, Pacific Island Students Fighting Climate Change (PISFCC) y World's Youth for Climate Justice (WYCJ) contribuyeron a obtener un voto un\u00e1nime en las Naciones Unidas para solicitar la opini\u00f3n, con el apoyo de m\u00e1s de 1. 500 organizaciones. Todo lo que cuenta y m\u00e1s aqu\u00ed."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real", "published": "2025-07-24", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Pedro Pablo G. May</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 36, "title": "Carta de la sociedad civil latinoamericana a la Presidencia de la COP 30", "published": "2025-06-27", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://imagenes.elpais.com/resizer/v2/K73OP6GHWVBGZFLC6E6KOV7EWQ.jpg?auth=37699b952fbe121be3e6f22c1a8555a4b1b9417dc0b99ce528b771f6c68e7836\">Enlace a imagen</url></p><p nitf:lede=\"true\">Las 78 organizaciones de la sociedad civil de Latinoam\u00e9rica y el Caribe, abajo firmantes, saludamos con entusiasmo el liderazgo de la Presidencia de la <url normalizedValue=\"https://cop30.br/es\">COP 30</url> y reconocemos la oportunidad hist\u00f3rica que representa este momento para el futuro de nuestro planeta. Nos unimos a sus esfuerzos por reforzar el <url normalizedValue=\"https://elpais.com/noticias/cumbre-del-clima/\">multilateralismo, la acci\u00f3n colectiva y resaltar la voz que tiene nuestra regi\u00f3n</url> para mantener viva la meta de limitar el calentamiento global a 1,5 grados. A continuaci\u00f3n, compartimos nuestras peticiones para asegurar resultados concretos en la COP 30: </p><h>Ambici\u00f3n clim\u00e1tica </h><p nitf:lede=\"true\">Los pa\u00edses desarrollados y del G-20 deben presentar nuevos compromisos clim\u00e1ticos alineados con la ciencia y con planes concretos de implementaci\u00f3n que incluyan la participaci\u00f3n de la sociedad civil. Esto requiere de procesos nacionales transparentes y participativos que integren mitigaci\u00f3n, adaptaci\u00f3n, transici\u00f3n justa, protecci\u00f3n de la biodiversidad, y reducci\u00f3n de desigualdades. </p><p>Se necesita una decisi\u00f3n que refleje el estado de los compromisos clim\u00e1ticos globales y apoye la implementaci\u00f3n del Balance Mundial, por lo que les instamos a que esto forme parte del paquete formal de negociaci\u00f3n. Adem\u00e1s, es clave promover un di\u00e1logo franco sobre los cuellos de botella de la <url normalizedValue=\"https://elpais.com/opinion/2025-03-19/quien-es-el-enemigo-de-la-humanidad.html\">implementaci\u00f3n clim\u00e1tica</url> con miras a discutir las causas estructurales, \u00e9ticas y de principios detr\u00e1s de la crisis. </p><h>Adaptaci\u00f3n y p\u00e9rdidas y da\u00f1os</h><p>La adaptaci\u00f3n debe ocupar un lugar prioritario y ser reconocida como una garant\u00eda para los derechos humanos y de la naturaleza. Esto incluye la adopci\u00f3n de indicadores robustos para medir el progreso de la resiliencia global bajo el marco de la Meta Global de Adaptaci\u00f3n, y asegurar un nuevo compromiso de financiamiento para adaptaci\u00f3n que al menos triplique los niveles de 2019, es decir, 120.000 millones de d\u00f3lares a 2030. </p><p>Las p\u00e9rdidas y da\u00f1os deben ser reconocidos como un pilar de la acci\u00f3n clim\u00e1tica, y la capitalizaci\u00f3n efectiva del Fondo para P\u00e9rdidas y Da\u00f1os debe estar disponible, ser de f\u00e1cil acceso y estar centrada en las comunidades m\u00e1s vulnerables. </p><h>Financiamiento clim\u00e1tico</h><p>La promesa de movilizar 1,3 billones de d\u00f3lares anuales a 2035 debe convertirse en una hoja de ruta concreta. Am\u00e9rica Latina necesita financiamiento que no aumente el endeudamiento, ampl\u00ede el espacio fiscal para la acci\u00f3n clim\u00e1tica y asegure el acceso efectivo por parte de comunidades locales y gobiernos subnacionales. Asimismo, se debe dar seguimiento a la implementaci\u00f3n de la nueva meta de financiamiento clim\u00e1tico para que los pa\u00edses desarrollados tripliquen sus aportes a los fondos clim\u00e1ticos. </p><p>Se debe motivar el llamado a la reforma estructural del sistema financiero global, haciendo operativo el Art\u00edculo 2.1C del Acuerdo de Par\u00eds e incorporando la discusi\u00f3n de la eliminaci\u00f3n de subsidios a los combustibles f\u00f3siles y la activaci\u00f3n de impuestos a las actividades contaminantes. Adem\u00e1s, es fundamental asegurar la participaci\u00f3n efectiva de pueblos ind\u00edgenas, juventudes, mujeres y comunidades locales en la gobernanza del financiamiento clim\u00e1tico, garantizando la transparencia y el acceso directo a los recursos. </p><h>Transici\u00f3n justa</h><p>Se debe buscar el reconocimiento de la transici\u00f3n justa como un eje estructurante de la acci\u00f3n clim\u00e1tica y facilitar consensos alrededor del Programa de Trabajo de Transici\u00f3n Justa que permitan impulsar la transici\u00f3n hacia un modelo basado en la justicia clim\u00e1tica. </p><p>Se debe instar a los pa\u00edses desarrollados y de los principales productores y consumidores de combustibles f\u00f3siles a abandonarlos progresivamente con una fecha de salida clara. Por otro lado, todos los pa\u00edses deben esforzarse por alcanzar el objetivo global de triplicar las energ\u00edas renovables y duplicar la eficiencia energ\u00e9tica para 2030, como se acord\u00f3 en el Balance Mundial. </p><p>Se deben abrir espacios para crear mecanismos de financiamiento inclusivos que faciliten esta transici\u00f3n sin sobreendeudar a los pa\u00edses en desarrollo y con instrumentos adaptados a las realidades locales. Todo esto generar\u00eda empleos de calidad y nuevas oportunidades para pueblos ind\u00edgenas, afrodescendientes, mujeres, juventudes y trabajadores. </p><h>Sinergias de las agendas de clima y biodiversidad</h><p>Am\u00e9rica Latina tiene la oportunidad de liderar la integraci\u00f3n entre las agendas clim\u00e1tica, de biodiversidad y de lucha contra la desertificaci\u00f3n. La COP 30 debe fortalecer estas sinergias, tanto en la gobernanza nacional como en los procesos internacionales, y promover un espacio formal de discusi\u00f3n que conecte las tres Convenciones de R\u00edo. Este enfoque integrado permitir\u00e1 pol\u00edticas p\u00fablicas m\u00e1s eficientes, con mayores cobeneficios y con un impacto real en los territorios. </p><p>Las comunidades locales y pueblos ind\u00edgenas llevan d\u00e9cadas implementando acciones que protegen simult\u00e1neamente el clima y la biodiversidad. Es hora de que estos esfuerzos sean visibilizados, reconocidos y apoyados a nivel global. </p><p>Puede leer la carta completa pinchando <url normalizedValue=\"https://transforma.global/publicaciones/carta-de-la-sociedad-civil-latinoamericana\">aqu\u00ed</url>.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Organizaciones firmantes:</emphasis> ACT Alliance, Agrupaci\u00f3n Comit\u00e9 Medio Ambiental Valle de Colliguay, \u00a0AIDA, Alianza por un mejor Dari\u00e9n, Argentina 1.5, Asamblea de Vecinos autoconvocados de Loncopue, Asociaci\u00f3n Ambiente y Sociedad, Asociaci\u00f3n Centroamericana Centro Humboldt, \u00a0Asociaci\u00f3n Municipal de Mujeres Campesinas, Negras e Ind\u00edgenas de la Jagua de Ibirico Cesar, Centro de Estudios de derecho, justicia y sociedad - Dejusticia, Centro de Incidencia Ambiental de Panam\u00e1, Centro Ecoceanos, Centro Mexicano de Derecho Ambiental A.C. (CEMDA), Centro Transdisciplinario de Estudios Ambientales y Desarrollo Humano Sostenible, Christian Aid, Centro Interdisciplinario de Estudios sobre Desarrollo (CIEDUR), Climalab, Climate Action Network Am\u00e9rica Latina, Colibr\u00ed Asociaci\u00f3n Ecologista de Panam\u00e1, Colombia Aris Mining, Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Social Menonita (CASM), Comit\u00e9 de DD.HH. y ecol\u00f3gicos de Quilpu\u00e9, Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Ambiental SC, EcoZoolidarios Colombia, Enda Colombia, Engenera AC, Foro Regi\u00f3n Central, Fundaci\u00f3n Alivio del Sufrimiento (FAS), Fundaci\u00f3n Ambiental Mohan, Fundaci\u00f3n Ambiente y Recursos Naturales (FARN), Fundaci\u00f3n Avina, Fundaci\u00f3n Barranquilla+20, Fundaci\u00f3n Chile Sin Ecocidio, Fundaci\u00f3n Chile Sustentable, Fundaci\u00f3n Pachamama, Fundaci\u00f3n Pronorte, Fundaci\u00f3n Quantum, Fundar, Grupo de Financiamiento Clim\u00e1tico para Latinoam\u00e9rica y el Caribe (GFLAC), Global Initiative for Economic, Social and Cultural Rights (GI-ESCR), Greenpeace Andino, Greenpeace Brasil, Greenpeace M\u00e9xico A.C., InfoSostenible, Iniciativa Clim\u00e1tica de M\u00e9xico (ICM), Instituci\u00f3n Agropecuaria La Loma Bojay\u00e1, \u00a0Instituto de Derecho Ambiental de Honduras (IDAMHO), Instituto de Estudios Socioecon\u00f3micos (INESC), Instituto Talanoa, J\u00f3venes guardianes de la naturaleza, LACLIMA, Memoria Ind\u00edgena, Mesa Afrodescendiente de Justicia Clim\u00e1tica en Centroam\u00e9rica y el Caribe \u00a0(AfroClimaCC), Movimiento Cesar sin fracking y sin gas, Natural Resource Governance Institute, Naturaleza para la Vida, Observatorio Ciudadano, \u00a0Observat\u00f3rio do Clima, ONG FIMA, Organismo Cristiano de Desarrollo Integral de Honduras (OCDIH), Plataforma Boliviana de Acci\u00f3n Frente al cambio clim\u00e1tico (PBAACC), Plataforma Boliviana Frente al Cambio Clim\u00e1tico, Plataforma CIP\u00d3, Plataforma Internacional contra la Impunidad, Polen Transiciones Justas, Reacci\u00f3n Clim\u00e1tica, Red de Mujeres de Valdivia, Red Dominicana de Estudios y Empoderamiento Afrodescendiente, Red Sudamericana para las Migraciones Ambientales RESAMA, Redes Chaco, Soluciones Estrat\u00e9gicas Sustentables, Sustenta Honduras, The Climate Reality Project Am\u00e9rica Latina, Transforma, Veredas AC, World's Youth for Climate Justice, WWF Am\u00e9rica Latina y el Caribey 350.org Am\u00e9rica Latina y el Caribe.</p>", "publisher": "El Pais - Spanish (online)", "instances": ["C. (CEMDA), Centro Transdisciplinario de Estudios Ambientales y Desarrollo Humano Sostenible, Christian Aid, Centro Interdisciplinario de Estudios sobre Desarrollo (CIEDUR), Climalab, Climate Action Network Am\u00e9rica Latina, Colibr\u00ed Asociaci\u00f3n Ecologista de Panam\u00e1, Colombia Aris Mining, Comisi\u00f3n de Acci\u00f3n Social Menonita (CASM), Comit\u00e9 de DD. HH. y ecol\u00f3gicos de Quilpu\u00e9, Comunicaci\u00f3n y Educaci\u00f3n Ambiental SC, EcoZoolidarios Colombia, Enda Colombia, Engenera AC, Foro Regi\u00f3n Central, Fundaci\u00f3n Alivio del Sufrimiento (FAS), Fundaci\u00f3n Ambiental Mohan, Fundaci\u00f3n Ambiente y Recursos Naturales (FARN), Fundaci\u00f3n Avina, Fundaci\u00f3n Barranquilla+20, Fundaci\u00f3n Chile Sin Ecocidio, Fundaci\u00f3n Chile Sustentable, Fundaci\u00f3n Pachamama, Fundaci\u00f3n Pronorte, Fundaci\u00f3n Quantum, Fundar, Grupo de Financiamiento Clim\u00e1tico para Latinoam\u00e9rica y el Caribe (GFLAC), Global Initiative for Economic, Social and Cultural Rights (GI-ESCR), Greenpeace Andino, Greenpeace Brasil, Greenpeace M\u00e9xico A. C. , InfoSostenible, Iniciativa Clim\u00e1tica de M\u00e9xico (ICM), Instituci\u00f3n Agropecuaria La Loma Bojay\u00e1, \u00a0Instituto de Derecho Ambiental de Honduras (IDAMHO), Instituto de Estudios Socioecon\u00f3micos (INESC), Instituto Talanoa, J\u00f3venes guardianes de la naturaleza, LACLIMA, Memoria Ind\u00edgena, Mesa Afrodescendiente de Justicia Clim\u00e1tica en Centroam\u00e9rica y el Caribe \u00a0(AfroClimaCC), Movimiento Cesar sin fracking y sin gas, Natural Resource Governance Institute, Naturaleza para la Vida, Observatorio Ciudadano, \u00a0Observat\u00f3rio do Clima, ONG FIMA, Organismo Cristiano de Desarrollo Integral de Honduras (OCDIH), Plataforma Boliviana de Acci\u00f3n Frente al cambio clim\u00e1tico (PBAACC), Plataforma Boliviana Frente al Cambio Clim\u00e1tico, Plataforma CIP\u00d3, Plataforma Internacional contra la Impunidad, Polen Transiciones Justas, Reacci\u00f3n Clim\u00e1tica, Red de Mujeres de Valdivia, Red Dominicana de Estudios y Empoderamiento Afrodescendiente, Red Sudamericana para las Migraciones Ambientales RESAMA, Redes Chaco, Soluciones Estrat\u00e9gicas Sustentables, Sustenta Honduras, The Climate Reality Project Am\u00e9rica Latina, Transforma, Veredas AC, World's Youth for Climate Justice, WWF Am\u00e9rica Latina y el Caribey 350. org Am\u00e9rica Latina y el Caribe."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Global heating is a social issue. The EU has a duty to mitigate it, and our data shows it is failing", "published": "2024-11-25", "bodyText": "<p>The Global North's failure to take responsibility for the social impacts of climate change is a grave injustice.</p>", "publisher": "The Conversation - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 48, "title": "Una nueva encuesta mundial busca conocer m\u00e1s sobre el clima y la salud", "published": "2025-01-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">PR Newswire\u2014Grand Challenges Canada, Science for Africa Foundation, Global Grand Challenges Network y Geneva Learning Foundation lanzan una encuesta global para recopilar informaci\u00f3n sobre el clima y la salud\u2014TORONTO, 15 de enero de 2025 /PRNewswire/ -- Grand Challenges Canada (GCC), en asociaci\u00f3n con la Science for Africa Foundation (SFA Foundation), la Global Grand Challenges Network y la Geneva Learning Foundation, se enorgullece de anunciar el lanzamiento de unaencuesta mundialinnovadora para comprender los efectos del cambio clim\u00e1tico en la salud. </p><p><url normalizedValue=\"https://mma.prnewswire.com/media/2598142/GRAND_CHALLENGES_CANADA___GRANDS_D_FIS_CANADA_New_Global_Survey.jpg\"/> Esta iniciativa, que cuenta con el apoyo de una s\u00f3lida red de socios de difusi\u00f3n, dar\u00e1 prioridad a las voces de los trabajadores de salud comunitarios, enfermeras, m\u00e9dicos, investigadores, responsables de pol\u00edticas sanitarias y otros profesionales de la salud en pa\u00edses de ingresos bajos y medios (PIBM). Sus aportes ofrecer\u00e1n perspectivas locales sobre las amenazas urgentes y cambiantes para la salud exacerbadas por la crisis clim\u00e1tica, como las enfermedades relacionadas con el calor, las enfermedades transmitidas por vectores y el agua, los problemas de salud mental y la malnutrici\u00f3n.Los datos cuantitativos de la encuesta, junto con las perspectivas cualitativas de una reuni\u00f3n mundial de trabajadores de la salud, ser\u00e1n analizados por un panel mundial de expertos en clima y salud convocado por Grand Challenges Canada. En conjunto, estos hallazgos dar\u00e1n forma a una lista clasificada de los desaf\u00edos clim\u00e1ticos y de salud m\u00e1s cr\u00edticos en todo el mundo, que se publicar\u00e1 como un bien p\u00fablico y se compartir\u00e1 con los responsables de las pol\u00edticas, los investigadores, los financiadores y los l\u00edderes comunitarios.Los resultados de la encuesta y las opiniones del panel de expertos servir\u00e1n para el desarrollo de un<emphasis typeStyle=\"bf\">Gran Desaf\u00edo sobre Clima y Salud</emphasis>, garantizando que la financiaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas mundiales se dirijan estrat\u00e9gicamente a financiar innovaciones que aborden las necesidades de salud m\u00e1s urgentes y sensibles al clima en todo el mundo.<emphasis typeStyle=\"bf\">Los socios de difusi\u00f3n de la encuesta incluyen:</emphasis>Gates Foundation,\u00a0Wellcome Trust, Foundation S, Mastercard Foundation, Right Foundation, Grand Challenges Botswana, Grand Challenges Brazil, Grand Challenges India, Grand Challenges Malawi, Grand Challenges Nigeria, Grand Challenges South Africa (SAMRC), Grand Challenges Rwanda, LifeArc, Africa Frontline First, AMREF, Arm, AVPN, Bayer Foundation, BRAC, Bridgespan, Capita, Catalyst Fund, Clean Air Fund, Clinton Global Initiative, Community Health Impact Coalition,\u00a0Financing Alliance for Health,\u00a0Fondation Botnar, Forecasting Healthy Futures, Gates Ventures, The Global Fund,\u00a0Global Health EDCTP3, Global Council for Science and the Environment, Global Innovation Fund, Grameen Foundation, HealthTech Hub, India Climate Collaborative, India Health Fund, Institute of Philanthropy, Integrate Health, Inter-American Development Bank, International Confederation of Midwives, Last Mile Health, the National Institutes of Health / National Institute of Environmental Health Sciences (NIS/NIEHS), Pan African Climate Justice Alliance (PACJA), Pasteur Network, PATH, Philanthropy Advisors, Rockefeller Foundation, Seed Global Health, Transform Health, The UK's National Institute for Health and Care Research (NIHR), U.S. National Academy of Medicine, UNICEF, The World Bank, y World Meteorological Association.<emphasis typeStyle=\"bf\">CITAS:</emphasis>\"Agradecemos al Gobierno de Canad\u00e1 y a Arm por apoyar este trabajo, y a nuestros socios de difusi\u00f3n por sus esfuerzos para difundir ampliamente la encuesta\", explic\u00f3<emphasis typeStyle=\"bf\">la</emphasis><emphasis typeStyle=\"bf\">doctora Karlee Silver, consejera delegada de Grand Challenges Canada</emphasis>. \"Esta encuesta proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n valiosa para dar forma a un Gran Desaf\u00edo sobre Clima y Salud, para apoyar enfoques innovadores para abordar las necesidades de las poblaciones vulnerables y construir un futuro m\u00e1s saludable y resiliente para todos\".\"El cambio clim\u00e1tico es uno de los mayores desaf\u00edos de salud de nuestro tiempo, y para abordarlo se necesitan soluciones audaces y basadas en evidencia\", indic\u00f3<emphasis typeStyle=\"bf\">la doctora Johanna S\u00e1nchez, directora de clima y salud de Grand Challenges Canada</emphasis>. \"As\u00ed como las soluciones lideradas a nivel local son esenciales para superar los desaf\u00edos de salud globales, los conocimientos locales son fundamentales para identificar las necesidades y prioridades que deben abordarse. Juntos, podemos garantizar que las voces de quienes est\u00e1n m\u00e1s cerca de los desaf\u00edos est\u00e9n en el centro de nuestros esfuerzos para priorizar las necesidades de salud m\u00e1s urgentes\".\"\u00c1frica se encuentra en el nexo de uni\u00f3n entre la vulnerabilidad clim\u00e1tica y la innovaci\u00f3n en materia de salud. La encuesta es una iniciativa oportuna que permitir\u00e1 captar las experiencias vividas y la experiencia de los profesionales de la salud africanos, que se enfrentan a diario a estas crisis interrelacionadas. Al integrar sus conocimientos en soluciones globales, podemos crear conjuntamente estrategias que no solo aborden los desaf\u00edos inmediatos, sino que tambi\u00e9n fortalezcan los sistemas de salud para resistir las amenazas futuras\", afirm\u00f3<emphasis typeStyle=\"bf\">la doctora Evelyn Gitau, directora cient\u00edfica de la Fundaci\u00f3n SFA</emphasis>.\"Los trabajadores de la salud no son s\u00f3lo puntos de datos en esta encuesta; son creadores de conocimiento que presencian de primera mano el impacto del clima en la salud en sus comunidades\", coment\u00f3<emphasis typeStyle=\"bf\">Reda Sadki, director ejecutivo de la Geneva Learning Foundation</emphasis>. \"A trav\u00e9s de nuestro trabajo conectando a m\u00e1s de 60.000 profesionales de la salud en 137 pa\u00edses, hemos visto c\u00f3mo sus conocimientos pueden cerrar la brecha cr\u00edtica entre la agenda clim\u00e1tica y de salud emergente y las realidades de las comunidades locales. Es un honor para nosotros ayudar a amplificar estas voces a trav\u00e9s de esta importante iniciativa\".<emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca de Grand Challenges Canada:</emphasis>Grand Challenges Canada se dedica a apoyar ideas audaces con gran impacto\u00ae. Financiado por el Gobierno de Canad\u00e1 y otros socios, Grand Challenges Canada financia a innovadores en pa\u00edses de ingresos bajos y medios y en Canad\u00e1. Las ideas audaces que Grand Challenges Canada apoya integran ciencia y tecnolog\u00eda, innovaci\u00f3n social y empresarial, conocida como Innovaci\u00f3n Integrada\u00ae. La programaci\u00f3n clim\u00e1tica y de salud de Grand Challenges Canada est\u00e1 financiada por el Gobierno de Canad\u00e1 y Arm.Grand Challenges Canada, uno de los mayores inversores de impacto del mundo, ha respaldado una cartera de m\u00e1s de 1.700 innovaciones en m\u00e1s de 100 pa\u00edses. Desde 2010, las innovaciones apoyadas por Grand Challenges Canada han llegado a m\u00e1s de 80 millones de personas con iniciativas que han salvado o mejorado sus vidas y que de otro modo no habr\u00edan tenido acceso. Obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n enwww.grandchallenges.ca<emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca de la Science for Africa Foundation:</emphasis><br/>La Science for Africa Foundation (SFA Foundation) es una organizaci\u00f3n ben\u00e9fica p\u00fablica panafricana sin fines de lucro creada para apoyar, fortalecer y promover la ciencia y la innovaci\u00f3n en \u00c1frica.www.scienceforafrica.foundation<emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca de la Global Grand Challenges Network</emphasis><br/>Grand Challenges es una familia de iniciativas que fomentan la innovaci\u00f3n para resolver problemas clave de salud y desarrollo a nivel mundial. Obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n sobre la red en:\u00a0https://www.grandchallenges.org/about<emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca de la Geneva Learning Foundation</emphasis><br/>La Geneva Learning Foundation (TGLF) lidera una plataforma de aprendizaje entre pares (Teach to Reach) y una gran red mundial de trabajadores de la salud de<emphasis typeStyle=\"bf\">137 pa\u00edses</emphasis>. Junto con Grand Challenges Canada, la TGLF lider\u00f3 el desarrollo de la encuesta mundial sobre clima y salud. Obtenga m\u00e1s informaci\u00f3n enwww.learning.foundation/CONTACTO DE MEDIOS: Para obtener m\u00e1s informaci\u00f3n o concertar entrevistas, p\u00f3ngase en contacto con: Aziz Froutan, Bilingual Manager, Media Relations and Communications,aziz.froutan@grandchallenges.ca, +1(437)-228-3166Foto -\u00a0https://mma.prnewswire.com/media/2598142/GRAND_CHALLENGES_CANADA___GRANDS_D_FIS_CANADA_New_Global_Survey.jpg\u00a0 <url normalizedValue=\"https://c212.net/c/img/favicon.png?sn=SE96498&amp;sd=2025-01-15\"/> View original content:https://www.prnewswire.com/news-releases/una-nueva-encuesta-mundial-busca-conocer-mas-sobre-el-clima-y-la-salud-302352027.html <url normalizedValue=\"https://rt.prnewswire.com/rt.gif?NewsItemId=SE96498&amp;Transmission_Id=202501150700PR_NEWS_EURO_ND__SE96498&amp;DateId=20250115\"/></p>", "publisher": "PR Newswire Europe(Spanish)", "instances": ["Esta iniciativa, que cuenta con el apoyo de una s\u00f3lida red de socios de difusi\u00f3n, dar\u00e1 prioridad a las voces de los trabajadores de salud comunitarios, enfermeras, m\u00e9dicos, investigadores, responsables de pol\u00edticas sanitarias y otros profesionales de la salud en pa\u00edses de ingresos bajos y medios (PIBM). Sus aportes ofrecer\u00e1n perspectivas locales sobre las amenazas urgentes y cambiantes para la salud exacerbadas por la crisis clim\u00e1tica, como las enfermedades relacionadas con el calor, las enfermedades transmitidas por vectores y el agua, los problemas de salud mental y la malnutrici\u00f3n. Los datos cuantitativos de la encuesta, junto con las perspectivas cualitativas de una reuni\u00f3n mundial de trabajadores de la salud, ser\u00e1n analizados por un panel mundial de expertos en clima y salud convocado por Grand Challenges Canada. En conjunto, estos hallazgos dar\u00e1n forma a una lista clasificada de los desaf\u00edos clim\u00e1ticos y de salud m\u00e1s cr\u00edticos en todo el mundo, que se publicar\u00e1 como un bien p\u00fablico y se compartir\u00e1 con los responsables de las pol\u00edticas, los investigadores, los financiadores y los l\u00edderes comunitarios. Los resultados de la encuesta y las opiniones del panel de expertos servir\u00e1n para el desarrollo de unGran Desaf\u00edo sobre Clima y Salud, garantizando que la financiaci\u00f3n, la investigaci\u00f3n y las pol\u00edticas mundiales se dirijan estrat\u00e9gicamente a financiar innovaciones que aborden las necesidades de salud m\u00e1s urgentes y sensibles al clima en todo el mundo. Los socios de difusi\u00f3n de la encuesta incluyen:Gates Foundation,\u00a0Wellcome Trust, Foundation S, Mastercard Foundation, Right Foundation, Grand Challenges Botswana, Grand Challenges Brazil, Grand Challenges India, Grand Challenges Malawi, Grand Challenges Nigeria, Grand Challenges South Africa (SAMRC), Grand Challenges Rwanda, LifeArc, Africa Frontline First, AMREF, Arm, AVPN, Bayer Foundation, BRAC, Bridgespan, Capita, Catalyst Fund, Clean Air Fund, Clinton Global Initiative, Community Health Impact Coalition,\u00a0Financing Alliance for Health,\u00a0Fondation Botnar, Forecasting Healthy Futures, Gates Ventures, The Global Fund,\u00a0Global Health EDCTP3, Global Council for Science and the Environment, Global Innovation Fund, Grameen Foundation, HealthTech Hub, India Climate Collaborative, India Health Fund, Institute of Philanthropy, Integrate Health, Inter-American Development Bank, International Confederation of Midwives, Last Mile Health, the National Institutes of Health / National Institute of Environmental Health Sciences (NIS/NIEHS), Pan African Climate Justice Alliance (PACJA), Pasteur Network, PATH, Philanthropy Advisors, Rockefeller Foundation, Seed Global Health, Transform Health, The UK's National Institute for Health and Care Research (NIHR), U. S. National Academy of Medicine, UNICEF, The World Bank, y World Meteorological Association. CITAS:\"Agradecemos al Gobierno de Canad\u00e1 y a Arm por apoyar este trabajo, y a nuestros socios de difusi\u00f3n por sus esfuerzos para difundir ampliamente la encuesta\", explic\u00f3ladoctora Karlee Silver, consejera delegada de Grand Challenges Canada. \"Esta encuesta proporcionar\u00e1 informaci\u00f3n valiosa para dar forma a un Gran Desaf\u00edo sobre Clima y Salud, para apoyar enfoques innovadores para abordar las necesidades de las poblaciones vulnerables y construir un futuro m\u00e1s saludable y resiliente para todos\". El cambio clim\u00e1tico es uno de los mayores desaf\u00edos de salud de nuestro tiempo, y para abordarlo se necesitan soluciones audaces y basadas en evidencia\", indic\u00f3la doctora Johanna S\u00e1nchez, directora de clima y salud de Grand Challenges Canada."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Greta Thunberg es detenida en una protesta en Bruselas contra las subvenciones a los combustibles f\u00f3siles", "published": "2024-10-06", "bodyText": "<p>La activista clim\u00e1tica Greta Thunberg fue una de las decenas de personas detenidas el s\u00e1bado tras realizar una sentada de protesta exigiendo el fin de las subvenciones de la UE a los combustibles f\u00f3siles.</p>", "publisher": "EuroNews - Version Espanola", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "El drama clim\u00e1tico de las mujeres en \u00c1frica o Asia: Recorrer kil\u00f3metros para poder beber", "published": "2024-11-20", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Bak\u00fa, 20 nov (EFE).- De \u00c1frica a Asia, los territorios que m\u00e1s sufren los impactos clim\u00e1ticos son los que est\u00e1n en desarrollo y especialmente las mujeres, que son las que se encargan de cultivar terrenos, alimentar a las familias y abastecerlas de recursos para beber; cuando las sequ\u00edas son graves, tienen que recorrer muchos kil\u00f3metros en busca de agua, denuncian algunas de ellas.</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Climate entropy: reflections on the ground from COP29", "published": "2024-11-19", "bodyText": "<p>COP29 shows how the climate fight depends on an interconnected ecosystem of governments and corporations.</p>", "publisher": "The Conversation - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "S\u00e1bado 5 y domingo 6 de octubre de 2024 (19.30 GMT)", "published": "2024-10-04", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Madrid, 4 oct (EFE).-</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "S\u00e1bado 5 y domingo 6 de octubre de 2024 (22:00 GMT)", "published": "2024-10-04", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Madrid, 4 oct (EFE).- (Actualiza con Butler EE.UU. para el s\u00e1bado, y Ciudad de Guatemala y Las Vegas para el Domingo) </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "La conferencia de la ONU en Nairobi concluye con optimismo por un futuro m\u00e1s inclusivo", "published": "2024-05-10", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Nairobi, 10 may (EFE).- La 69\u00aa Conferencia de la Sociedad Civil de la ONU, paso previo a la Cumbre del Futuro de Nueva York de septiembre pr\u00f3ximo, concluy\u00f3 este viernes en Nairobi con un optimismo generalizado tras debates enfocados en avanzar hacia un futuro m\u00e1s inclusivo y sostenible para todo el mundo.</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "S\u00e1bado, 8 de junio de 2024 (10.00 GMT)", "published": "2024-06-08", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>ISRAEL PALESTINA </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "S\u00e1bado, 8 de junio de 2024 (16.00 GMT)", "published": "2024-06-08", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>ISRAEL PALESTINA </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Lunes, 3 de junio de 2024 (07.30 GMT)", "published": "2024-06-03", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Bangkok/Madrid, 3 jun (EFE).-</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 35, "title": "S\u00e1bado, 8 de junio de 2024 (20.00 GMT)", "published": "2024-06-08", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">ISRAEL PALESTINA </p><p nitf:lede=\"true\">Jerusal\u00e9 n - El Ej\u00e9 rcito israel\u00ed  rescata a cuatro rehenes en el campo de refugiados de Nuseirat, en una operaci\u00f3 n en el centro de Gaza en la que han muerto al menos 210 palestinos y m\u00e1 s de 400 han resultado heridos. por Sara G\u00f3 mez Armas (ENVIADO)</p><p nitf:lede=\"true\">(foto)(v\u00ed deo)</p><p>M\u00c9 XICO ELECCIONES </p><p>Ciudad de M\u00e9 xico - M\u00e9 xico concluye el recuento de votos de las elecciones del pasado fin de semana, que confirmar\u00ed a las \u2018supermayor\u00ed as\u2019 del oficialismo en el Congreso, adem\u00e1 s de la victoria de su candidata presidencial, Claudia Sheinbaum     (foto)</p><p>ELECCIONES EUROPEAS </p><p>Bruselas - Gran parte de la futura pol\u00ed tica comunitaria se decide estos d\u00ed as en las elecciones europeas del domingo, en las que resultar\u00e1  clave la distribuci\u00f3 n de eurodiputados entre los cinco mayores pa\u00ed ses de la UE;  Alemania, Francia, Italia, Espa\u00f1 a y Polonia. por Javier Albisu (ENVIADO)</p><p>Bruselas - Las encuestas auguran un aumento de la extrema derecha en la pr\u00f3 xima Euroc\u00e1 mara, lo que obligar\u00e1  a los partidos proeuropeos a mostrar un compromiso claro por una Europa fuerte dice el presidente del Comit\u00e9  Econ\u00f3 mico y Social, Oliver R\u00f6 pke, por Paula Garc\u00ed a-Ajofr\u00ed n (ENVIADO)</p><p>(v\u00ed deo) </p><p>DINAMARCA AGRESI\u00d3 N</p><p>Copenhague - La agresi\u00f3 n contra la primera ministra danesa, la socialdem\u00f3 crata Mette Frederiksen, se enmarca en el aumento de los ataques a pol\u00ed ticos en Europa y causa conmoci\u00f3 n en visperas de las elecciones de este fin de semana para renovar la Euroc\u00e1 mara.(ENVIADO)</p><p>UCRANIA GUERRA </p><p>Kiev - Las fuerzas de Ucrania y Rusia contin\u00fa an golpeando la retaguardia enemiga mientras las tropas de Mosc\u00fa  mantienen la iniciativa en el frente sin lograr en los \u00fa ltimos d\u00ed as avances mayores.(ENVIADO) </p><p>R.UNIDO ELECCIONES  </p><p>Londres - Los partidos pol\u00ed ticos brit\u00e1 nicos ultiman sus programas para los comicios generales del 4 de julio mientras los sondeos siguen situando al laborista Keir Starmer con una ventaja de m\u00e1 s de 20 puntos sobre el primer ministro y l\u00ed der conservador, Rishi Sunak. (ENVIADO)</p><p>(audio)</p><p>FRANCIA EE.UU.</p><p>Par\u00ed s - El presidente de EE.UU., Joe Biden, realiza una visita de Estado a Francia con una reuni\u00f3 n con su colega Emmanuel Macron en el El\u00ed seo, tras participar ambos en las conmemoraciones del 80 aniversario del Desembarco de Normand\u00ed a.(ENVIADO)</p><p>(foto) (v\u00ed deo)</p><p>G7 CUMBRE EEUU </p><p>Washington - El presidente estadounidense, Joe Biden, tiene como objetivo asegurar en la cumbre del G7 de la pr\u00f3 xima semana en Italia el futuro econ\u00f3 mico de Ucrania m\u00e1 s all\u00e1  de las elecciones de noviembre, en las que puede regresar a la Casa Blanca el republicano Donald Trump. por Beatriz Pascual Mac\u00ed as (ENVIADO)      (foto)</p><p>ARGENTINA ARTE</p><p>Buenos Aires - Entrevista con el due\u00f1 o del Museo de Arte Latinoamericano de Buenos Aires (Malba), Eduardo Costantini, empresario y fil\u00e1 ntropo argentino conocido tanto por su \u00e9 xito en el mundo de los negocios como por su labor como mecenas del arte. por Manuel Fuentes (ENVIADO)</p><p>(foto) (v\u00ed deo)</p><p>    Agenda Informativa</p><p>________________</p><p>Washington.- Guam y las Islas V\u00ed rgenes celebran sus caucus dem\u00f3 cratas, en los que los votantes de ese partido se re\u00fa nen para elegir al candidato que los representar\u00e1  en las presidenciales de noviembre. </p><p>San Jos\u00e9  - Costa Rica acoge el evento internacional sobre acci\u00f3 n oce\u00e1 nica Inmersos en el cambio. </p><p>Montevideo - La naturaleza del campo uruguayo luce como un personaje m\u00e1 s en ' El viento que arrasa' , el filme que lleva al cine la historia que centra la novela hom\u00f3 nima de la escritora argentina Selva Almada.     El Alto (Bolivia) - La imagen de la Sant\u00ed sima Virgen Mar\u00ed a de Letan\u00ed as es declarada Patrimonio Cultural Material del Estado de Bolivia en un acto en la ciudad de El Alto.   Bogot\u00e1  - En la sala de exposiciones temporales del Museo Nacional de Colombia yace la estatua de Gonzalo Jim\u00e9 nez de Quesada, fundador de Bogot\u00e1 ,derribada en mayo de 2021 por ind\u00ed genas misak. </p><p>Estambul.- Los ministros de Exteriores del grupo de pa\u00ed ses Developing), compuesto por Pakist\u00e1 n, Egipto, Ir\u00e1 n, Bangladesh, Turqu\u00ed a, Malasia, Indonesia y Nigeria, se re\u00fa nen en Estambul para buscar fin a la guerra en Gaza.      </p><p>Belgrado.- Reuni\u00f3 n de de l\u00ed deres serbios de la regi\u00f3 n balc\u00e1 nica en que se confirmar\u00e1  fuertemente la unidad del pueblo serbio despu\u00e9 s de que la ONU adoptara la resoluci\u00f3 n sobre el genocidio de Srebrenica.         Bangkok.- El alto comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Volker T\u00fc rk, visita Bangkok, donde finaliza una gira por el Sudeste de Asia que tambi\u00e9 n le llev\u00f3  a Malasia y Laos.    Berl\u00ed n.- Las ONG Climate Action Network International y Global Campaign to Demand Climate Justice (DCJ) ofrecen sendas ruedas de prensa con motivo de la inauguraci\u00f3 n de la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn.    Berl\u00ed n.- Human Rights Watch da una rueda de prensa en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre garantizar el espacio c\u00ed vico en el camino hacia la justicia clim\u00e1 tica en la COP 29.     Londres.- Trabajadores de la compa\u00f1 \u00ed a ferroviaria Northern Rail en el Reino Unido van a la huelga como parte de la disputa que mantienen actualmente sobre sus salarios y condiciones laborales.      Casablanca.- La Asociaci\u00f3 n Espoir Maroc organiza un debate sobre el empleo para las personas con discapacidad con la participaci\u00f3 n de representantes de empresas y asociaciones.     Nueva York.- Los fans de las pel\u00ed culas de los Cazafantasmas, cuya primera cinta se estren\u00f3  el 8 de junio de 1984, celebran el cuarenta aniversario del inicio de la serie cinematogr\u00e1 fica.</p><p>EFE Internacional</p><p>amg/vh</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": ["Belgrado. - Reuni\u00f3 n de de l\u00ed deres serbios de la regi\u00f3 n balc\u00e1 nica en que se confirmar\u00e1  fuertemente la unidad del pueblo serbio despu\u00e9 s de que la ONU adoptara la resoluci\u00f3 n sobre el genocidio de Srebrenica. Bangkok. - El alto comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Volker T\u00fc rk, visita Bangkok, donde finaliza una gira por el Sudeste de Asia que tambi\u00e9 n le llev\u00f3  a Malasia y Laos. Berl\u00ed n. - Las ONG Climate Action Network International y Global Campaign to Demand Climate Justice (DCJ) ofrecen sendas ruedas de prensa con motivo de la inauguraci\u00f3 n de la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn. Berl\u00ed n. - Human Rights Watch da una rueda de prensa en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre garantizar el espacio c\u00ed vico en el camino hacia la justicia clim\u00e1 tica en la COP 29. Londres. - Trabajadores de la compa\u00f1 \u00ed a ferroviaria Northern Rail en el Reino Unido van a la huelga como parte de la disputa que mantienen actualmente sobre sus salarios y condiciones laborales. Casablanca."]}, {"relevance_score": 36, "title": "S\u00e1bado, 8 de junio de 2024 (24:00 GMT)", "published": "2024-06-08", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">ISRAEL PALESTINA </p><p nitf:lede=\"true\">Jerusal\u00e9 n - El Ej\u00e9 rcito israel\u00ed  rescata a cuatro rehenes en el campo de refugiados de Nuseirat, en una operaci\u00f3 n en el centro de Gaza en la que han muerto al menos 210 palestinos y m\u00e1 s de 400 han resultado heridos. Por Sara G\u00f3 mez Armas <emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p nitf:lede=\"true\">(foto)(v\u00ed deo)</p><p>M\u00c9 XICO ELECCIONES </p><p>Ciudad de M\u00e9 xico - M\u00e9 xico concluye el recuento de votos de las elecciones del pasado fin de semana, que confirmar\u00ed a las \u2018 supermayor\u00ed as\u2019  del oficialismo en el Congreso, adem\u00e1 s de la victoria de su candidata presidencial, Claudia Sheinbaum.<br/><br/>    (foto)</p><p>ELECCIONES EUROPEAS </p><p>Bruselas - Gran parte de la futura pol\u00ed tica comunitaria se decide estos d\u00ed as en las elecciones europeas del domingo, en las que resultar\u00e1  clave la distribuci\u00f3 n de eurodiputados entre los cinco mayores pa\u00ed ses de la UE;  Alemania, Francia, Italia, Espa\u00f1 a y Polonia. por Javier Albisu <emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p>Bruselas - Las encuestas auguran un aumento de la extrema derecha en la pr\u00f3 xima Euroc\u00e1 mara, lo que obligar\u00e1  a los partidos proeuropeos a mostrar un compromiso claro por una Europa fuerte dice el presidente del Comit\u00e9  Econ\u00f3 mico y Social, Oliver R\u00f6 pke, por Paula Garc\u00ed a-Ajofr\u00ed n <emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p>(v\u00ed deo) </p><p>DINAMARCA AGRESI\u00d3 N</p><p>Copenhague - La agresi\u00f3 n contra la primera ministra danesa, la socialdem\u00f3 crata Mette Frederiksen, se enmarca en el aumento de los ataques a pol\u00ed ticos en Europa y causa conmoci\u00f3 n en visperas de las elecciones de este fin de semana para renovar la Euroc\u00e1 mara.<emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p>UCRANIA GUERRA </p><p>Kiev - Las fuerzas de Ucrania y Rusia contin\u00fa an golpeando la retaguardia enemiga mientras las tropas de Mosc\u00fa  mantienen la iniciativa en el frente sin lograr en los \u00fa ltimos d\u00ed as avances mayores.<emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO) </emphasis></p><p>R.UNIDO ELECCIONES </p><p>Londres - Los partidos pol\u00ed ticos brit\u00e1 nicos ultiman sus programas para los comicios generales del 4 de julio mientras los sondeos siguen situando al laborista Keir Starmer con una ventaja de m\u00e1 s de 20 puntos sobre el primer ministro y l\u00ed der conservador, Rishi Sunak. <emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p>(audio)</p><p>FRANCIA EE.UU.</p><p>Par\u00ed s - El presidente de EE.UU., Joe Biden, realiza una visita de Estado a Francia con una reuni\u00f3 n con su colega Emmanuel Macron en el El\u00ed seo, tras participar ambos en las conmemoraciones del 80 aniversario del Desembarco de Normand\u00ed a.<emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p>(foto) (v\u00ed deo)</p><p>G7 CUMBRE EEUU </p><p>Washington - El presidente estadounidense, Joe Biden, tiene como objetivo asegurar en la cumbre del G7 de la pr\u00f3 xima semana en Italia el futuro econ\u00f3 mico de Ucrania m\u00e1 s all\u00e1  de las elecciones de noviembre, en las que puede regresar a la Casa Blanca el republicano Donald Trump. Por Beatriz Pascual Mac\u00ed as <emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis><br/><br/>      (foto)</p><p>ARGENTINA ARTE</p><p>Buenos Aires - Entrevista con el due\u00f1 o del Museo de Arte Latinoamericano de Buenos Aires (Malba), Eduardo Costantini, empresario y fil\u00e1 ntropo argentino conocido tanto por su \u00e9 xito en el mundo de los negocios como por su labor como mecenas del arte. Por Manuel Fuentes <emphasis typeStyle=\"bf\">(ENVIADO)</emphasis></p><p>(foto) (v\u00ed deo)</p><p><br/>    Agenda Informativa</p><p>________________</p><p>Washington.- Guam y las Islas V\u00ed rgenes celebran sus caucus dem\u00f3 cratas, en los que los votantes de ese partido se re\u00fa nen para elegir al candidato que los representar\u00e1  en las presidenciales de noviembre. </p><p>San Jos\u00e9  - Costa Rica acoge el evento internacional sobre acci\u00f3 n oce\u00e1 nica Inmersos en el cambio. </p><p>Montevideo - La naturaleza del campo uruguayo luce como un personaje m\u00e1 s en ' El viento que arrasa' , el filme que lleva al cine la historia que centra la novela hom\u00f3 nima de la escritora argentina Selva Almada.<br/><br/><br/><br/>   El Alto (Bolivia) - La imagen de la Sant\u00ed sima Virgen Mar\u00ed a de Letan\u00ed as es declarada Patrimonio Cultural Material del Estado de Bolivia en un acto en la ciudad de El Alto.<br/><br/>   Bogot\u00e1  - En la sala de exposiciones temporales del Museo Nacional de Colombia yace la estatua de Gonzalo Jim\u00e9 nez de Quesada, fundador de Bogot\u00e1 ,derribada en mayo de 2021 por ind\u00ed genas misak. </p><p>Estambul.- Los ministros de Exteriores del grupo de pa\u00ed ses Developing), compuesto por Pakist\u00e1 n, Egipto, Ir\u00e1 n, Bangladesh, Turqu\u00ed a, Malasia, Indonesia y Nigeria, se re\u00fa nen en Estambul para buscar fin a la guerra en Gaza. <br/></p><p>Belgrado.- Reuni\u00f3 n de de l\u00ed deres serbios de la regi\u00f3 n balc\u00e1 nica en que se confirmar\u00e1  fuertemente la unidad del pueblo serbio despu\u00e9 s de que la ONU adoptara la resoluci\u00f3 n sobre el genocidio de Srebrenica. <br/><br/><br/>    Bangkok.- El alto comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Volker T\u00fc rk, visita Bangkok, donde finaliza una gira por el Sudeste de Asia que tambi\u00e9 n le llev\u00f3  a Malasia y Laos. <br/><br/>   Berl\u00ed n.- Las ONG Climate Action Network International y Global Campaign to Demand Climate Justice (DCJ) ofrecen sendas ruedas de prensa con motivo de la inauguraci\u00f3 n de la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn.<br/><br/>    Berl\u00ed n.- Human Rights Watch da una rueda de prensa en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre garantizar el espacio c\u00ed vico en el camino hacia la justicia clim\u00e1 tica en la COP 29. <br/><br/>    Londres.- Trabajadores de la compa\u00f1 \u00ed a ferroviaria Northern Rail en el Reino Unido van a la huelga como parte de la disputa que mantienen actualmente sobre sus salarios y condiciones laborales. <br/><br/>     Casablanca.- La Asociaci\u00f3 n Espoir Maroc organiza un debate sobre el empleo para las personas con discapacidad con la participaci\u00f3 n de representantes de empresas y asociaciones. <br/><br/>    Nueva York.- Los fans de las pel\u00ed culas de los Cazafantasmas, cuya primera cinta se estren\u00f3  el 8 de junio de 1984, celebran el cuarenta aniversario del inicio de la serie cinematogr\u00e1 fica.</p><p>EFE Internacional</p><p>amg/vh/rrt</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": ["Belgrado. - Reuni\u00f3 n de de l\u00ed deres serbios de la regi\u00f3 n balc\u00e1 nica en que se confirmar\u00e1  fuertemente la unidad del pueblo serbio despu\u00e9 s de que la ONU adoptara la resoluci\u00f3 n sobre el genocidio de Srebrenica. Bangkok. - El alto comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Volker T\u00fc rk, visita Bangkok, donde finaliza una gira por el Sudeste de Asia que tambi\u00e9 n le llev\u00f3  a Malasia y Laos. Berl\u00ed n. - Las ONG Climate Action Network International y Global Campaign to Demand Climate Justice (DCJ) ofrecen sendas ruedas de prensa con motivo de la inauguraci\u00f3 n de la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn. Berl\u00ed n. - Human Rights Watch da una rueda de prensa en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre garantizar el espacio c\u00ed vico en el camino hacia la justicia clim\u00e1 tica en la COP 29. Londres. - Trabajadores de la compa\u00f1 \u00ed a ferroviaria Northern Rail en el Reino Unido van a la huelga como parte de la disputa que mantienen actualmente sobre sus salarios y condiciones laborales. Casablanca."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Organizaciones juveniles celebran la resoluci\u00f3n consultiva clim\u00e1tica a la CIJ", "published": "2023-03-31", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Redacci\u00f3n Medioambiente, 31 mar (EFE).- Organizaciones juveniles ecologistas han celebrado la petici\u00f3n realizada por la ONU a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre las obligaciones que los pa\u00edses tienen para actuar ante la crisis clim\u00e1tica.</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 17, "title": "CRISIS CLIM\u00c1TICA", "published": "2023-03-31", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Redacci\u00f3n Medioambiente, 31 mar (EFE).- Organizaciones juveniles ecologistas han celebrado la petici\u00f3n realizada por la ONU a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre las obligaciones que los pa\u00edses tienen para actuar ante la crisis clim\u00e1tica.La Asamblea de Naciones Unidas, a propuesta del gobierno de Vaunatur, en el Pac\u00edffico, aprob\u00f3 el m\u00edercoles una solicitud de opini\u00f3n consultiva a la Corte Internacional de Justicia.</p><p nitf:lede=\"true\">La organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (Pisfcc) junto con Worlds Youth for Climate Justice (WYCJ), en un comunicado de prensa, celebran la decisi\u00f3n y piden a los gobiernos \"m\u00e1s ambici\u00f3n clim\u00e1tica para salvar el planeta y proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable\". </p><p>Pisfcc fue la organizaci\u00f3n impulsora de la campa\u00f1a para pedir la opini\u00f3n consultiva, iniciada por un grupo de estudiantes que concibieron la idea hace cuatro a\u00f1os en la isla de Vanuatu.  </p><p>Seg\u00fan el comunicado, la CIJ realizar\u00e1 ahora las audiencias necesarias y recibir\u00e1 la documentaci\u00f3n necesaria sobre las obligaciones de los Estados en relaci\u00f3n a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, con el objetivo de \"emitir la opini\u00f3n consultiva en 2024\". </p><p>Cynthia Houniuhi, de Islas Salom\u00f3n y presidenta de la Pisfcc, ha se\u00f1alado que est\u00e1n \"euf\u00f3ricos de que el mundo haya escuchado a la juventud del Pac\u00edfico y haya optado por tomar acci\u00f3n, porque en el Pac\u00edfico vivimos la crisis clim\u00e1tica\".  </p><p>\"Somos quienes menos hemos contribuido a las emisiones globales que est\u00e1n inundando nuestra tierra\", ha asegurado Houniuhi, quien ha subrayado que las Islas Salom\u00f3n est\u00e1n viviendo \"ciclones tropicales devastadores, inundaciones, p\u00e9rdida de biodiversidad y aumento del nivel del mar\".  </p><p>\"El fracaso\" de los gobiernos para detener las emisiones que matan al planeta, no es un \"problema te\u00f3rico\", porque \"nuestro presente y futuro es lo que se est\u00e1 vendiendo\", ha asegurado y ha subrayado que la votaci\u00f3n en Naciones Unidas \"es un paso en la direcci\u00f3n correcta para la justicia clim\u00e1tica\".  </p><p>Mert Kumru, de Pa\u00edses Bajos y coordinador para Europa de Worlds Youth for Climate Justice, ha manifestado que \"es importante destacar que el tribunal examinar\u00e1 cuestiones de derechos humanos y equidad intergeneracional que han sido ampliamente ignoradas por el sistema actual\".  </p><p>\"Nadie puede disputar que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de tomar medidas efectivas para prevenir y remediar estos impactos clim\u00e1ticos, mitigar el cambio clim\u00e1tico y garantizar que todos puedan adaptarse a la crisis clim\u00e1tica\", seg\u00fan Kumru, quien ha aseverado que, no obstante, el \"proceso parece estar estancado\".  </p><p>Por ello, ha dicho, la solicitud ante la CIJ \"tiene como objetivo ser el catalizador para fomentar una mayor ambici\u00f3n dentro de los procesos existentes\". </p><p>Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez, de Costa Rica y coordinador para Am\u00e9rica Latina de World\"s Youth for Climate Justice, ha explicado que las \"violaciones de los derechos humanos causadas por el cambio clim\u00e1tico\" afectan de \"manera desproporcionada\" a los pueblos ind\u00edgenas, las mujeres, las personas j\u00f3venes y las poblaciones hist\u00f3ricamente discriminadas en Am\u00e9rica Latina.  </p><p>En la b\u00fasqueda de justicia clim\u00e1tica, Rodr\u00edguez ha se\u00f1alado que para abordar estas desigualdades, trabajar\u00e1n \"para facilitar que aquellos m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico sean escuchados por la CIJ\". </p><p>En el mismo sentido se han manifestado Nicole Ponce, de Filipinas y coordinadora para Asia de Worlds Youth for Climate Justice; Khulekani Magwaza, coordinador para \u00c1frica de World\"s Youth for Climate Justice y Vishal Prasad, activista de Pacific Islands Students Fighting Climate Change.  </p><p>Estas organizaciones han advertido que el logro ante la CIJ \"no es el final de la campa\u00f1a por la justicia clim\u00e1tica\" y seguir\u00e1n luchando porque el verdadero trabajo comenzar\u00e1 al aplicar la opini\u00f3n consultiva de la Corte en las pol\u00edticas nacionales. EFE</p><p>lul.fch <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Redacci\u00f3n Medioambiente, 31 mar (EFE). - Organizaciones juveniles ecologistas han celebrado la petici\u00f3n realizada por la ONU a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre las obligaciones que los pa\u00edses tienen para actuar ante la crisis clim\u00e1tica. La Asamblea de Naciones Unidas, a propuesta del gobierno de Vaunatur, en el Pac\u00edffico, aprob\u00f3 el m\u00edercoles una solicitud de opini\u00f3n consultiva a la Corte Internacional de Justicia. La organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (Pisfcc) junto con Worlds Youth for Climate Justice (WYCJ), en un comunicado de prensa, celebran la decisi\u00f3n y piden a los gobiernos \"m\u00e1s ambici\u00f3n clim\u00e1tica para salvar el planeta y proteger a la poblaci\u00f3n m\u00e1s vulnerable\". Pisfcc fue la organizaci\u00f3n impulsora de la campa\u00f1a para pedir la opini\u00f3n consultiva, iniciada por un grupo de estudiantes que concibieron la idea hace cuatro a\u00f1os en la isla de Vanuatu. Seg\u00fan el comunicado, la CIJ realizar\u00e1 ahora las audiencias necesarias y recibir\u00e1 la documentaci\u00f3n necesaria sobre las obligaciones de los Estados en relaci\u00f3n a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, con el objetivo de \"emitir la opini\u00f3n consultiva en 2024\". Cynthia Houniuhi, de Islas Salom\u00f3n y presidenta de la Pisfcc, ha se\u00f1alado que est\u00e1n \"euf\u00f3ricos de que el mundo haya escuchado a la juventud del Pac\u00edfico y haya optado por tomar acci\u00f3n, porque en el Pac\u00edfico vivimos la crisis clim\u00e1tica\". \"Somos quienes menos hemos contribuido a las emisiones globales que est\u00e1n inundando nuestra tierra\", ha asegurado Houniuhi, quien ha subrayado que las Islas Salom\u00f3n est\u00e1n viviendo \"ciclones tropicales devastadores, inundaciones, p\u00e9rdida de biodiversidad y aumento del nivel del mar\". \"El fracaso\" de los gobiernos para detener las emisiones que matan al planeta, no es un \"problema te\u00f3rico\", porque \"nuestro presente y futuro es lo que se est\u00e1 vendiendo\", ha asegurado y ha subrayado que la votaci\u00f3n en Naciones Unidas \"es un paso en la direcci\u00f3n correcta para la justicia clim\u00e1tica\".", "Pisfcc fue la organizaci\u00f3n impulsora de la campa\u00f1a para pedir la opini\u00f3n consultiva, iniciada por un grupo de estudiantes que concibieron la idea hace cuatro a\u00f1os en la isla de Vanuatu. Seg\u00fan el comunicado, la CIJ realizar\u00e1 ahora las audiencias necesarias y recibir\u00e1 la documentaci\u00f3n necesaria sobre las obligaciones de los Estados en relaci\u00f3n a la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, con el objetivo de \"emitir la opini\u00f3n consultiva en 2024\". Cynthia Houniuhi, de Islas Salom\u00f3n y presidenta de la Pisfcc, ha se\u00f1alado que est\u00e1n \"euf\u00f3ricos de que el mundo haya escuchado a la juventud del Pac\u00edfico y haya optado por tomar acci\u00f3n, porque en el Pac\u00edfico vivimos la crisis clim\u00e1tica\". \"Somos quienes menos hemos contribuido a las emisiones globales que est\u00e1n inundando nuestra tierra\", ha asegurado Houniuhi, quien ha subrayado que las Islas Salom\u00f3n est\u00e1n viviendo \"ciclones tropicales devastadores, inundaciones, p\u00e9rdida de biodiversidad y aumento del nivel del mar\". \"El fracaso\" de los gobiernos para detener las emisiones que matan al planeta, no es un \"problema te\u00f3rico\", porque \"nuestro presente y futuro es lo que se est\u00e1 vendiendo\", ha asegurado y ha subrayado que la votaci\u00f3n en Naciones Unidas \"es un paso en la direcci\u00f3n correcta para la justicia clim\u00e1tica\". Mert Kumru, de Pa\u00edses Bajos y coordinador para Europa de Worlds Youth for Climate Justice, ha manifestado que \"es importante destacar que el tribunal examinar\u00e1 cuestiones de derechos humanos y equidad intergeneracional que han sido ampliamente ignoradas por el sistema actual\". \"Nadie puede disputar que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de tomar medidas efectivas para prevenir y remediar estos impactos clim\u00e1ticos, mitigar el cambio clim\u00e1tico y garantizar que todos puedan adaptarse a la crisis clim\u00e1tica\", seg\u00fan Kumru, quien ha aseverado que, no obstante, el \"proceso parece estar estancado\". Por ello, ha dicho, la solicitud ante la CIJ \"tiene como objetivo ser el catalizador para fomentar una mayor ambici\u00f3n dentro de los procesos existentes\". Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez, de Costa Rica y coordinador para Am\u00e9rica Latina de World\"s Youth for Climate Justice, ha explicado que las \"violaciones de los derechos humanos causadas por el cambio clim\u00e1tico\" afectan de \"manera desproporcionada\" a los pueblos ind\u00edgenas, las mujeres, las personas j\u00f3venes y las poblaciones hist\u00f3ricamente discriminadas en Am\u00e9rica Latina. En la b\u00fasqueda de justicia clim\u00e1tica, Rodr\u00edguez ha se\u00f1alado que para abordar estas desigualdades, trabajar\u00e1n \"para facilitar que aquellos m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico sean escuchados por la CIJ\". En el mismo sentido se han manifestado Nicole Ponce, de Filipinas y coordinadora para Asia de Worlds Youth for Climate Justice; Khulekani Magwaza, coordinador para \u00c1frica de World\"s Youth for Climate Justice y Vishal Prasad, activista de Pacific Islands Students Fighting Climate Change.", "\"Somos quienes menos hemos contribuido a las emisiones globales que est\u00e1n inundando nuestra tierra\", ha asegurado Houniuhi, quien ha subrayado que las Islas Salom\u00f3n est\u00e1n viviendo \"ciclones tropicales devastadores, inundaciones, p\u00e9rdida de biodiversidad y aumento del nivel del mar\". \"El fracaso\" de los gobiernos para detener las emisiones que matan al planeta, no es un \"problema te\u00f3rico\", porque \"nuestro presente y futuro es lo que se est\u00e1 vendiendo\", ha asegurado y ha subrayado que la votaci\u00f3n en Naciones Unidas \"es un paso en la direcci\u00f3n correcta para la justicia clim\u00e1tica\". Mert Kumru, de Pa\u00edses Bajos y coordinador para Europa de Worlds Youth for Climate Justice, ha manifestado que \"es importante destacar que el tribunal examinar\u00e1 cuestiones de derechos humanos y equidad intergeneracional que han sido ampliamente ignoradas por el sistema actual\". \"Nadie puede disputar que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de tomar medidas efectivas para prevenir y remediar estos impactos clim\u00e1ticos, mitigar el cambio clim\u00e1tico y garantizar que todos puedan adaptarse a la crisis clim\u00e1tica\", seg\u00fan Kumru, quien ha aseverado que, no obstante, el \"proceso parece estar estancado\". Por ello, ha dicho, la solicitud ante la CIJ \"tiene como objetivo ser el catalizador para fomentar una mayor ambici\u00f3n dentro de los procesos existentes\". Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez, de Costa Rica y coordinador para Am\u00e9rica Latina de World\"s Youth for Climate Justice, ha explicado que las \"violaciones de los derechos humanos causadas por el cambio clim\u00e1tico\" afectan de \"manera desproporcionada\" a los pueblos ind\u00edgenas, las mujeres, las personas j\u00f3venes y las poblaciones hist\u00f3ricamente discriminadas en Am\u00e9rica Latina. En la b\u00fasqueda de justicia clim\u00e1tica, Rodr\u00edguez ha se\u00f1alado que para abordar estas desigualdades, trabajar\u00e1n \"para facilitar que aquellos m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico sean escuchados por la CIJ\". En el mismo sentido se han manifestado Nicole Ponce, de Filipinas y coordinadora para Asia de Worlds Youth for Climate Justice; Khulekani Magwaza, coordinador para \u00c1frica de World\"s Youth for Climate Justice y Vishal Prasad, activista de Pacific Islands Students Fighting Climate Change. Estas organizaciones han advertido que el logro ante la CIJ \"no es el final de la campa\u00f1a por la justicia clim\u00e1tica\" y seguir\u00e1n luchando porque el verdadero trabajo comenzar\u00e1 al aplicar la opini\u00f3n consultiva de la Corte en las pol\u00edticas nacionales. EFElul. fch", "Mert Kumru, de Pa\u00edses Bajos y coordinador para Europa de Worlds Youth for Climate Justice, ha manifestado que \"es importante destacar que el tribunal examinar\u00e1 cuestiones de derechos humanos y equidad intergeneracional que han sido ampliamente ignoradas por el sistema actual\". \"Nadie puede disputar que los Estados tienen la obligaci\u00f3n de tomar medidas efectivas para prevenir y remediar estos impactos clim\u00e1ticos, mitigar el cambio clim\u00e1tico y garantizar que todos puedan adaptarse a la crisis clim\u00e1tica\", seg\u00fan Kumru, quien ha aseverado que, no obstante, el \"proceso parece estar estancado\". Por ello, ha dicho, la solicitud ante la CIJ \"tiene como objetivo ser el catalizador para fomentar una mayor ambici\u00f3n dentro de los procesos existentes\". Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez, de Costa Rica y coordinador para Am\u00e9rica Latina de World\"s Youth for Climate Justice, ha explicado que las \"violaciones de los derechos humanos causadas por el cambio clim\u00e1tico\" afectan de \"manera desproporcionada\" a los pueblos ind\u00edgenas, las mujeres, las personas j\u00f3venes y las poblaciones hist\u00f3ricamente discriminadas en Am\u00e9rica Latina. En la b\u00fasqueda de justicia clim\u00e1tica, Rodr\u00edguez ha se\u00f1alado que para abordar estas desigualdades, trabajar\u00e1n \"para facilitar que aquellos m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico sean escuchados por la CIJ\". En el mismo sentido se han manifestado Nicole Ponce, de Filipinas y coordinadora para Asia de Worlds Youth for Climate Justice; Khulekani Magwaza, coordinador para \u00c1frica de World\"s Youth for Climate Justice y Vishal Prasad, activista de Pacific Islands Students Fighting Climate Change. Estas organizaciones han advertido que el logro ante la CIJ \"no es el final de la campa\u00f1a por la justicia clim\u00e1tica\" y seguir\u00e1n luchando porque el verdadero trabajo comenzar\u00e1 al aplicar la opini\u00f3n consultiva de la Corte en las pol\u00edticas nacionales. EFElul. fch"]}, {"relevance_score": 2, "title": "Comisionado alem\u00e1n califica declaraciones de Thunberg de antiisrael\u00edes y antisemitas", "published": "2023-11-14", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Berl\u00edn, 14 nov (EFE).- El comisionado del gobierno para la vida jud\u00eda en Alemania y la lucha contra el antisemitismo, Felix Klein, critic\u00f3 hoy en\u00e9rgicamente a la activista medioambiental sueca Greta Thunberg por sus recientes declaraciones sobre la guerra en Oriente Pr\u00f3ximo, que calific\u00f3 de antiisrael\u00edes y antisemitas. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Temas del d\u00eda de EFE Internacional del lunes 3 de junio (10.00 GMT)", "published": "2024-06-03", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>M\u00c9XICO ELECCIONES </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Temas del d\u00eda de EFE Internacional del lunes 3 de junio (12.00 GMT)", "published": "2024-06-03", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>M\u00c9XICO ELECCIONES </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Temas del d\u00eda de EFE Medio Ambiente y Ciencia del mi\u00e9rcoles 5 de junio", "published": "2024-06-05", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>DIA MEDIO AMBIENTE</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 144, "title": "Agenda Informativa de EFE Internacional del 8 al 14 de junio de 2024", "published": "2024-06-07", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Jerusal\u00e9 n/Gaza/Otras capitales.- Seguimiento de la guerra de Gaza y sus repercusiones (cobertura diaria).</p><p nitf:lede=\"true\">Kiev/Mosc\u00fa /Otras capitales.- Seguimiento de la guerra en Ucrania y sus repercusiones (cobertura diaria).</p><h>S\u00e1 bado 8 </h><h>_________</h><p nitf:lede=\"true\">Washington - Guam y las Islas V\u00ed rgenes celebran sus caucus dem\u00f3 cratas, en los que los votantes de ese partido se re\u00fa nen para elegir al candidato que los representar\u00e1  en las presidenciales de noviembre.</p><p nitf:lede=\"true\">San Jos\u00e9  \u2013  Termina el evento de alto nivel sobre acci\u00f3 n oce\u00e1 nica \u2018 Inmersos en el cambio\u2019 . </p><p nitf:lede=\"true\">Nueva York (EE.U(U.) \u2013  Contin\u00fa a la 23 edici\u00f3 n del festival de cine de Tribeca en Nueva York. (Hasta el 16 de junio).</p><p>Nueva York (EE.UU.) - Los fans de las pel\u00ed culas de \u2018 Ghostbusters\u2019 , cuya primera cinta se estren\u00f3  el 8 de junio de 1984, celebran el 40 aniversario del filme con disfraces de todo tipo en la estaci\u00f3 n de bomberos del barrio neoyorquino de Tribeca, lugar m\u00ed tico de la saga.</p><p>Par\u00ed s - El presidente de Francia, Emmanuel Macron, recibe a su hom\u00f3 logo de Estados Unidos, Joe Biden, en una visita de Estado. </p><p>Bruselas/Otras capitales - Los principales pa\u00ed ses de la UE se preparan para votar el domingo para renovar el Parlamento Europeo. </p><p>Bangkok - El alto comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Volker T\u00fc rk, visita Bangkok, donde finaliza una gira por el Sudeste de Asia que tambi\u00e9 n le llev\u00f3  a Malasia y Laos. </p><p>Estambul (Turqu\u00ed a) - Los ministros de Exteriores del grupo de pa\u00ed ses Developing 8 (D-8), compuesto por Pakist\u00e1 n, Egipto, Ir\u00e1 n, Bangladesh, Turqu\u00ed a, Malasia, Indonesia y Nigeria, se re\u00fa nen en Estambul para buscar soluciones a la guerra en Gaza. </p><p>Belgrado - Reuni\u00f3 n de l\u00ed deres serbios de la regi\u00f3 n balc\u00e1 nica en que se confirmar\u00e1  fuertemente la unidad del pueblo serbio despu\u00e9 s de que la ONU adoptara la resoluci\u00f3 n sobre el genocidio de Srebrenica. </p><p>Berl\u00ed n - Las ONG Climate Action Network International y Global Campaign to Demand Climate Justice (DCJ) ofrecen sendas ruedas de prensa con motivo de la inauguraci\u00f3 n de la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn.</p><p>Berl\u00ed n - Human Rights Watch da una rueda de prensa en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre garantizar el espacio c\u00ed vico en el camino hacia la justicia clim\u00e1 tica en la COP 29. </p><p>Londres - Trabajadores de la compa\u00f1 \u00ed a ferroviaria Northern Rail en el Reino Unido van a la huelga como parte de la disputa que mantienen actualmente sobre sus salarios y condiciones laborales. </p><p>Casablanca (Marruecos) - La Asociaci\u00f3 n Espoir Maroc organiza un debate sobre el empleo para las personas con discapacidad con la participaci\u00f3 n de representantes de empresas y asociaciones. </p><h>Domingo 9 </h><h>_________</h><p>Washington - El expresidente estadounidense Donald Trump participa en un rally en Las Vegas (Nevada). </p><p>Ciudad de M\u00e9 xico - La oficialista Claudia Sheinbaum recibe su constancia como presidenta electa de M\u00e9 xico, con lo que comenzar\u00e1  a delinear los primeros pasos antes de comenzar su mandato, el 1 de octubre.</p><p>Nueva York (EE.UU.) - Nueva York celebra su tradicional Desfile Nacional Puertorrique\u00f1 o, este a\u00f1 o con el lema \u2018 Boricua de Coraz\u00f3 n\u2019  y con la cantante Lisa Lisa como madrina.</p><p>Nueva York (EE.UU.) - El artista Peso Pluma act\u00fa a en el festival de m\u00fa sica The Governors Ball.</p><p>Bruselas/Otras capitales - Elecciones europeas en los principales pa\u00ed ses de la UE.</p><p>Bruselas - B\u00e9 lgica celebra tres elecciones: federal, regional y europea.</p><p>Nueva Delhi - El nacionalista hind\u00fa  Narendra Modi toma juramento como primer ministro de la India para un hist\u00f3 rico tercer t\u00e9 rmino consecutivo aunque por primera vez no podr\u00e1  gobernar en solitario. </p><p>Sof\u00ed a - Bulgaria celebra sus sextas elecciones generales desde el a\u00f1 o 2021, con pocas posibilidades de que puedan desbloquear el complejo panorama pol\u00ed tico del pa\u00ed s balc\u00e1 nico. </p><p>Bangkok - El partido progresista Move Forward (Avanzar) alega contra la acusaci\u00f3 n de tratar de subvertir el sistema de monarqu\u00ed a parlamentaria que estudia el Tribunal Constitucional, y que amenaza con su disoluci\u00f3 n. </p><p>Ginebra (Suiza) - Los suizos participan en un refer\u00e9 ndum en el que, entre varios otros temas, deben pronunciarse si se deben frenar los costos exorbitantes de la sanidad para los ciudadanos. </p><p>Bangkok - Comienza la votaci\u00f3 n restringida para renovar 200 miembros del Senado.</p><p>Mosc\u00fa  - La regi\u00f3 n separatista georgiana de Osetia del Sur celebra elecciones parlamentarias. </p><p>Bucarest - Ruman\u00ed a celebra elecciones locales en las que eligen los alcaldes y ediles de las 3.186 localidades del pa\u00ed s, as\u00ed  como los miembros de las autoridades provinciales.</p><p>Budapest - Hungr\u00ed a celebra elecciones locales el 9 de junio en las que se eligen los alcaldes y ediles de 3.177 localidades del pa\u00ed s. </p><p>Mosc\u00fa  - La oposici\u00f3 n armenia encabezada por el arzobispo Bagrat Galstani\u00e1 n convoca una manifestaci\u00f3 n para exigir la renuncia del primer ministro Nikol Pashini\u00e1 n, al que acusa de ceder territorios a Azerbaiy\u00e1 n. </p><p>Par\u00ed s - Comienza el Festival de Annecy, una de las citas del cine de animaci\u00f3 n m\u00e1 s importantes del mundo. </p><h>Lunes 10 </h><h>_________</h><p>Ciudad de M\u00e9 xico.- La presidenta electa de M\u00e9 xico, Claudia, Sheinbaum inicia la transici\u00f3 n de Gobierno.</p><p>Buenos Aires - El presidente de Argentina, Javier Milei, cumple seis meses al frente del Ejecutivo.</p><p>Ciudad de Panam\u00e1  \u2013  Comienzan la XIV Conferencia Internacional de Arroz para Am\u00e9 rica Latina y el Caribe y la IX conferencia internacional de pyricularia en arroz y trigo. (Hasta el 14 de junio).</p><p>Petrolina (Brasil) - Brasil anuncia medidas para combatir la desertificaci\u00f3 n en el noreste, la zona m\u00e1 s \u00e1 rida del pa\u00ed s, y anuncia su incorporaci\u00f3 n a la Alianza Internacional para la Resiliencia a la Sequ\u00ed a (IDRA), coalici\u00f3 n de cerca de 40 pa\u00ed ses y 30 organizaciones internacionales.</p><p>Washington - La Biblioteca del Congreso de EE.UU. presenta una exposici\u00f3 n con algunos de sus tesoros, entre los que se incluye la letra escrita a mano de la canci\u00f3 n ' The Sound of Music' , perteneciente a la pel\u00ed cula hom\u00f3 nima de Robert Wise.</p><p>Bruelas/Otras capitales - Resultados y an\u00e1 lisis de las elecciones para renovar el Parlamento europeo.</p><p>Par\u00ed s - Los presidentes de Francia, Emmanuel Macron, y Alemania, Frank Walter Steinmeier, participan en la conmemoraci\u00f3 n del 80 aniversario de la matanza nazi en el pueblo franc\u00e9 s de Ouradour sur Glane. </p><p>Mosc\u00fa  - La ciudad rusa de Nizhni N\u00f3 vgorod acoge una reuni\u00f3 n ministerial del grupo BRICS. </p><p>Berl\u00ed n - El secretario ejecutivo de la ONU para el Cambio Clim\u00e1 tico, Simon Stiel, da un discurso en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre la importancia del Informe Bienal de Transparencia como herramienta </p><p>Benguerir (Marruecos) - La Universidad Polit\u00e9 cnica Mohamed VI de Benguerir acoge varias conferencias centradas en lograr una transici\u00f3 n hacia la energ\u00ed a verde que satisfaga las necesidades de los pa\u00ed ses en desarrollo.</p><p>Teher\u00e1 n - El Consejo de Guardianes de Ir\u00e1 n finaliza el proceso de veto de los candidatos para las elecciones presidenciales anticipadas del 28 de junio, en las que se eligen al sucesor del presidente Ebrahim Rais\u00ed , quien falleci\u00f3  el 19 de mayo en un accidente de helic\u00f3 ptero.</p><p>Roma - El papa visita la Alcald\u00ed a de Roma, en medio de los preparativos para el Jubileo de 2025.</p><p>Par\u00ed s - La OCDE organiza un Foro sobre la Igualdad de G\u00e9 nero. </p><p>Par\u00ed s - El Museo Picasso de Par\u00ed s presenta la exposici\u00f3 n ' Picasso Icon\u00f3 fago' , que explora c\u00f3 mo el artista espa\u00f1 ol interpret\u00f3  con perspectiva contempor\u00e1 nea algunas obras maestras de la pintura cl\u00e1 sica. </p><p>Nueva York (EE.UU.) - El director ejecutivo de Apple, Tim Cook, da el discurso de apertura de la Conferencia Mundial de Desarrolladores de la compa\u00f1 \u00ed a de la manzana, donde se espera que se anuncien las \u00fa ltimas novedades de la compa\u00f1 \u00ed a, entre otras una mayor apuesta por la inteligencia artificial.</p><h>Martes 11 </h><h>_________</h><p>Washington - El Banco Mundial publica su \u00fa ltimo informe de perspectivas econ\u00f3 micas globales. </p><p>Buenos Aires - El presidente de Argentina, Javier Milei, y la canciller, Diana Mondino, participan en el evento ' El renacer de la libertad en Argentina y el mundo' , que se celebra en un hotel de Buenos Aires. (Hasta el 12 de junio).</p><p>Washington - El estado de Misuri (EE.UU.) pretende ejecutar con una inyecci\u00f3 n letal al preso David Hosier, condenado a muerte por asesinar a una mujer en 2009.</p><p>Manaos (Brasil) - El Banco Interamericano de Desarrollo (BID) celebra su Semana de Sustentabilidad en Manaos, la capital del estado brasile\u00f1 o de Amazonas. (Hasta el 13 de junio).</p><p>Par\u00ed s - Representantes de pueblos ind\u00ed genas de Centroam\u00e9 rica y de Brasil acuden a la Organizaci\u00f3 n de las Naciones Unidas para la Educaci\u00f3 n, la Ciencia y la Cultura (Unesco) para la presentaci\u00f3 n de un libro sobre el patrimonio cultural de los abor\u00ed genes en el mundo. </p><p>Riga - Riga acoge por primera vez la cumbre de los pa\u00ed ses del Flanco Este de la OTAN, o los llamados Nueve de Bucarest (B9), que se crearon en 2015 como plataforma de debate en esa regi\u00f3 n de la Alianza.</p><p>Mosc\u00fa  - La ciudad rusa de Nizhni N\u00f3 vgorod acoge una reuni\u00f3 n ministerial del grupo BRICS. </p><p>Am\u00e1 n - Jordania acoge una conferencia internacional de emergencia para abordar las formas de intensificar la respuesta humanitaria en la Franja de Gaza, un foro auspiciado tambi\u00e9 n por Egipto y por Naciones Unidas. </p><p>Teher\u00e1 n - El Consejo de Guardianes de Ir\u00e1 n anuncia a los candidatos que ha avalado para las elecciones presidenciales del 28 de junio, en las que se elegir\u00e1 n al sucesor del presidente Ebrahim Rais\u00ed , quien falleci\u00f3  el 19 de mayo en un accidente de helic\u00f3 ptero</p><p>Mosc\u00fa  - La defensora del pueblo rusa, Tatiana Moskalkova, rinde su informe anual ante la C\u00e1 mara de diputados rusa. </p><p>Viena - La Organizaci\u00f3 n de Pa\u00ed ses Exportadores de Petr\u00f3 leo (OPEP) publica su informe mensual sobre la situaci\u00f3 n del mercado petrolero. </p><p>Londres - El presidente del eurogrupo, el irland\u00e9 s Paschal Donohoe, pronuncia un discurso en la City de Londres. </p><p>Par\u00ed s - La OCDE organiza un Foro sobre la Igualdad de G\u00e9 nero. </p><p>Lisboa - El Observatorio Europeo de las Drogas y las Toxicoman\u00ed as (EMCDDA por sus siglas en ingl\u00e9 s) presenta su informe anual. </p><p>Berl\u00ed n - Berl\u00ed n acoge una reuni\u00f3 n de la conferencia internacional para la reconstrucci\u00f3 n de Ucrania.</p><p>Par\u00ed s - El Petit Palais de Par\u00ed s acoge por primera vez una muestra dedicada al arte urbano con la exposici\u00f3 n ' We are here' . </p><p>Par\u00ed s - El Museo Picasso de Par\u00ed s presenta la exposici\u00f3 n ' Picasso Iconophage'  (Picasso Iconofagia) sobre la concepci\u00f3 n de la imagen y los modos de apropiaci\u00f3 n del artista malague\u00f1 o. </p><p>Londres - El c\u00f3 dice Crosby-Sch\u00f8 yen, uno de los libros m\u00e1 s antiguos del mundo, escrito en Alejandr\u00ed a en torno al a\u00f1 o 300 a. C., sale a subasta en Londres. </p><p>Washington - Comienza la reuni\u00f3 n de los miembros del Comit\u00e9  Federal de Mercado Abierto de la Reserva Federal para decidir posibles subidas o bajadas de tipos de inter\u00e9 s. (Hasta el 12 de junio).</p><p>Washington - Tesla celebra su junta general de accionistas en la que se decidir\u00e1  si se aprueba el pago a su consejero delegado, Elon Musk, de una compensaci\u00f3 n de alrededor de 50.000 millones de d\u00f3 lares, entre otras medidas.</p><p>S\u00e3 o Paulo (Brasil) - Google celebra la sexta edici\u00f3 n del evento Google for Brasil, su principal evento del a\u00f1 o en el pa\u00ed s, en el que anunciar\u00e1  nuevos productos y servicios para los brasile\u00f1 os.</p><p>R\u00ed o de Janeiro (Brasil) - El Gobierno divulga la tasa de inflaci\u00f3 n de Brasil en mayo.</p><p>Bogot\u00e1  - El Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00ed stica (DANE) divulga el dato del IPC de Colombia correspondiente a mayo.</p><p>Buenos Aires - Argentina difunde sus estad\u00ed sticas de turismo internacional correspondientes a abril.</p><h>Mi\u00e9 rcoles 12 </h><h>___________</h><p>Washington - El centro de pensamiento Wilson de Washington presenta un informe sobre los ni\u00f1 os en riesgo en la frontera entre Estados Unidos y M\u00e9 xico.</p><p>Lima - El Cuarto Juzgado de Investigaci\u00f3 n Preparatoria Nacional revisa, en una audiencia virtual, los argumentos de la Fiscal\u00ed a que piden que la l\u00ed der pol\u00ed tica Keiko Fujimori vuelva a prisi\u00f3 n preventiva, poco antes del inicio del juicio oral que se le abrir\u00e1  por presunto lavado de activos.</p><p>Buenos Aires - El Senado argentino inicia el debate de la Ley de Bases, una propuesta legislativa que busca establecer los principios fundamentales y las directrices para una serie de reformas estructurales en el pa\u00ed s, as\u00ed  como el paquete fiscal del Ejecutivo.</p><p>La Habana - Llega al puerto de La Habana un destacamento de la Marina de Guerra de Rusia con tres barcos -entre ellos una fragata- y un submarino de propulsi\u00f3 n nuclear. (Hasta el 17 de junio).</p><p>Louisville (EE.UU.) - Reuni\u00f3 n plenaria de la conferencia episcopal de Estados Unidos. (Hasta el 14 de junio).</p><p>Tegucigalpa - Presentan en Honduras los resultados de la primera Encuesta Nacional sobre Trabajo Infantil.</p><p>Bruselas - La Comisi\u00f3 n Europea presenta unas directrices para aplicar el Pacto Migratorio, acordado recientemente para dotar a la UE de un sistema previsible para gestionar las llegadas de irregulares y las peticiones de asilo.</p><p>Berlin - Rueda de prensa posterior a la conferencia internacional para la reconstrucci\u00f3 n de Ucrania. </p><p>Bangkok - El  Constitucional de Tailandia comienza a dirimir sobre la acusaci\u00f3 n por subvertir la monarqu\u00ed a constitucional contra el partido progresista Move Forward (Avanzar), que podr\u00ed a terminar con su disoluci\u00f3 n </p><p>T\u00fa nez - La capital tunecina acoge la 21 conferencia tunecino-europea sobre inversiones que incluir\u00e1  la firma de una l\u00ed nea de cr\u00e9 dito de m\u00e1 s de 200 millones de euros (216,05 millones de d\u00f3 lares) para las pymes y proyectos de infraestructuras </p><p>Par\u00ed s - Audiencia del Tribunal de Estrasburgo sobre la demanda de Pa\u00ed ses Bajos y Ucrania por la destrucci\u00f3 n por un misil del avi\u00f3 n de Malaysia Airlines en julio de 2014 cuando sobrevolaba el este de Ucrania. </p><p>Teher\u00e1 n - Arranca la campa\u00f1 a electoral en Ir\u00e1 n de cara a las elecciones presidenciales anticipadas, previstas para el 28 de junio, en las que se eligen al sucesor del presidente Ebrahim Rais\u00ed , quien falleci\u00f3  el 19 de mayo en un accidente de helic\u00f3 ptero </p><p>Par\u00ed s - Audiencia preparatoria para el juicio ante el Tribunal de Apelaci\u00f3 n de Par\u00ed s contra el hist\u00f3 rico dirigente etarra Josu Urrutikoetxea, Josu Ternera, al que Espa\u00f1 a reclama tambi\u00e9 n para sentarlo en el banquillo por varias causas. </p><p>Par\u00ed s - Audiencia del Tribunal de Apelaci\u00f3 n de Par\u00ed s sobre una euroorden espa\u00f1 ola contra la etarra Ainhoa M\u00fa gica Go\u00f1 i. </p><p>Par\u00ed s -La Agencia Internacional de la Energ\u00ed a (AIE) publica su informe mensual sobre el mercado del petr\u00f3 leo. </p><p>Par\u00ed s - Lanzamiento en la Bienal de Par\u00ed s de la ' Corrida \u00c9 tica'  una nueva forma de tauromaquia sin que el animal resulte herido que pretende convertirse en una disciplina art\u00ed stica.</p><p>Washington - La Oficina de Estad\u00ed sticas Laborales (BLS) publica los datos de inflaci\u00f3 n de Estados Unidos.</p><p>Nueva York (EE.UU.) - El presidente de Telef\u00f3 nica, Jos\u00e9  Mar\u00ed a \u00c1 lvarez-Pallete, tocar\u00e1  la campana de cierre en Wall Street, con motivo del centenario de la compa\u00f1 \u00ed a. </p><p>Buenos Aires - El Tesoro de Argentina licita en el mercado dom\u00e9 stico instrumentos de deuda p\u00fa blica.</p><p>R\u00ed o de Janeiro (Brasil) - El Gobierno divulga el crecimiento del sector servicios de Brasil en abril.</p><h>Jueves 13 </h><h>__________</h><p>Washington - El exmandatario estadounidense y precandidato presidencial republicano Donald Trump participa en una mesa redonda de la organizaci\u00f3 n Business Roundtable para hablar de sus propuestas econ\u00f3 micas de cara a un eventual segundo mandato.</p><p>Toronto (Canad\u00e1 ) - El primer ministro de Canad\u00e1 , Justin Trudeau, viaja a la localidad italiana de Apulia para participar en la Cumbre del G7. (Hasta el 15 de junio).</p><p>Bogot\u00e1  - La Fundaci\u00f3 n Gabo anuncia los trabajos finalistas del Premio Gabo.</p><p>Bruselas - Reuni\u00f3 n de ministros de Defensa de la OTAN. </p><p>Bari (Italia) - Los l\u00ed deres del G7, las siete democracias m\u00e1 s ricas del mundo, se re\u00fa nen en la regi\u00f3 n italiana de Apulia (sur) para abordar los temas m\u00e1 s apremiantes de la geopol\u00ed tica global como las guerras en Ucrania y Gaza. </p><p>Luxemburgo - Consejo de ministros de Justicia e Interior de la UE.</p><p>Londres - Los partidos pol\u00ed ticos brit\u00e1 nicos participan en un debate organizado por la cadena de televisi\u00f3 n ITV con motivo de las elecciones generales del 4 de julio. </p><p>Par\u00ed s - La OCDE publica las tasas del desempleo de sus pa\u00ed ses miembros y del conjunto de la organizaci\u00f3 n. </p><p>Casablanca (Marruecos) - Se reanuda en un tribunal de Casablanca el macro caso de narcotr\u00e1 fico conocido como ' El Escobar del Sahara' , en el que est\u00e1 n implicados personalidades de la \u00e9 lite deportiva y pol\u00ed tica marroqu\u00ed . </p><p>Buenos Aires - Argentina difunde el \u00ed ndice de precios al consumidor (IPC) de mayo.</p><p>R\u00ed o de Janeiro (Brasil) - El Gobierno divulga el crecimiento de las ventas comerciales de Brasil en abril.</p><p>R\u00ed o de Janeiro (Brasil) - El Gobierno brasile\u00f1 o divulga su nueva proyecci\u00f3 n para la cosecha agr\u00ed cola de 2024.</p><p>Lima - El directorio del Banco Central de Reserva del Per\u00fa  (BCRP) se re\u00fa ne este jueves para evaluar el Programa Monetario del pa\u00ed s, fijado actualmente en 5,75 %</p><h>Viernes 14</h><h>__________</h><p>Miami (EE.UU.) - La nave Starliner y sus dos ocupantes, los astronautas de la NASA Barry Wilmore y Sunita Williams, regresan a EE.UU. tras permanecer una semana en la Estaci\u00f3 n Espacial Internacional (EEI) como parte de la primera misi\u00f3 n tripulada de la c\u00e1 psula fabricada por la compa\u00f1 \u00ed a Boeing.</p><p>Tegucigalpa - El Tribunal de Sentencia en materia de Corrupci\u00f3 n de Honduras dar\u00e1  a conocer la sentencia contra tres personas declaradas culpables por irregularidades en la concesi\u00f3 n de un proyecto hidroel\u00e9 ctrico al que se opon\u00ed a la ambientalista Berta C\u00e1 ceres, asesinada en 2016.</p><p>La Habana - Inauguraci\u00f3 n de la I Bienal de Humor Pol\u00ed tico de La Habana, en la que participan 46 artistas de 22 pa\u00ed ses. (Hasta el 28 de junio).</p><p>Bari (Italia) - Los l\u00ed deres del G7, las siete democracias m\u00e1 s ricas del mundo, prosiguen su cumbre en un hotel de la regi\u00f3 n italiana de Apulia (sur) para abordar los temas m\u00e1 s apremiantes de la geopol\u00ed tica global como las guerras en Ucrania y Gaza. </p><p>Bruselas - Los ministros de Defensa de la OTAN concluyen una reuni\u00f3 n en Bruselas, la \u00fa ltima antes de la cumbre aliada de julio en Washington, que centrar\u00e1 n en su apoyo a Ucrania y a las amenazas a las que se enfrenta la organizaci\u00f3 n. </p><p>Luxemburgo - Los ministros de Justicia de la UE debaten una propuesta para facilitar el reconocimiento en un Estado miembro de la paternidad de un ni\u00f1 o establecida en otro pa\u00ed s de la UE y una directiva sobre la lucha contra el abuso sexual y la explotaci\u00f3 n sexual de ni\u00f1 os y la pornograf\u00ed a infantil.</p><p>R\u00ed o de Janeiro (Brasil) - El Banco Central brasile\u00f1 o divulga el crecimiento en abril de la actividad econ\u00f3 mica de Brasil (IBC-Br), el \u00ed ndice que utiliza para anticipar la tendencia del PIB.</p><p>Bogot\u00e1  - El Departamento Administrativo Nacional de Estad\u00ed stica (DANE) divulga el resultado de la producci\u00f3 n industrial de Colombia en abril. EFE</p><p>amg/eat/lnm</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": ["Par\u00ed s - El presidente de Francia, Emmanuel Macron, recibe a su hom\u00f3 logo de Estados Unidos, Joe Biden, en una visita de Estado. Bruselas/Otras capitales - Los principales pa\u00ed ses de la UE se preparan para votar el domingo para renovar el Parlamento Europeo. Bangkok - El alto comisionado de Naciones Unidas para los Derechos Humanos, Volker T\u00fc rk, visita Bangkok, donde finaliza una gira por el Sudeste de Asia que tambi\u00e9 n le llev\u00f3  a Malasia y Laos. Estambul (Turqu\u00ed a) - Los ministros de Exteriores del grupo de pa\u00ed ses Developing 8 (D-8), compuesto por Pakist\u00e1 n, Egipto, Ir\u00e1 n, Bangladesh, Turqu\u00ed a, Malasia, Indonesia y Nigeria, se re\u00fa nen en Estambul para buscar soluciones a la guerra en Gaza. Belgrado - Reuni\u00f3 n de l\u00ed deres serbios de la regi\u00f3 n balc\u00e1 nica en que se confirmar\u00e1  fuertemente la unidad del pueblo serbio despu\u00e9 s de que la ONU adoptara la resoluci\u00f3 n sobre el genocidio de Srebrenica. Berl\u00ed n - Las ONG Climate Action Network International y Global Campaign to Demand Climate Justice (DCJ) ofrecen sendas ruedas de prensa con motivo de la inauguraci\u00f3 n de la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn. Berl\u00ed n - Human Rights Watch da una rueda de prensa en la Conferencia Clim\u00e1 tica de Bonn sobre garantizar el espacio c\u00ed vico en el camino hacia la justicia clim\u00e1 tica en la COP 29. Londres - Trabajadores de la compa\u00f1 \u00ed a ferroviaria Northern Rail en el Reino Unido van a la huelga como parte de la disputa que mantienen actualmente sobre sus salarios y condiciones laborales. Casablanca (Marruecos) - La Asociaci\u00f3 n Espoir Maroc organiza un debate sobre el empleo para las personas con discapacidad con la participaci\u00f3 n de representantes de empresas y asociaciones. Domingo 9 _________Washington - El expresidente estadounidense Donald Trump participa en un rally en Las Vegas (Nevada). Ciudad de M\u00e9 xico - La oficialista Claudia Sheinbaum recibe su constancia como presidenta electa de M\u00e9 xico, con lo que comenzar\u00e1  a delinear los primeros pasos antes de comenzar su mandato, el 1 de octubre."]}, {"relevance_score": 3, "title": "Funcion\u00e1rios da Amazon nos EUA far\u00e3o greve por mais flexibilidade e compromisso clim\u00e1tico", "published": "2023-05-31", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Nova York, 31 mai (EFE).- Cerca de 2.000 trabalhadores da Amazon nos Estados Unidos far\u00e3o uma greve nesta quarta-feira para pedir \u00e0 empresa mais flexibilidade com o trabalho remoto e um maior compromisso em rela\u00e7\u00e3o ao seu impacto clim\u00e1tico. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 20, "title": "TECNOLOG\u00cdAS AMAZON HUELGA", "published": "2023-05-31", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon secundar\u00e1n hoy una huelga para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los que 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas.</p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia de coronavirus. </p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". </p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado. </p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan.  </p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100% renovable para 2050. </p><p>El objetivo de esta empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040.  </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030. </p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia. </p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras. </p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada. </p><p>Sin embargo, en abril de 2022, un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener un representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFE</p><p>syr/fjo/jla <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Nueva York, 31 may (EFE). - Casi 2. 000 trabajadores de Amazon secundar\u00e1n hoy una huelga para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico. Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1. 922 empleados, de los que 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55. 000 personas. Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia de coronavirus. Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". \"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras."]}, {"relevance_score": 20, "title": "AMAZON TRABAJO", "published": "2023-05-31", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.</p><p>Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas.  </p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus.  </p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\".  </p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado.  </p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan.</p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100 % renovable para 2050.  </p><p>El objetivo de esta empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040.   </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030.  </p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia.  </p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras.  </p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada.  </p><p>Sin embargo, en abril de 2022, un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener una representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFE</p><p>syr/fjo/jrh <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Nueva York, 31 may (EFE). - Casi 2. 000 trabajadores de Amazon har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico. Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1. 922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55. 000 personas. Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda ordenase a los empleados corporativos que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus. Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". \"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras."]}, {"relevance_score": 20, "title": "AMAZON TRABAJO", "published": "2023-05-31", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon en Estados Unidos har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1.922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55.000 personas.</p><p>Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda les ordenase que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus. </p><p>Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". </p><p>\"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras. Desde subestimar gravemente nuestra huella (de carbono) hasta contaminar desproporcionadamente a las comunidades de color, aumentar las emisiones de carbono en un 40 % desde 2019 y acabar con la legislaci\u00f3n sobre energ\u00eda limpia\", se\u00f1alan los sindicalistas en un comunicado. </p><p>\"Est\u00e1 claro que los l\u00edderes (de la empresa) todav\u00eda ven el impacto clim\u00e1tico como un inconveniente en lugar de un enfoque estrat\u00e9gico\", recalcan.  </p><p>En su \u00faltima reuni\u00f3n anual con inversores, Amazon dijo que est\u00e1 comprometido con sus objetivos clim\u00e1ticos, incluidos los planes para poner en marcha 100.000 camionetas de reparto el\u00e9ctricas para 2030 y alimentar sus operaciones con energ\u00eda 100% renovable para 2050. </p><p>El objetivo de la empresa es alcanzar cero emisiones netas de carbono para 2040.  </p><p>No obstante, los activistas piden a la compa\u00f1\u00eda que haga m\u00e1s y se comprometa con entregas con cero emisiones para 2030. </p><p>Amazon pertenece a la larga lista de empresas tecnol\u00f3gicas que apost\u00f3 por recortes de personal tras el boom de la pandemia. </p><p>Desde el oto\u00f1o pasado ha despedido a 27.000 trabajadores en sus divisiones de computaci\u00f3n en la nube, publicidad y venta minorista, entre otras. </p><p>Amazon se ha opuesto de distintas maneras durante muchos a\u00f1os a la sindicalizaci\u00f3n de sus trabajadores, exhibiendo un discurso de que prefiere mantener con ellos una relaci\u00f3n personal y no mediatizada. </p><p>En abril de 2022 un almac\u00e9n de la multinacional estadounidense en Nueva York gan\u00f3 el pulso a la empresa y se convirti\u00f3 en el primero en obtener un representaci\u00f3n sindical en Estados Unidos. EFE</p><p>syr/fjo/psh <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Nueva York, 31 may (EFE). - Casi 2. 000 trabajadores de Amazon en Estados Unidos har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico. Seg\u00fan anuncian los organizadores de la huelga, Amazon Employees for Climate Justice y Amazon's Remote Advocacy, los que se han comprometido a participar en la huelga de hoy a mediod\u00eda son 1. 922 empleados, de los cuales 913 trabajan en la sede de la empresa en Seattle (Washington), y tienen previsto protestar a partir del mediod\u00eda delante del gran edificio de cristal en el que trabajan alrededor de 55. 000 personas. Esta protesta exige dos cosas muy distintas, por un lado, \"flexibilidad en c\u00f3mo y d\u00f3nde\" trabajan los empleados, despu\u00e9s de que el 1 de mayo la compa\u00f1\u00eda les ordenase que comenzaran a trabajar desde la oficina al menos tres d\u00edas a la semana, poniendo as\u00ed fin gradualmente al teletrabajo popularizado durante la pandemia del coronavirus. Por otra parte, los empleados tambi\u00e9n piden que Amazon ponga su impacto clim\u00e1tico al \"primer frente de la toma de decisiones\". \"El compromiso clim\u00e1tico est\u00e1 roto, de muchas maneras."]}, {"relevance_score": 3, "title": "Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico", "published": "2023-05-31", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Nueva York, 31 may (EFECOM).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon secundar\u00e1n hoy una huelga para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico.</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "Empleados de Amazon har\u00e1n huelga por flexibilidad en el trabajo y m\u00e1s compromiso clim\u00e1tico", "published": "2023-05-31", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Nueva York, 31 may (EFE).- Casi 2.000 trabajadores de Amazon har\u00e1n una huelga este mi\u00e9rcoles para pedir a la empresa m\u00e1s flexibilidad con el trabajo remoto y un mayor compromiso frente a su impacto clim\u00e1tico. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Denuncian en Parlament que mujeres sufren la peor parte del cambio clim\u00e1tico", "published": "2023-02-24", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Barcelona, 24 feb (EFE).- Un grupo de expertos en Medio Ambiente y pol\u00edticas de g\u00e9nero ha denunciado ante el intergrupo de Derechos Sociales y Reproductivos del Parlament que las mujeres se llevan la peor parte del calentamiento global por la afectaci\u00f3n que tiene sobre su salud sexual y reproductiva en todo el mundo. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Grandes expectativas con la COP28: los activistas reclaman empoderamiento de la juventud y ayuda a la poblaci\u00f3n vulnerable", "published": "2023-11-28", "bodyText": "<p>Las p\u00e9rdidas y los da\u00f1os, la representaci\u00f3n equitativa, la justicia y las acciones concretas ocupan los primeros puestos en la agenda de muchos de los asistentes a la COP28. Los activistas piden tambi\u00e9n una buena administraci\u00f3n del Fondo de P\u00e9rdidas y Da\u00f1os y empoderar a los j\u00f3venes.</p>", "publisher": "EuroNews - Version Espanola", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "Activistas denuncian que la COP26 es \"exclusiva\" para pa\u00edses ricos", "published": "2021-10-31", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Glasgow (R.Unido) 31 oct (EFE).- La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": ["ABSTRACTGlasgow (R. Unido) 31 oct (EFE). - La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico."]}, {"relevance_score": 1, "title": "Ante un Occidente \"desconectado\", los j\u00f3venes africanos alzan sus voces", "published": "2022-11-10", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Isaac J. Mart\u00edn</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 22, "title": "COP27 CLIMA \u00c1FRICA (Cr\u00f3nica)", "published": "2022-11-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Isaac J. Mart\u00edn</p><p nitf:lede=\"true\">Sharm el Sheij (Egipto), 10 nov (EFE).- Con un mundo occidental \"completamente desconectado\" de la realidad, los j\u00f3venes africanos alzan la voz para que finalmente se les escuche y pedir responsabilidad a los pa\u00edses contaminantes mientras sufren los peores efectos del cambio clim\u00e1tico.  </p><p nitf:lede=\"true\">En esta COP27 que se realiza en Egipto, la primera vez en el continente africano desde 2016, los j\u00f3venes de diferentes pa\u00edses de esta parte del mundo han tomado esta oportunidad \u00fanica para conectarse y reunir todas las experiencias para volver con las herramientas necesarias para ense\u00f1ar sobre el cambio clim\u00e1tico a su comunidad local.<br/>El keniano Philip Owiti Dinga, de 37 a\u00f1os y miembro de la Panafrican Climate Justice Alliance (PACJA), afirm\u00f3 a EFE que no cree que las voces africanas est\u00e9n olvidadas, sino que \"no se les dan lo que necesitan, ya que hay un gran movimiento que est\u00e1 creciendo de j\u00f3venes que se conectan a trav\u00e9s de estas cumbres clim\u00e1ticas para poder llevar tecnolog\u00edas y lecciones a sus pa\u00edses nativos\".</p><p>EN UN LENGUAJE QUE ENTIENDAN </p><p>Pero lo m\u00e1s importante para estos j\u00f3venes africanos es la divulgaci\u00f3n, ser capaces de volver a sus lugares rurales e instruir a las personas de todas las generaciones dependientes de los sectores m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico con un lenguaje en el que les entienda todo el mundo. </p><p>Tsaone Amogelang Mokwatsu, de 29 a\u00f1os y procedente de Botswana, est\u00e1 dedicada a la horticultura en la Nairobi Summer School on Climate Justice, un centro creado en 2021 en Kenia especializado en orientar a los m\u00e1s j\u00f3venes para que tengan las herramientas disponibles para decir lo que es realmente el cambio clim\u00e1tico y c\u00f3mo combatirlo en sus comunidades locales.  </p><p>Mokwatsu agradeci\u00f3 que existan estas cumbres anuales para que los africanos puedan reunirse y que \"los que no tienen voz, puedan ser escuchados\", pero lament\u00f3 que no todos puedan venir a este tipo de eventos por la falta de financiaci\u00f3n. </p><p>\"Tenemos que romper con esas palabras tan dif\u00edciles y hablar de manera adecuada para que todo el mundo lo comprenda\", se\u00f1al\u00f3. </p><p>Puso un ejemplo muy claro. Ella viene de una peque\u00f1a zona rural de Botswana e indic\u00f3 que cuando acude a un terreno agr\u00edcola donde mucha gente mayor trabaja, les demuestra que \"el cambio clim\u00e1tico existe\" por el retraso de las cosechas o por la cantidad de precipitaciones que inundan sus campos. </p><p>Mokwatsu dijo que realizan diversas actividades para romper ese lenguaje tan dif\u00edcil y cient\u00edfico que abundan en los informes de las agencias especializadas, como \"arte, poes\u00eda, lectura de libros o m\u00fasica\", y apunt\u00f3 que precisamente necesitan \"ese talento para identificar lo que est\u00e1 ocurriendo y lo que podemos hacer para entenderlo\". </p><p>\"Y debemos impulsar esa narrativa\", sentenci\u00f3. </p><p>OCCIDENTE, \"DESCONECTADO DE LA REALIDAD\" </p><p>Uno de los temas centrales de esta COP27 est\u00e1 siendo el punto de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os, que se refiere a las compensaciones a los pa\u00edses m\u00e1s pobres por parte de los m\u00e1s desarrollados por su responsabilidad de las emisiones hist\u00f3ricas.  </p><p>De hecho, es la primera vez que se incluye en una agenda de una cumbre clim\u00e1tica esta cuesti\u00f3n, a la que son reacios algunos pa\u00edses, como Estados Unidos. </p><p>Dinga afirm\u00f3 que Occidente \"est\u00e1 completamente desconectado del contexto global\" en el que no tienen en cuenta \"los elementos culturales del continente africano\", algo que se puede ver en su postura \"ante la cuesti\u00f3n de las p\u00e9rdidas y da\u00f1os\" </p><p>Pero, especialmente, est\u00e1n \"desconectados de la juventud\", asegur\u00f3. </p><p>CONSECUENCIAS DE OLVIDARSE DE \u00c1FRICA </p><p>La zona del Sahel es una de las m\u00e1s afectadas por el cambio clim\u00e1tico y donde la gran mayor\u00eda de la poblaci\u00f3n es menor de 25 a\u00f1os, algo que tambi\u00e9n sacude directamente al continente europeo. </p><p>El activista nigerino, Sani Ayouba, asever\u00f3 a EFE que la juventud del Sahel est\u00e1 \"completamente al margen de las pol\u00edticas p\u00fablicas y de desarrollo\". </p><p>Esto crea una \"crisis ecol\u00f3gica que impacta duramente a los j\u00f3venes, cuya mayor\u00eda depende econ\u00f3micamente de los medios rurales\", afirm\u00f3, y a\u00f1adi\u00f3 que en N\u00edger se dice que \"el 110 % de la poblaci\u00f3n es joven\", haciendo hincapi\u00e9 en que la sobrepoblaci\u00f3n es uno de los factores que pueden agudizar la situaci\u00f3n en el pa\u00eds y en la regi\u00f3n. </p><p>El hecho de que se les olvide ha provocado que la mayor\u00eda de estos hombres y mujeres, incluso menores de edad, hayan optado por desplazarse internamente al no poder trabajar m\u00e1s en sus terrenos agr\u00edcolas o, incluso, migrar hacia pa\u00edses vecinos o al otro lado del Mediterr\u00e1neo, que se ha convertido en un cementerio bajo el mar a lo largo de los \u00faltimos a\u00f1os. </p><p>Y no solo eso, uno de los grandes problemas con los que lidia la zona del Sahel y provocada tambi\u00e9n por la crisis ecol\u00f3gica es el reclutamiento de dichos j\u00f3venes por partes de grupos extremistas, como es el caso de Boko Haram. </p><p>\"No solo los j\u00f3venes africanos deben estar en el centro de las pol\u00edticas p\u00fablicas internacionales, sino tambi\u00e9n de las locales\", remach\u00f3 Ayouba. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo) <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Isaac J. Mart\u00ednSharm el Sheij (Egipto), 10 nov (EFE). - Con un mundo occidental \"completamente desconectado\" de la realidad, los j\u00f3venes africanos alzan la voz para que finalmente se les escuche y pedir responsabilidad a los pa\u00edses contaminantes mientras sufren los peores efectos del cambio clim\u00e1tico. En esta COP27 que se realiza en Egipto, la primera vez en el continente africano desde 2016, los j\u00f3venes de diferentes pa\u00edses de esta parte del mundo han tomado esta oportunidad \u00fanica para conectarse y reunir todas las experiencias para volver con las herramientas necesarias para ense\u00f1ar sobre el cambio clim\u00e1tico a su comunidad local. El keniano Philip Owiti Dinga, de 37 a\u00f1os y miembro de la Panafrican Climate Justice Alliance (PACJA), afirm\u00f3 a EFE que no cree que las voces africanas est\u00e9n olvidadas, sino que \"no se les dan lo que necesitan, ya que hay un gran movimiento que est\u00e1 creciendo de j\u00f3venes que se conectan a trav\u00e9s de estas cumbres clim\u00e1ticas para poder llevar tecnolog\u00edas y lecciones a sus pa\u00edses nativos\". EN UN LENGUAJE QUE ENTIENDAN Pero lo m\u00e1s importante para estos j\u00f3venes africanos es la divulgaci\u00f3n, ser capaces de volver a sus lugares rurales e instruir a las personas de todas las generaciones dependientes de los sectores m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico con un lenguaje en el que les entienda todo el mundo. Tsaone Amogelang Mokwatsu, de 29 a\u00f1os y procedente de Botswana, est\u00e1 dedicada a la horticultura en la Nairobi Summer School on Climate Justice, un centro creado en 2021 en Kenia especializado en orientar a los m\u00e1s j\u00f3venes para que tengan las herramientas disponibles para decir lo que es realmente el cambio clim\u00e1tico y c\u00f3mo combatirlo en sus comunidades locales. Mokwatsu agradeci\u00f3 que existan estas cumbres anuales para que los africanos puedan reunirse y que \"los que no tienen voz, puedan ser escuchados\", pero lament\u00f3 que no todos puedan venir a este tipo de eventos por la falta de financiaci\u00f3n. \"Tenemos que romper con esas palabras tan dif\u00edciles y hablar de manera adecuada para que todo el mundo lo comprenda\", se\u00f1al\u00f3. Puso un ejemplo muy claro.", "Mart\u00ednSharm el Sheij (Egipto), 10 nov (EFE). - Con un mundo occidental \"completamente desconectado\" de la realidad, los j\u00f3venes africanos alzan la voz para que finalmente se les escuche y pedir responsabilidad a los pa\u00edses contaminantes mientras sufren los peores efectos del cambio clim\u00e1tico. En esta COP27 que se realiza en Egipto, la primera vez en el continente africano desde 2016, los j\u00f3venes de diferentes pa\u00edses de esta parte del mundo han tomado esta oportunidad \u00fanica para conectarse y reunir todas las experiencias para volver con las herramientas necesarias para ense\u00f1ar sobre el cambio clim\u00e1tico a su comunidad local. El keniano Philip Owiti Dinga, de 37 a\u00f1os y miembro de la Panafrican Climate Justice Alliance (PACJA), afirm\u00f3 a EFE que no cree que las voces africanas est\u00e9n olvidadas, sino que \"no se les dan lo que necesitan, ya que hay un gran movimiento que est\u00e1 creciendo de j\u00f3venes que se conectan a trav\u00e9s de estas cumbres clim\u00e1ticas para poder llevar tecnolog\u00edas y lecciones a sus pa\u00edses nativos\". EN UN LENGUAJE QUE ENTIENDAN Pero lo m\u00e1s importante para estos j\u00f3venes africanos es la divulgaci\u00f3n, ser capaces de volver a sus lugares rurales e instruir a las personas de todas las generaciones dependientes de los sectores m\u00e1s afectados por el cambio clim\u00e1tico con un lenguaje en el que les entienda todo el mundo. Tsaone Amogelang Mokwatsu, de 29 a\u00f1os y procedente de Botswana, est\u00e1 dedicada a la horticultura en la Nairobi Summer School on Climate Justice, un centro creado en 2021 en Kenia especializado en orientar a los m\u00e1s j\u00f3venes para que tengan las herramientas disponibles para decir lo que es realmente el cambio clim\u00e1tico y c\u00f3mo combatirlo en sus comunidades locales. Mokwatsu agradeci\u00f3 que existan estas cumbres anuales para que los africanos puedan reunirse y que \"los que no tienen voz, puedan ser escuchados\", pero lament\u00f3 que no todos puedan venir a este tipo de eventos por la falta de financiaci\u00f3n. \"Tenemos que romper con esas palabras tan dif\u00edciles y hablar de manera adecuada para que todo el mundo lo comprenda\", se\u00f1al\u00f3. Puso un ejemplo muy claro. Ella viene de una peque\u00f1a zona rural de Botswana e indic\u00f3 que cuando acude a un terreno agr\u00edcola donde mucha gente mayor trabaja, les demuestra que \"el cambio clim\u00e1tico existe\" por el retraso de las cosechas o por la cantidad de precipitaciones que inundan sus campos. Mokwatsu dijo que realizan diversas actividades para romper ese lenguaje tan dif\u00edcil y cient\u00edfico que abundan en los informes de las agencias especializadas, como \"arte, poes\u00eda, lectura de libros o m\u00fasica\", y apunt\u00f3 que precisamente necesitan \"ese talento para identificar lo que est\u00e1 ocurriendo y lo que podemos hacer para entenderlo\"."]}, {"relevance_score": 11, "title": "CUMBRE CLIMA", "published": "2021-10-31", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Glasgow (R.Unido) 31 oct (EFE).- La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico.</p><p>El nivel de exclusi\u00f3n de la COP26 es \"extremo\" denunci\u00f3 en rueda de prensa esa plataforma, que critic\u00f3 que el \"proceso de expedici\u00f3n de visas, las cuarentenas, desinformaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pol\u00edticas en el \u00faltimo minuto por parte del Gobierno brit\u00e1nico\" ha propiciado la ausencia de representantes de pa\u00edses pobres.  </p><p>\"Nuestra presencia ha sido reducida\", declar\u00f3 la activista filipina Dorothy Guerrero, quien lament\u00f3 que \"esta es la conferencia del Clima m\u00e1s exclusiva\" de toda la historia.  </p><p>La activista explic\u00f3 c\u00f3mo el sistema econ\u00f3mico, dominado por las grandes empresas, se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de \"la monopolizaci\u00f3n de las vacunas\" del pa\u00eds organizador, el Reino Unido.  </p><p>\"Tienes al Reino Unido vacunando m\u00e1s que 132 pa\u00edses juntos\", reflexion\u00f3 Guerrero, quien se\u00f1al\u00f3 que el problema est\u00e1 en no \"facilitar el acceso a la manufacturaci\u00f3n de la vacuna, especialmente a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\", siendo este \"una de las razones por las que mucha gente no ha podido venir aqu\u00ed\".  </p><p>Sin la doble vacunaci\u00f3n no era posible \"procesar el visado\" ya que \"la mayor\u00eda de los participantes estaban en la lista roja\" de pa\u00edses afectados por la covid y se vieron afectados por las restricciones de viaje impuestas por el Reino Unido.  </p><p>\"A\u00fan habiendo recibido la primera vacuna, no pod\u00edan registrarse\", se\u00f1al\u00f3 Guerrero, que lament\u00f3 que el \"cambio de reglas de \u00faltima hora afect\u00f3 a los planes.\"  </p><p>La cuarentena en hoteles obligatoria a su llegada \"iba a ser pagada por el Gobierno de Reino Unido\", pero el Ejecutivo la suprimi\u00f3 dejando a los participantes \"sin alojamiento\" al estar \"reservados o ser muy caros\", ya que el precio medio de estancia por noche ronda las 500 libras (unas 593 euros).  </p><p> \"Esta COP est\u00e1 pensada para todos aquellos que est\u00e1n en Europa y Am\u00e9rica del Norte\", lugares \"que tienen un mayor porcentaje de vacunaci\u00f3n, y eso no deber\u00eda de ser aceptado\", denunci\u00f3 la activista de Global Climate Justice. EFE</p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Glasgow (R. Unido) 31 oct (EFE). - La Conferencia de las Naciones Unidas sobre el cambio clim\u00e1tico del municipio brit\u00e1nico de Glasgow \"es la m\u00e1s exclusiva\" de  todas las que se han celebrado, seg\u00fan el movimiento Global Climate Justice, que denunci\u00f3 en el arranque de la COP26 la dificultad de acceso de los pa\u00edses en desarrollo al foro clim\u00e1tico. El nivel de exclusi\u00f3n de la COP26 es \"extremo\" denunci\u00f3 en rueda de prensa esa plataforma, que critic\u00f3 que el \"proceso de expedici\u00f3n de visas, las cuarentenas, desinformaci\u00f3n y modificaci\u00f3n de pol\u00edticas en el \u00faltimo minuto por parte del Gobierno brit\u00e1nico\" ha propiciado la ausencia de representantes de pa\u00edses pobres. \"Nuestra presencia ha sido reducida\", declar\u00f3 la activista filipina Dorothy Guerrero, quien lament\u00f3 que \"esta es la conferencia del Clima m\u00e1s exclusiva\" de toda la historia. La activista explic\u00f3 c\u00f3mo el sistema econ\u00f3mico, dominado por las grandes empresas, se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de \"la monopolizaci\u00f3n de las vacunas\" del pa\u00eds organizador, el Reino Unido. \"Tienes al Reino Unido vacunando m\u00e1s que 132 pa\u00edses juntos\", reflexion\u00f3 Guerrero, quien se\u00f1al\u00f3 que el problema est\u00e1 en no \"facilitar el acceso a la manufacturaci\u00f3n de la vacuna, especialmente a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\", siendo este \"una de las razones por las que mucha gente no ha podido venir aqu\u00ed\". Sin la doble vacunaci\u00f3n no era posible \"procesar el visado\" ya que \"la mayor\u00eda de los participantes estaban en la lista roja\" de pa\u00edses afectados por la covid y se vieron afectados por las restricciones de viaje impuestas por el Reino Unido.", "La activista explic\u00f3 c\u00f3mo el sistema econ\u00f3mico, dominado por las grandes empresas, se materializ\u00f3 a trav\u00e9s de \"la monopolizaci\u00f3n de las vacunas\" del pa\u00eds organizador, el Reino Unido. \"Tienes al Reino Unido vacunando m\u00e1s que 132 pa\u00edses juntos\", reflexion\u00f3 Guerrero, quien se\u00f1al\u00f3 que el problema est\u00e1 en no \"facilitar el acceso a la manufacturaci\u00f3n de la vacuna, especialmente a pa\u00edses en v\u00edas de desarrollo\", siendo este \"una de las razones por las que mucha gente no ha podido venir aqu\u00ed\". Sin la doble vacunaci\u00f3n no era posible \"procesar el visado\" ya que \"la mayor\u00eda de los participantes estaban en la lista roja\" de pa\u00edses afectados por la covid y se vieron afectados por las restricciones de viaje impuestas por el Reino Unido. \"A\u00fan habiendo recibido la primera vacuna, no pod\u00edan registrarse\", se\u00f1al\u00f3 Guerrero, que lament\u00f3 que el \"cambio de reglas de \u00faltima hora afect\u00f3 a los planes. La cuarentena en hoteles obligatoria a su llegada \"iba a ser pagada por el Gobierno de Reino Unido\", pero el Ejecutivo la suprimi\u00f3 dejando a los participantes \"sin alojamiento\" al estar \"reservados o ser muy caros\", ya que el precio medio de estancia por noche ronda las 500 libras (unas 593 euros). \"Esta COP est\u00e1 pensada para todos aquellos que est\u00e1n en Europa y Am\u00e9rica del Norte\", lugares \"que tienen un mayor porcentaje de vacunaci\u00f3n, y eso no deber\u00eda de ser aceptado\", denunci\u00f3 la activista de Global Climate Justice. EFE"]}, {"relevance_score": 1, "title": "F\u00fatbol.- La Fundaci\u00f3n LaLiga celebra su 30\u00ba aniversario reiterando su \"compromiso\" con la sociedad", "published": "2023-03-17", "bodyText": "<p>F\u00fatbol.- La Fundaci\u00f3n LaLiga celebra su 30\u00ba aniversario reiterando su \"compromiso\" con la sociedad</p>", "publisher": "dpa internacional (Spanischer Dienst)", "instances": []}, {"relevance_score": 0, "title": "Jos\u00e9 D. Rodr\u00edguez (WYCJ):El cambio clim\u00e1tico es injusticia intergeneracional", "published": "2023-04-05", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Lourdes Uquillas</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 18, "title": "CRISIS CLIM\u00c1TICA", "published": "2023-04-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Lourdes Uquillas</p><p nitf:lede=\"true\">Redacci\u00f3n Medioambiente, 5 abr (EFE).- El cambio clim\u00e1tico \"es la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha asegurado a EFE el coordinador regional para Latinoam\u00e9rica de World's Youth for Climate Justice (WYCJ), Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Or\u00fae, quien espera que la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva sobre la crisis clim\u00e1tica a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) permita \"empoderar\" a la juventud.  </p><p nitf:lede=\"true\">As\u00ed se ha expresado Rodr\u00edguez Or\u00fae tras la petici\u00f3n cursada a la CIJ la semana pasada por parte de la organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (Pisfcc) y que tuvo el \"apoyo de unas 1.700 organizaciones en todo el mundo, entre otras la de WYCJ\", para aclarar la responsabilidad de los gobiernos en la toma de medidas para afrontar los impactos clim\u00e1ticos.  </p><p>J\u00f3venes estudiantes del Pac\u00edfico reunidos en Pisfcc, apoyados por el Gobierno de Vanuatu y organizaciones juveniles y ecologistas de todo el mundo, presentaron la semana pasada una petici\u00f3n a la CIJ para que se pronuncie mediante una opini\u00f3n consultiva y aclare el derecho internacional aplicable al cambio clim\u00e1tico y sus consecuencias \"tanto en los pa\u00edses que sufren los efectos m\u00e1s graves como en las personas\".<br/>Ha incidido en que la crisis clim\u00e1tica \"es una crisis de derechos humanos\", es un \"fen\u00f3meno sist\u00e9mico que profundiza las desigualdades existentes tanto dentro de los pa\u00edses y entre los pa\u00edses\", y que \"afecta sobre todo a los m\u00e1s vulnerables\".</p><p>Hay derechos humanos que \"se ver\u00e1n m\u00e1s impactados por el cambio clim\u00e1tico, como el derecho al agua y un sinf\u00edn m\u00e1s, y, justamente, el objetivo de la solicitud de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es que el tema de derechos humanos ya no sea un tab\u00fa dentro de la negociaciones de las COP\". </p><p>Los j\u00f3venes quieren que se defina cu\u00e1les son los impactos que causa el cambio clim\u00e1tico por \"la falta de cumplimiento de los derechos humanos, una pregunta que en la actualidad no se ha abordado por los tratados internacionales concernientes al cambio clim\u00e1tico\".  </p><p>En su opini\u00f3n, \"la forma en la que esos tratados han sido concebidos y negociados omiten absolutamente cualquier tema ligado a la fiscalizaci\u00f3n de los compromisos de los estados para asegurar el cumplimiento de los objetivos de esos acuerdos internacionales\".  </p><p>Seg\u00fan Rodr\u00edguez Or\u00fae, lo que busca la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es lograr una mayor efectividad en el cumplimiento de los compromisos que recoge el derecho internacional, pero no solo en estos tratados espec\u00edficos, sino de una forma m\u00e1s amplia, en otros principios y normas generales del derecho internacional que se aplicar\u00edan tambi\u00e9n al cambio clim\u00e1tico\". </p><p>Una vez emitido el fallo de la opini\u00f3n consultiva de la CIJ -que prev\u00e9n para finales de 2024 o principios de 2025-, las organizaciones buscar\u00e1n el \"empoderamiento de la sociedad civil y -sobre todo de los j\u00f3venes-, porque consideramos que el cambio clim\u00e1tico es b\u00e1sicamente la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha aseverado. </p><p>Con ello, el objetivo es \"asegurar que las personas j\u00f3venes cuenten, con un instrumento jur\u00eddico que les permita proteger sus derechos y los de las generaciones venideras\". </p><p>Porque existen tratados de derechos humanos y el Acuerdo de Par\u00eds tiene una menci\u00f3n en su pre\u00e1mbulo que dice que \"en cumplimiento de sus obligaciones, los estados tienen que respetar los derechos humanos, pero verdaderamente no hay ning\u00fan desarrollo\".  </p><p>Adem\u00e1s, varios movimientos en el mundo \"han pedido a sus cortes nacionales que protejan sus derechos frente a la crisis clim\u00e1tica y esto ha trascendido tambi\u00e9n a tribunales regionales como la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos y el Tribunal Europeo de Derechos Humanos (TEDH)\", que tiene entre las \u00faltimas peticiones una de Suiza u otra de Francia.  </p><p> En Latinoam\u00e9rica, ha se\u00f1alado que el a\u00f1o pasado la Relator\u00eda Especial de Derechos econ\u00f3micos, sociales, culturales y ambientales de la Comisi\u00f3n Interamericana junto con la Comisi\u00f3n emitieron una resoluci\u00f3n sobre la emergencia clim\u00e1tica en la cual la Comisi\u00f3n Interamericana de Derechos Humanos sistematiza los est\u00e1ndares existentes de protecci\u00f3n de los derechos humanos generales que existen en el Sistema Interamericano y los aplica directamente a la crisis clim\u00e1tica. </p><p>Por otra parte, hay una solicitud de opini\u00f3n consultiva ante la Corte Interamericana de Derechos Humanos solicitada por Colombia y Chile.  </p><p>Entre sus pr\u00f3ximos objetivos es mantener el di\u00e1logo con organizaciones de j\u00f3venes en Latinoam\u00e9rica, porque ahora que la consulta est\u00e1 ya ante la CIJ \"la idea es facilitar que las perspectivas y necesidades de los j\u00f3venes est\u00e9n reflejadas en las observaciones escritas y orales que van a presentar los Estados ante esa Corte\".  </p><p>Con ese objetivo est\u00e1n \"llevando a cabo varios talleres en todo el mundo, el primero se realiz\u00f3 en Sud\u00e1frica, otro en Berl\u00edn, y entre el 12 y 14 de abril se realizar\u00e1 otro sobre justicia clim\u00e1tica en el Instituto Interamericano de Derechos Humanos en Latinoam\u00e9rica. EFE</p><p>lul/crf <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Lourdes UquillasRedacci\u00f3n Medioambiente, 5 abr (EFE). - El cambio clim\u00e1tico \"es la injusticia intergeneracional m\u00e1s grande de la historia\", ha asegurado a EFE el coordinador regional para Latinoam\u00e9rica de World's Youth for Climate Justice (WYCJ), Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Or\u00fae, quien espera que la petici\u00f3n de opini\u00f3n consultiva sobre la crisis clim\u00e1tica a la Corte Internacional de Justicia (CIJ) permita \"empoderar\" a la juventud. As\u00ed se ha expresado Rodr\u00edguez Or\u00fae tras la petici\u00f3n cursada a la CIJ la semana pasada por parte de la organizaci\u00f3n Pacific Island Students Fighting Climate Change (Pisfcc) y que tuvo el \"apoyo de unas 1. 700 organizaciones en todo el mundo, entre otras la de WYCJ\", para aclarar la responsabilidad de los gobiernos en la toma de medidas para afrontar los impactos clim\u00e1ticos. J\u00f3venes estudiantes del Pac\u00edfico reunidos en Pisfcc, apoyados por el Gobierno de Vanuatu y organizaciones juveniles y ecologistas de todo el mundo, presentaron la semana pasada una petici\u00f3n a la CIJ para que se pronuncie mediante una opini\u00f3n consultiva y aclare el derecho internacional aplicable al cambio clim\u00e1tico y sus consecuencias \"tanto en los pa\u00edses que sufren los efectos m\u00e1s graves como en las personas\". Ha incidido en que la crisis clim\u00e1tica \"es una crisis de derechos humanos\", es un \"fen\u00f3meno sist\u00e9mico que profundiza las desigualdades existentes tanto dentro de los pa\u00edses y entre los pa\u00edses\", y que \"afecta sobre todo a los m\u00e1s vulnerables\". Hay derechos humanos que \"se ver\u00e1n m\u00e1s impactados por el cambio clim\u00e1tico, como el derecho al agua y un sinf\u00edn m\u00e1s, y, justamente, el objetivo de la solicitud de opini\u00f3n consultiva a la CIJ \"es que el tema de derechos humanos ya no sea un tab\u00fa dentro de la negociaciones de las COP\"."]}, {"relevance_score": 19, "title": "El 'lobby' de la Cumbre del Clima", "published": "2022-11-08", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">\u00bfQu\u00e9 persiguen los grupos que llegan a la opini\u00f3n p\u00fablica en la Cumbre del Clima de Egipto (COP27), apoyados por la organizaci\u00f3n? M\u00e1s all\u00e1 de la negociaciones entre los t\u00e9cnicos de cada pa\u00eds, que cierran acuerdos a puerta cerrada que luego ratificar\u00e1n los pol\u00edticos para redactar las conclusiones, existe una presi\u00f3n exterior de 'lobistas' que van desde organizaciones energ\u00e9ticas hasta ambientales. Su trabajo esta vez est\u00e1 frente al p\u00fablico. </p><p>Se trata de grupos expertos que trabajan todo el a\u00f1o para ser aceptados en el circuito oficial, pasillos y c\u00e1maras de televisi\u00f3n incluidos, y cuyos rostros se van mostrando al p\u00fablico a medida que les toca el turno de sus ruedas de prensa. Como ejemplo de los variados intereses, nunca inocuos, se muestran a los que participaron en abierto el primer d\u00eda de la COP27. Cada d\u00eda son una veintena los elegidos. Despu\u00e9s de los Gobiernos, son la cara visible de los intereses tras la adaptaci\u00f3n y la mitigaci\u00f3n.A las 8:00 hora espa\u00f1ola empezaba la jornada de medios de comunicaci\u00f3n, con el 'lobby' norteamericano del Business Council for Sustainable Energy (Consejo Empresarial para la Energ\u00eda Sostenible). Su meta es promover mercados para los productos y servicios de energ\u00eda sostenible. Representa una \u00abamplia cartera de industrias de eficiencia energ\u00e9tica, gas natural y energ\u00eda renovable, as\u00ed como proveedores de tecnolog\u00edas emergentes de almacenamiento de energ\u00eda, transporte sostenible y descarbonizaci\u00f3n\u00bb. A este grupo de presi\u00f3n energ\u00e9tico verde le sigui\u00f3 la plataforma Asia Indigenous Peoples Pact (Pacto de los Pueblos Ind\u00edgenas de Asia), que agrupa a unas 40 organizaciones de 14 pa\u00edses, como Jap\u00f3n, Filipinas, Tailandia, India o Nepal para lograr \u00abdesarrollo y autodeterminaci\u00f3n\u00bb. Con unos 4.000 seguidores en Twitter busca en este foro establecer \u00abalianzas innovadoras y acciones inclusivas para empoderar\u00bb a sus comunidades. El siguiente fue Women's Environment &amp; Development Organization (Organizaci\u00f3n de Mujeres para el Medio Ambiente y el Desarrollo), una red feminista que quiere \u00abla igualdad de g\u00e9nero y la integridad del medio ambiente\u00bb a nivel \u00abmundial\u00bb. Con cambios cada media hora, sin solaparse entre las exposiciones p\u00fablicas aunque en privado siguieran las reuniones entre naciones, apareci\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), con los intereses de sus 146 miembros como China, Brasil, Estados Unidos, India y otros pa\u00edses de grandes emisiones de CO2. Luego vino el turno para los j\u00f3venes, representados en Youth Climate Report, documento realizado por un grupo internacional de j\u00f3venes promovido por Naciones Unidas -los patrocinadores de la Cumbre del Clima- y hoy acoplados al multilateralismo oficial, muy lejos de los espont\u00e1neos que se identifican con Greta Thunberg.No se escuchar\u00eda sin embargo a los cient\u00edficos, cuya intervenci\u00f3n era a puerta cerrada solo para las \u00abpartes\u00bb, aunque s\u00ed a los que trabajan con la naturaleza: El Center for Biological Diversity (Centro de Diversidad Biol\u00f3gica), la Red de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica y Greenpeace.Varias otras organizaciones alzaron la voz y despu\u00e9s del mediod\u00eda le toc\u00f3 el turno a la Pan African Climate Justice Alliance, que se al\u00eda con naciones y oeneg\u00e9s occidentales para intervenir en el mercado y las pol\u00edticas energ\u00e9ticas de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hablaron la europea EIT Climate-KIC y los banqueros de European Investment Bank, que trataron sobre c\u00f3mo financiar la \u00abtransici\u00f3n justa\u00bb.</p>", "publisher": "Diario Vasco", "instances": ["000 seguidores en Twitter busca en este foro establecer \u00abalianzas innovadoras y acciones inclusivas para empoderar\u00bb a sus comunidades. El siguiente fue Women's Environment &amp; Development Organization (Organizaci\u00f3n de Mujeres para el Medio Ambiente y el Desarrollo), una red feminista que quiere \u00abla igualdad de g\u00e9nero y la integridad del medio ambiente\u00bb a nivel \u00abmundial\u00bb. Con cambios cada media hora, sin solaparse entre las exposiciones p\u00fablicas aunque en privado siguieran las reuniones entre naciones, apareci\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), con los intereses de sus 146 miembros como China, Brasil, Estados Unidos, India y otros pa\u00edses de grandes emisiones de CO2. Luego vino el turno para los j\u00f3venes, representados en Youth Climate Report, documento realizado por un grupo internacional de j\u00f3venes promovido por Naciones Unidas -los patrocinadores de la Cumbre del Clima- y hoy acoplados al multilateralismo oficial, muy lejos de los espont\u00e1neos que se identifican con Greta Thunberg. No se escuchar\u00eda sin embargo a los cient\u00edficos, cuya intervenci\u00f3n era a puerta cerrada solo para las \u00abpartes\u00bb, aunque s\u00ed a los que trabajan con la naturaleza: El Center for Biological Diversity (Centro de Diversidad Biol\u00f3gica), la Red de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica y Greenpeace. Varias otras organizaciones alzaron la voz y despu\u00e9s del mediod\u00eda le toc\u00f3 el turno a la Pan African Climate Justice Alliance, que se al\u00eda con naciones y oeneg\u00e9s occidentales para intervenir en el mercado y las pol\u00edticas energ\u00e9ticas de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hablaron la europea EIT Climate-KIC y los banqueros de European Investment Bank, que trataron sobre c\u00f3mo financiar la \u00abtransici\u00f3n justa\u00bb."]}, {"relevance_score": 19, "title": "El 'lobby' de la Cumbre del Clima", "published": "2022-11-08", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">\u00bfQu\u00e9 persiguen los grupos que llegan a la opini\u00f3n p\u00fablica en la Cumbre del Clima de Egipto (COP27), apoyados por la organizaci\u00f3n? M\u00e1s all\u00e1 de la negociaciones entre los t\u00e9cnicos de cada pa\u00eds, que cierran acuerdos a puerta cerrada que luego ratificar\u00e1n los pol\u00edticos para redactar las conclusiones, existe una presi\u00f3n exterior de 'lobistas' que van desde organizaciones energ\u00e9ticas hasta ambientales. Su trabajo esta vez est\u00e1 frente al p\u00fablico. </p><p>Se trata de grupos expertos que trabajan todo el a\u00f1o para ser aceptados en el circuito oficial, pasillos y c\u00e1maras de televisi\u00f3n incluidos, y cuyos rostros se van mostrando al p\u00fablico a medida que les toca el turno de sus ruedas de prensa. Como ejemplo de los variados intereses, nunca inocuos, se muestran a los que participaron en abierto el primer d\u00eda de la COP27. Cada d\u00eda son una veintena los elegidos. Despu\u00e9s de los Gobiernos, son la cara visible de los intereses tras la adaptaci\u00f3n y la mitigaci\u00f3n.A las 8:00 hora espa\u00f1ola empezaba la jornada de medios de comunicaci\u00f3n, con el 'lobby' norteamericano del Business Council for Sustainable Energy (Consejo Empresarial para la Energ\u00eda Sostenible). Su meta es promover mercados para los productos y servicios de energ\u00eda sostenible. Representa una \u00abamplia cartera de industrias de eficiencia energ\u00e9tica, gas natural y energ\u00eda renovable, as\u00ed como proveedores de tecnolog\u00edas emergentes de almacenamiento de energ\u00eda, transporte sostenible y descarbonizaci\u00f3n\u00bb. A este grupo de presi\u00f3n energ\u00e9tico verde le sigui\u00f3 la plataforma Asia Indigenous Peoples Pact (Pacto de los Pueblos Ind\u00edgenas de Asia), que agrupa a unas 40 organizaciones de 14 pa\u00edses, como Jap\u00f3n, Filipinas, Tailandia, India o Nepal para lograr \u00abdesarrollo y autodeterminaci\u00f3n\u00bb. Con unos 4.000 seguidores en Twitter busca en este foro establecer \u00abalianzas innovadoras y acciones inclusivas para empoderar\u00bb a sus comunidades. El siguiente fue Women's Environment &amp; Development Organization (Organizaci\u00f3n de Mujeres para el Medio Ambiente y el Desarrollo), una red feminista que quiere \u00abla igualdad de g\u00e9nero y la integridad del medio ambiente\u00bb a nivel \u00abmundial\u00bb. El turno de los j\u00f3venesCon cambios cada media hora, sin solaparse entre las exposiciones p\u00fablicas aunque en privado siguieran las reuniones entre naciones, apareci\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), con los intereses de sus 146 miembros como China, Brasil, Estados Unidos, India y otros pa\u00edses de grandes emisiones de CO2. Luego vino el turno para los j\u00f3venes, representados en Youth Climate Report, documento realizado por un grupo internacional de j\u00f3venes promovido por Naciones Unidas -los patrocinadores de la Cumbre del Clima- y hoy acoplados al multilateralismo oficial, muy lejos de los espont\u00e1neos que se identifican con Greta Thunberg.No se escuchar\u00eda sin embargo a los cient\u00edficos, cuya intervenci\u00f3n era a puerta cerrada solo para las \u00abpartes\u00bb, aunque s\u00ed a los que trabajan con la naturaleza: El Center for Biological Diversity (Centro de Diversidad Biol\u00f3gica), la Red de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica y Greenpeace.Varias otras organizaciones alzaron la voz y despu\u00e9s del mediod\u00eda le toc\u00f3 el turno a la Pan African Climate Justice Alliance, que se al\u00eda con naciones y oeneg\u00e9s occidentales para intervenir en el mercado y las pol\u00edticas energ\u00e9ticas de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hablaron la europea EIT Climate-KIC y los banqueros de European Investment Bank, que trataron sobre c\u00f3mo financiar la \u00abtransici\u00f3n justa\u00bb.</p>", "publisher": "Hoy", "instances": ["000 seguidores en Twitter busca en este foro establecer \u00abalianzas innovadoras y acciones inclusivas para empoderar\u00bb a sus comunidades. El siguiente fue Women's Environment &amp; Development Organization (Organizaci\u00f3n de Mujeres para el Medio Ambiente y el Desarrollo), una red feminista que quiere \u00abla igualdad de g\u00e9nero y la integridad del medio ambiente\u00bb a nivel \u00abmundial\u00bb. El turno de los j\u00f3venesCon cambios cada media hora, sin solaparse entre las exposiciones p\u00fablicas aunque en privado siguieran las reuniones entre naciones, apareci\u00f3 la Organizaci\u00f3n Mundial del Comercio (OMC), con los intereses de sus 146 miembros como China, Brasil, Estados Unidos, India y otros pa\u00edses de grandes emisiones de CO2. Luego vino el turno para los j\u00f3venes, representados en Youth Climate Report, documento realizado por un grupo internacional de j\u00f3venes promovido por Naciones Unidas -los patrocinadores de la Cumbre del Clima- y hoy acoplados al multilateralismo oficial, muy lejos de los espont\u00e1neos que se identifican con Greta Thunberg. No se escuchar\u00eda sin embargo a los cient\u00edficos, cuya intervenci\u00f3n era a puerta cerrada solo para las \u00abpartes\u00bb, aunque s\u00ed a los que trabajan con la naturaleza: El Center for Biological Diversity (Centro de Diversidad Biol\u00f3gica), la Red de Acci\u00f3n Clim\u00e1tica y Greenpeace. Varias otras organizaciones alzaron la voz y despu\u00e9s del mediod\u00eda le toc\u00f3 el turno a la Pan African Climate Justice Alliance, que se al\u00eda con naciones y oeneg\u00e9s occidentales para intervenir en el mercado y las pol\u00edticas energ\u00e9ticas de \u00c1frica. Tambi\u00e9n hablaron la europea EIT Climate-KIC y los banqueros de European Investment Bank, que trataron sobre c\u00f3mo financiar la \u00abtransici\u00f3n justa\u00bb."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Greta Thunberg participa de manifesta\u00e7\u00e3o em Londres \u00e0s v\u00e9speras da COP26", "published": "2021-10-29", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Londres, 29 out (EFE).- A ativista sueca Greta Thunberg participou nesta sexta-feira de uma manifesta\u00e7\u00e3o em Londres convocada por v\u00e1rias organiza\u00e7\u00f5es ambientais para protestar contra o financiamento de combust\u00edveis f\u00f3sseis, dois dias antes do in\u00edcio da c\u00fapula clim\u00e1tica COP26 em Glasgow (Esc\u00f3cia).</p>", "publisher": "EFE - Portuguese Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 9, "title": "CUMBRE CLIMA", "published": "2021-10-29", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Londres, 29 oct (EFE).- La activista sueca Greta Thunberg acudi\u00f3 en la tarde del viernes a una manifestaci\u00f3n convocada en Londres por diversas organizaciones medioambientales para protestar contra la financiaci\u00f3n a los combustibles f\u00f3siles, a dos d\u00edas para que comience en Glasgow (Escocia) la cumbre del clima COP26.</p><p>En la protesta, que tuvo lugar frente a la sede central del banco Standard Chatered en la capital brit\u00e1nica, participaron decenas de manifestantes de organizaciones ambientalistas como Climate Justice, Fridays for Future y Young Climate Warriors. </p><p>\"Nos estamos manifestando en contra de Standard Chartered Bank, que es uno de los principales asesinos clim\u00e1ticos en todo el mundo, es uno de los principales inversores en minas de carb\u00f3n y petr\u00f3leo en \u00c1frica, Filipinas y Am\u00e9rica Latina\", declar\u00f3 la activista mexicana Adriana Calder\u00f3n.<br/></p><p>Thunberg, de 18 a\u00f1os, lleg\u00f3 una hora despu\u00e9s del comienzo de la protesta. Lo hizo en coche y acompa\u00f1ada de varias manifestantes, y abandon\u00f3 el lugar minutos despu\u00e9s, escoltada por miembros de la polic\u00eda debido a la presi\u00f3n medi\u00e1tica.  </p><p>Momentos antes de la manifestaci\u00f3n, la activista public\u00f3 un tuit donde dec\u00eda: \"Semana de protesta escolar ciento sesenta y siete. Estamos hoy frente al banco Standard Chatered para pedirles que dejen de financiar la destrucci\u00f3n\" </p><p>\"Los bancos todav\u00eda destinan ingentes cantidades (de dinero) en combustibles f\u00f3siles, desestabilizando el planeta y poniendo en riesgo la vida de los dem\u00e1s\", agreg\u00f3. </p><p>A partir de este domingo, l\u00edderes mundiales y representantes de organismos e instituciones de todo el globo se re\u00fanen en Glasgow para tratar de acordar medidas que permitan cumplir los objetivos clim\u00e1ticos marcados en el Acuerdo de Par\u00eds. EFE</p><p>(v\u00eddeo)<br/><br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Londres, 29 oct (EFE). - La activista sueca Greta Thunberg acudi\u00f3 en la tarde del viernes a una manifestaci\u00f3n convocada en Londres por diversas organizaciones medioambientales para protestar contra la financiaci\u00f3n a los combustibles f\u00f3siles, a dos d\u00edas para que comience en Glasgow (Escocia) la cumbre del clima COP26. En la protesta, que tuvo lugar frente a la sede central del banco Standard Chatered en la capital brit\u00e1nica, participaron decenas de manifestantes de organizaciones ambientalistas como Climate Justice, Fridays for Future y Young Climate Warriors. \"Nos estamos manifestando en contra de Standard Chartered Bank, que es uno de los principales asesinos clim\u00e1ticos en todo el mundo, es uno de los principales inversores en minas de carb\u00f3n y petr\u00f3leo en \u00c1frica, Filipinas y Am\u00e9rica Latina\", declar\u00f3 la activista mexicana Adriana Calder\u00f3n. Thunberg, de 18 a\u00f1os, lleg\u00f3 una hora despu\u00e9s del comienzo de la protesta. Lo hizo en coche y acompa\u00f1ada de varias manifestantes, y abandon\u00f3 el lugar minutos despu\u00e9s, escoltada por miembros de la polic\u00eda debido a la presi\u00f3n medi\u00e1tica. Momentos antes de la manifestaci\u00f3n, la activista public\u00f3 un tuit donde dec\u00eda: \"Semana de protesta escolar ciento sesenta y siete. Estamos hoy frente al banco Standard Chatered para pedirles que dejen de financiar la destrucci\u00f3n\" \"Los bancos todav\u00eda destinan ingentes cantidades (de dinero) en combustibles f\u00f3siles, desestabilizando el planeta y poniendo en riesgo la vida de los dem\u00e1s\", agreg\u00f3."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Greta Thunberg se manifiesta en Londres d\u00edas antes de la COP26", "published": "2021-10-29", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Londres, 29 oct (EFE).- La activista sueca Greta Thunberg acudi\u00f3 en la tarde del viernes a una manifestaci\u00f3n convocada en Londres por diversas organizaciones medioambientales para protestar contra la financiaci\u00f3n a los combustibles f\u00f3siles, a dos d\u00edas para que comience en Glasgow (Escocia) la cumbre del clima COP26. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 15, "title": "LATINOS MEDIOAMBIENTE", "published": "2021-12-15", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Washington, 15 dic (EFE).- Grupos latinos y legisladores dem\u00f3cratas realizan este mi\u00e9rcoles un \"D\u00eda de Acci\u00f3n por el Clima\" para llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia de las estipulaciones para combatir el cambio clim\u00e1tico del plan social del presidente, Joe Biden, Build Back Better (\"Reconstruir mejor\").El jefe de la mayor\u00eda dem\u00f3crata en el Senado, Chuck Schumer, y el presidente de Caucus Hispano en el Congreso, el representante Ra\u00fal Ruiz, se unieron a representantes de Latino Climate Justice Framework Project (LCJF, en ingl\u00e9s) en este esfuerzo.</p><p>Este proyecto tiene la participaci\u00f3n de GreenLatinos, la Federaci\u00f3n Hispana, Coraz\u00f3n Latino, PoderLatinx, Farmworker Justice, Mi Familia Vota y UnidosUS, y los participantes sostienen que \"Reconstruir mejor\" beneficiar\u00e1 a las comunidades latinas. </p><p>Mark Maga\u00f1a, presidente de GreenLatinos, dijo que \"una estrategia importante consiste en c\u00f3mo conseguimos que los asuntos ambientales y del clima sean factores motivadores para que nuestra comunidad vote y participe\". </p><p>\"La protecci\u00f3n de la salud del planeta tambi\u00e9n significa la inversi\u00f3n en el bienestar de la comunidad latina\", sostuvo Schumer. \"Los dem\u00f3cratas en el Senado trabajan duro para aprobar una legislaci\u00f3n que salvaguarde nuestro ambiente y al mismo tiempo traiga empleos y oportunidades econ\u00f3micas\". </p><p>Por su parte Ruiz dijo que \"las comunidades hispanas se cuentan entre las m\u00e1s golpeadas por los efectos del cambio clim\u00e1tico. La legislaci\u00f3n nos ayudar\u00e1 a encarar equitativamente los impactos del cambio clim\u00e1tico y crear\u00e1 empleos en la energ\u00eda limpia\". </p><p>Seg\u00fan una encuesta reciente del Centro Pew, el 81 % de los latinos en EE.UU. opinan que encarar el cambio clim\u00e1tico global es uno de los asuntos que m\u00e1s les preocupan. </p><p>\"En este 'D\u00eda de Acci\u00f3n sobre el Clima', los grupos latinos y los dirigentes del Congreso bregan por la aprobaci\u00f3n de esa ley que traer\u00e1 inversiones robustas y transformadoras para combatir las amenazas que presenta el cambio clim\u00e1tico\", indic\u00f3 un comunicado del LCJF. </p><p>La coalici\u00f3n afirm\u00f3 que las comunidades latinas, al igual que otros grupos minoritarios, son afectadas de manera desproporcionada por las enfermedades respiratorias, los incendios forestales y el aumento de las temperaturas \"que contribuyen a males como el asma, entre los latinos\". </p><p>La legislaci\u00f3n \"Reconstruir mejor\", a\u00f1adieron, se enfoca \"en la creaci\u00f3n de empleos bien pagados y cubiertos por la negociaci\u00f3n colectiva con sindicatos mediante el lanzamiento de un Cuerpo Civil del Clima que proporcionar\u00e1 justicia ambiental, en particular para las comunidades pobres y de color\". EFE</p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Washington, 15 dic (EFE). - Grupos latinos y legisladores dem\u00f3cratas realizan este mi\u00e9rcoles un \"D\u00eda de Acci\u00f3n por el Clima\" para llamar la atenci\u00f3n sobre la importancia de las estipulaciones para combatir el cambio clim\u00e1tico del plan social del presidente, Joe Biden, Build Back Better (\"Reconstruir mejor\"). El jefe de la mayor\u00eda dem\u00f3crata en el Senado, Chuck Schumer, y el presidente de Caucus Hispano en el Congreso, el representante Ra\u00fal Ruiz, se unieron a representantes de Latino Climate Justice Framework Project (LCJF, en ingl\u00e9s) en este esfuerzo. Este proyecto tiene la participaci\u00f3n de GreenLatinos, la Federaci\u00f3n Hispana, Coraz\u00f3n Latino, PoderLatinx, Farmworker Justice, Mi Familia Vota y UnidosUS, y los participantes sostienen que \"Reconstruir mejor\" beneficiar\u00e1 a las comunidades latinas. Mark Maga\u00f1a, presidente de GreenLatinos, dijo que \"una estrategia importante consiste en c\u00f3mo conseguimos que los asuntos ambientales y del clima sean factores motivadores para que nuestra comunidad vote y participe\". \"La protecci\u00f3n de la salud del planeta tambi\u00e9n significa la inversi\u00f3n en el bienestar de la comunidad latina\", sostuvo Schumer. \"Los dem\u00f3cratas en el Senado trabajan duro para aprobar una legislaci\u00f3n que salvaguarde nuestro ambiente y al mismo tiempo traiga empleos y oportunidades econ\u00f3micas\". Por su parte Ruiz dijo que \"las comunidades hispanas se cuentan entre las m\u00e1s golpeadas por los efectos del cambio clim\u00e1tico."]}, {"relevance_score": 30, "title": "Los budistas abren espacios de di\u00e1logo durante la COP26 e invitan a reforzar el liderazgo de los j\u00f3venes y la educaci\u00f3n", "published": "2021-11-16", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">PR Newswire</p><p nitf:lede=\"true\">Entre el 1.o y 7 de noviembre, la primera semana de la Conferencia de las Naciones Unidas sobre el Cambio Clim\u00e1tico COP26 que se celebra en Glasgow, Escocia, la SGI (Soka Gakkai Internacional), la SGI del Reino Unido y el Centro para el Budismo Aplicado (CfAB, por sus siglas en ingl\u00e9s) ofrecieron una plataforma de di\u00e1logo entre actores clave, desde l\u00edderes religiosos hasta j\u00f3venes activistas, bajo el lema \u00abSembrar semillas de esperanza: Acci\u00f3n para la justicia clim\u00e1tica\u00bb. Vea aqu\u00ed un breve video que recoge varias voces en los eventos de la semana:</p><p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://youtu.be/SAIFRmJFtGE\">https://youtu.be/SAIFRmJFtGE</url></p><p>\u00ab\u00a1No se trata de que no tengamos voz, sino que no nos prestan o\u00eddos!\u00bb declar\u00f3 Shreya KC, representante de J\u00f3venes Nepal\u00edes para la Acci\u00f3n Clim\u00e1tica, en el evento titulado \u00abM\u00e1s all\u00e1 de la ret\u00f3rica: Liderazgo de los j\u00f3venes por la acci\u00f3n clim\u00e1tica\u00bb realizado el 3 de noviembre en el Teatro Websters de Glasgow, donde los j\u00f3venes l\u00edderes provenientes de los pa\u00edses del Sur Global entre los que se inclu\u00edan Nigeria y Pakist\u00e1n, expusieron apasionadamente sus puntos de vista sobre la justicia clim\u00e1tica.</p><p>En el coloquio del 4 de noviembre que tuvo por t\u00edtulo \u00abJusticia Global: Justicia Clim\u00e1tica\u00bb, Shanon Shan, director de Fe por el Clima, puso en claro que la crisis clim\u00e1tica es una cuesti\u00f3n social y pol\u00edtica, ya que los seres m\u00e1s vulnerables, que menos hicieron para provocar la emergencia clim\u00e1tica, son los que m\u00e1s sufren.</p><p>En varios eventos, se destac\u00f3 el poder de las historias contadas por las personas en el despertar y la toma de conciencia. Raki Ap, activista que desarrolla su labor en los Pa\u00edses Bajos, afirm\u00f3 que \u00abal cambiar la historia se pueden generar cambios del sistema\u00bb.</p><p>El 1.o de noviembre, se present\u00f3 en el Teatro Websters la exposici\u00f3n \u00abSemillas de esperanza y acci\u00f3n\u00bb creada por la SGI en colaboraci\u00f3n con la Carta de la Tierra Internacional, que brinda un mensaje de esperanza y empoderamiento para hacer frente al abatimiento causado por la crisis clim\u00e1tica. La fundadora de la Iniciativa Generaci\u00f3n Verde de Kenia y copresidenta del Consejo Asesor de la Sociedad Civil y los J\u00f3venes de la COP26, Elizabeth Wathuti, habl\u00f3 en la inauguraci\u00f3n. Vea aqu\u00ed la grabaci\u00f3n completa de todos los eventos:<url normalizedValue=\"https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/\">https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/</url></p><p>Watch full recordings of all the events here:<br/><url normalizedValue=\"https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/\">https://sites.google.com/view/sowing-seeds-of-hope/home/</url></p><p>Las organizaciones de la Soka Gakkai de diversos pa\u00edses se han involucrado activamente con miras a la COP26. Por ejemplo, la SGI del Reino Unido y el Centro para el Budismo Aplicado organizaron una serie de seminarios mensuales en l\u00ednea durante un a\u00f1o, y compartieron la perspectiva budista de los miembros de la SGI del Reino Unido y de otros activistas religiosos por el clima. Los grupos en la India, Italia, Jap\u00f3n, Malasia y Singapur tambi\u00e9n han puesto en marcha programas de concienciaci\u00f3n sobre la crisis clim\u00e1tica.</p><p>El 31 de octubre, primer d\u00eda de la Conferencia, la SGI emiti\u00f3 una declaraci\u00f3n en una rueda de prensa en la COP26 que insta a la genuina solidaridad global para emprender acciones destinadas a afrontar la emergencia clim\u00e1tica. En la misma dice: \u00abAdem\u00e1s de acelerar la reducci\u00f3n de gases de efecto invernadero, resulta crucial que las conclusiones de la COP26 no dejen a nadie atr\u00e1s, fortalezcan la educaci\u00f3n, brinden mayores oportunidades de liderazgo a los j\u00f3venes y empoderen a todos para sembrar las semillas de esperanza y acci\u00f3n\u00bb. V\u00e9ase<url normalizedValue=\"https://www.sokaglobal.org/es/contact-us/media-room/statements/buddhist-call-for-climate-justice-cop26.html\">https://www.sokaglobal.org/es/contact-us/media-room/statements/buddhist-call-for-climate-justice-cop26.html</url></p><p>La Soka Gakkai es una organizaci\u00f3n global budista de base comunitaria que promueve la paz, la cultura y la educaci\u00f3n, con 12 millones de miembros en todo el mundo. La SGI es una ONG con estatus consultivo en el Consejo Econ\u00f3mico y Social de las Naciones Unidas (ECOSOC) desde 1983. El Centro para el Budismo Aplicado (CfAB) es una entidad de investigaci\u00f3n, di\u00e1logo y estudio con sede en el Reino Unido.</p><p>Contacto:</p><p>Joan Anderson<br/>Oficina Internacional de Informaci\u00f3n P\u00fablica<br/>Soka Gakkai<br/>Tel: +44-7365-374-393<br/>WhatsApp: +81-90-8776-4428<br/>E-mail: anderson[at]soka.jp<br/><url normalizedValue=\"https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room.html\">https://www.sokaglobal.org/contact-us/media-room.html</url></p><p><url normalizedValue=\"https://rt.prnewswire.com/rt.gif?NewsItemId=SE70923&amp;Transmission_Id=202111160628PR_NEWS_EURO_ND__SE70923&amp;DateId=20211116\"/></p>", "publisher": "PR Newswire Europe(Spanish)", "instances": []}, {"relevance_score": 14, "title": "AUSTRALIA INCENDIOS", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Miles de australianos se manifestaron este viernes en varias ciudades del pa\u00eds para pedir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, por su inacci\u00f3n ante los incendios forestales y falta de compromiso contra la crisis clim\u00e1tica.\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta llevada a cabo por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>\"Tambi\u00e9n la transici\u00f3n inmediata y en un cien por cien de los combustibles f\u00f3siles a las energ\u00edas renovables y que dimita ScoMo (apodo de Scott Morrison)\", recalc\u00f3 De Manuel por tel\u00e9fono desde Melbourne, una de las ciudades donde los australianos salieron a la calle. </p><p>Los incendios forestales que arden desde septiembre pasado han costado la vida a 26 personas, calcinando m\u00e1s de 2.000 viviendas y un \u00e1rea que supera el doble de la superficie de B\u00e9lgica, adem\u00e1s se estima que ha matado o dejado sin h\u00e1bitat a mil millones de animales salvajes. </p><p>La Polic\u00eda de Victoria, cuya capital es Melbourne, indic\u00f3 que dispone de efectivos insuficientes debido a que est\u00e1n siendo empleados en los incendios forestales, que afectan principalmente al sureste del pa\u00eds. </p><p>Durante los incendios, el jefe del Gobierno tambi\u00e9n se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. </p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. </p><p>Australia es el mayor exportador del mundo de carb\u00f3n y Morrison, antes de llegar a primer ministro, se present\u00f3 en el Parlamento con un trozo de este mineral para defender a las empresas mineras frente a las llamadas a reducir la producci\u00f3n. </p><p>En este sentido, los manifestantes tambi\u00e9n exigen que se cancelen los subsidios a las industrias contaminantes para destinarlos en su lugar a financiar a los bomberos y la lucha contra los incendios y la atenci\u00f3n a las comunidades afectadas por las llamas. </p><p>La gota que colm\u00f3 el vaso de muchos australianos fue cuando el mandatario australiano se march\u00f3 de vacaciones el mes pasado a Hawai (EE.UU.) en plena crisis de los incendios, algo por lo que se vio obligado a pedir disculpas p\u00fablicamente. EFE</p><p>(foto) <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE). - Miles de australianos se manifestaron este viernes en varias ciudades del pa\u00eds para pedir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, por su inacci\u00f3n ante los incendios forestales y falta de compromiso contra la crisis clim\u00e1tica. Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta llevada a cabo por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. Tambi\u00e9n la transici\u00f3n inmediata y en un cien por cien de los combustibles f\u00f3siles a las energ\u00edas renovables y que dimita ScoMo (apodo de Scott Morrison)\", recalc\u00f3 De Manuel por tel\u00e9fono desde Melbourne, una de las ciudades donde los australianos salieron a la calle. Los incendios forestales que arden desde septiembre pasado han costado la vida a 26 personas, calcinando m\u00e1s de 2. 000 viviendas y un \u00e1rea que supera el doble de la superficie de B\u00e9lgica, adem\u00e1s se estima que ha matado o dejado sin h\u00e1bitat a mil millones de animales salvajes. La Polic\u00eda de Victoria, cuya capital es Melbourne, indic\u00f3 que dispone de efectivos insuficientes debido a que est\u00e1n siendo empleados en los incendios forestales, que afectan principalmente al sureste del pa\u00eds. Durante los incendios, el jefe del Gobierno tambi\u00e9n se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial."]}, {"relevance_score": 14, "title": "Miles de australianos piden dimisi\u00f3n del primer ministro por los incendios", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Miles de australianos se manifestaron este viernes en varias ciudades del pa\u00eds para pedir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, por su inacci\u00f3n ante los incendios forestales y falta de compromiso contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta llevada a cabo por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>\"Tambi\u00e9n la transici\u00f3n inmediata y en un cien por cien de los combustibles f\u00f3siles a las energ\u00edas renovables y que dimita ScoMo (apodo de Scott Morrison)\", recalc\u00f3 De Manuel por tel\u00e9fono desde Melbourne, una de las ciudades donde los australianos salieron a la calle.</p><p>Los incendios forestales que arden desde septiembre pasado han costado la vida a 26 personas, calcinando m\u00e1s de 2.000 viviendas y un \u00e1rea que supera el doble de la superficie de B\u00e9lgica, adem\u00e1s se estima que ha matado o dejado sin h\u00e1bitat a mil millones de animales salvajes.</p><p>La Polic\u00eda de Victoria, cuya capital es Melbourne, indic\u00f3 que dispone de efectivos insuficientes debido a que est\u00e1n siendo empleados en los incendios forestales, que afectan principalmente al sureste del pa\u00eds.</p><p>Durante los incendios, el jefe del Gobierno tambi\u00e9n se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>Australia es el mayor exportador del mundo de carb\u00f3n y Morrison, antes de llegar a primer ministro, se present\u00f3 en el Parlamento con un trozo de este mineral para defender a las empresas mineras frente a las llamadas a reducir la producci\u00f3n.</p><p>En este sentido, los manifestantes tambi\u00e9n exigen que se cancelen los subsidios a las industrias contaminantes para destinarlos en su lugar a financiar a los bomberos y la lucha contra los incendios y la atenci\u00f3n a las comunidades afectadas por las llamas.</p><p>La gota que colm\u00f3 el vaso de muchos australianos fue cuando el mandatario australiano se march\u00f3 de vacaciones el mes pasado a Hawai (EE.UU.) en plena crisis de los incendios, algo por lo que se vio obligado a pedir disculpas p\u00fablicamente. EFE</p><p>wat/grc/ah</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo", "instances": ["S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE). - Miles de australianos se manifestaron este viernes en varias ciudades del pa\u00eds para pedir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, por su inacci\u00f3n ante los incendios forestales y falta de compromiso contra la crisis clim\u00e1tica. Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta llevada a cabo por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. Tambi\u00e9n la transici\u00f3n inmediata y en un cien por cien de los combustibles f\u00f3siles a las energ\u00edas renovables y que dimita ScoMo (apodo de Scott Morrison)\", recalc\u00f3 De Manuel por tel\u00e9fono desde Melbourne, una de las ciudades donde los australianos salieron a la calle. Los incendios forestales que arden desde septiembre pasado han costado la vida a 26 personas, calcinando m\u00e1s de 2. 000 viviendas y un \u00e1rea que supera el doble de la superficie de B\u00e9lgica, adem\u00e1s se estima que ha matado o dejado sin h\u00e1bitat a mil millones de animales salvajes. La Polic\u00eda de Victoria, cuya capital es Melbourne, indic\u00f3 que dispone de efectivos insuficientes debido a que est\u00e1n siendo empleados en los incendios forestales, que afectan principalmente al sureste del pa\u00eds. Durante los incendios, el jefe del Gobierno tambi\u00e9n se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial."]}, {"relevance_score": 15, "title": "Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO</p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar.</p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018.</p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\".</p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\".</p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS</p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas.</p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre.</p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes de Estados Unidos", "instances": ["Roc\u00edo OtoyaS\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. Alrededor de 30. 000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONODesde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar. Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018."]}, {"relevance_score": 15, "title": "Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO</p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar.</p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018.</p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\".</p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\".</p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS</p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas.</p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre.</p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo", "instances": ["Roc\u00edo OtoyaS\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. Alrededor de 30. 000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONODesde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar. Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018."]}, {"relevance_score": 15, "title": "Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFEAGRO).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.</p><p>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial.</p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web.</p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO</p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar.</p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018.</p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\".</p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\".</p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS</p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas.</p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre.</p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFEAGRO</p><p>(foto) (v\u00eddeo)</p>", "publisher": "EFE Newswire - EfeAgro - Mas Importantes (Spain)", "instances": ["Roc\u00edo OtoyaS\u00eddney (Australia), 10 ene (EFEAGRO). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. Alrededor de 30. 000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONODesde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar. Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018."]}, {"relevance_score": 15, "title": "AUSTRALIA INCENDIOS (Previsi\u00f3n)", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Roc\u00edo Otoya</p><p nitf:lede=\"true\">S\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana.<br/>\"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>Alrededor de 30.000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. </p><p>\"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. </p><p>UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO </p><p>Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar. </p><p>Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018. </p><p>El profesor de investigaci\u00f3n del Consejo Superior de Investigaciones Cient\u00edficas (CSIC), Fernando Valladares, se\u00f1al\u00f3 a Efe que el nivel de carbono arrojado por ahora a la atm\u00f3sfera terrestre resulta \"escalofriante y de r\u00e9cord\" y adem\u00e1s recalc\u00f3 que \"todav\u00eda hay que ajustarlo\". </p><p>Seg\u00fan este experto en emergencia clim\u00e1tica, el momento \"culminante\" de la temporada de incendios australiana corresponde a finales de enero y a principios de febrero, dado que durante esta \u00e9poca \"se acumula el calor y la sequedad\", adem\u00e1s de que \"el combustible en el campo est\u00e1 muy seco\". </p><p>AVISO DE EVACUACI\u00d3N PARA 240.000 PERSONAS </p><p>Las temperaturas rondaron este viernes los 40 grados en diversos puntos del pa\u00eds y se prev\u00e9 que durante la noche se recrudezcan las condiciones y se aviven los incendios en el sureste, donde las llamas se han cobrado m\u00e1s de una decena de v\u00edctimas mortales y han destruido m\u00e1s de medio millar de casas. </p><p>Ante estos pron\u00f3sticos, las autoridades han enviado este viernes mensajes de texto a unas 240.000 personas pidi\u00e9ndoles que evac\u00faen diversas zonas amenazadas por los fuegos en el estado de Victoria, una jurisdicci\u00f3n declarada en estado de desastre. </p><p>En este estado, que ya vivi\u00f3 en febrero de 2009 el peor incendio de la historia de Australia con 173 fallecidos, se emitieron seis alertas de emergencia y tres de evacuaci\u00f3n antes del anochecer por considerarse que los fuegos van a poner en grave peligro la vida de sus habitantes. EFE</p><p>(foto) (v\u00eddeo) </p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Roc\u00edo OtoyaS\u00eddney (Australia), 10 ene (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. Alrededor de 30. 000 personas se congregaron en el centro financiero de S\u00eddney para exigir la dimisi\u00f3n del primer ministro, Scott Morrison, que se ha erigido en defensor de industrias contaminantes como la del carb\u00f3n y se ha negado a relacionar la crisis clim\u00e1tica con el agravamiento de los incendios forestales, algo confirmado por la propia Oficina de Meteorolog\u00eda oficial. \"El cambio clim\u00e1tico est\u00e1 influyendo en la frecuencia y gravedad de las condiciones peligrosas de los incendios en Australia y otras partes del mundo\", admite la oficina meteorol\u00f3gica en su p\u00e1gina web. UN NIVEL \"ESCALOFRIANTE\" DE EMISIONES DE CARBONO Desde que comenzaron en septiembre pasado, los incendios han arrasado una superficie de m\u00e1s de 8 millones de hect\u00e1reas, equivalente a la de Irlanda, ha dejado 26 muertos y se calcula que hasta mil millones de animales salvajes podr\u00edan habr\u00edan muerto y la situaci\u00f3n tiene visos de empeorar. Los fuegos han emitido unas 349 millones de toneladas de di\u00f3xido de carbono a la atm\u00f3sfera en los \u00faltimos cuatro meses, seg\u00fan datos de la plataforma Periodistas por el Planeta, que compara la cifra con los 532 millones de toneladas de emisiones anuales totales vertidas por el pa\u00eds en 2018."]}, {"relevance_score": 45, "title": "Viernes, 10 de enero de 2020 (18.00 GMT)", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos</p><p nitf:lede=\"true\">Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.</p><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">La OEA respalda a Juan Guaid\u00f3 como jefe del Parlamento de Venezuela</p><p>Washington (EFE).- La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) conden\u00f3 este viernes las \"t\u00e1cticas intimidatorias\" que marcaron la sesi\u00f3n del pasado domingo en el Parlamento de Venezuela y respald\u00f3 a Juan Guaid\u00f3 como presidente de ese \u00f3rgano legislativo, sin reconocer la elecci\u00f3n del diputado Luis Parra para el cargo. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la OEA aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la pugna por el liderazgo de la Asamblea Nacional venezolana (AN, Parlamento), un texto impulsado por Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Guatemala, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela.La medida, aprobada con veinte votos a favor, cinco en contra y ocho abstenciones, recibe \"con benepl\u00e1cito la elecci\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela\".</p><p>EEUU TRUMP</p><p>Pelosi entregar\u00e1 la pr\u00f3xima semana al Senado cargos pol\u00edticos contra Trump</p><p>Washington (EFE).- La presidenta de la C\u00e1mara de Representantes de Estados Unidos, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, anunci\u00f3 este viernes que entregar\u00e1 la pr\u00f3xima semana al Senado los cargos para abrir un juicio pol\u00edtico contra el presidente estadounidense, Donald Trump, por presiones a Ucrania para su provecho electoral. \"He pedido al presidente del Comit\u00e9 Judicial (de la C\u00e1mara), Jerry Nadler, que est\u00e9 preparado para traer al hemiciclo la pr\u00f3xima semana una resoluci\u00f3n para designar a los jefes (del juicio pol\u00edtico) y transmitir los cargos pol\u00edticos al Senado\", dijo Pelosi en una carta dirigida a los dem\u00f3cratas, publicada hoy por los medios de comunicaci\u00f3n. El pasado 18 de diciembre, la C\u00e1mara Baja, dominada por los dem\u00f3cratas, aprob\u00f3 los cargos pol\u00edticos de abuso de poder y obstrucci\u00f3n al Congreso contra Trump por haber presionado a Ucrania para que investigara a su rival pol\u00edtico y exvicepresidente Joe Biden, actual precandidato dem\u00f3crata a las elecciones presidenciales del pr\u00f3ximo noviembre.</p><p>BOLIVIA CRISIS</p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"</p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\".</p><p>O.MEDIO ESCALADA</p><p>La OTAN cree que avi\u00f3n ucraniano pudo ser derribado por defensa a\u00e9rea de Ir\u00e1n</p><p>Bruselas (EFE).- El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, afirm\u00f3 que el avi\u00f3n siniestrado hace dos d\u00edas cerca de Teher\u00e1n, en el que murieron sus 176 ocupantes, \"pudo ser derribado\" por los sistemas de defensa a\u00e9rea iran\u00ed y pidi\u00f3 una \"concienzuda investigaci\u00f3n\" en la que coopere Ir\u00e1n. \"No entrar\u00e9 en detalles sobre los datos de que disponemos, pero lo que puedo decir es que no tenemos motivos para no creer los informes que hemos visto de diferentes capitales de aliados de la OTAN. Han expresado preocupaci\u00f3n por la informaci\u00f3n que indica que el avi\u00f3n pudo ser derribado por los sistemas de defensa a\u00e9rea iran\u00ed\", dijo Stoltenberg a su llegada a una reuni\u00f3n de ministros de la Uni\u00f3n Europea (UE) en Bruselas.</p><p>IR\u00c1N ACCIDENTE</p><p>Ir\u00e1n rechaza que un misil derribara el avi\u00f3n e invita a expertos extranjeros</p><p>Teher\u00e1n (EFE).- Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que uno de sus misiles derribara el avi\u00f3n ucraniano siniestrado el pasado d\u00eda 8 al sur de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo y, con el fin de acallar estas denuncias, abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses. Desde el Ministerio de Asuntos Exteriores a la Organizaci\u00f3n de la Aviaci\u00f3n Civil de Ir\u00e1n, todos negaron la hip\u00f3tesis del misil, que consideran una especie de conspiraci\u00f3n y de \"guerra psicol\u00f3gica\" contra la Rep\u00fablica Isl\u00e1mica. \"Cualquier comentario sobre qu\u00e9 ocurri\u00f3 antes de extraer los datos de las cajas negras no es v\u00e1lido, pero lo que es claro para nosotros y puedo decirles es que ese avi\u00f3n no fue alcanzado por ning\u00fan misil\", subray\u00f3 en una comparecencia de prensa el jefe de la Organizaci\u00f3n de la Aviaci\u00f3n Civil, Al\u00ed Abedzadeh.</p><p>CRISIS CATALU\u00d1A</p><p>El Parlamento Europeo retira su reconocimiento a Junqueras como eurodiputado</p><p>Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) retir\u00f3 este viernes su reconocimiento del l\u00edder de ERC Oriol Junqueras como eurodiputado despu\u00e9s de que el Tribunal Supremo haya determinado que perdi\u00f3 su inmunidad como tal al ser condenado en firme a 13 a\u00f1os de prisi\u00f3n e inhabilitaci\u00f3n por el \"proc\u00e9s\". Junqueras dejar\u00e1 de ser considerado europarlamentario desde el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\".</p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N</p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n</p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta.</p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA</p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"</p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes.</p><p>AUSTRALIA INCENDIOS</p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>COLOMBIA UBER</p><p>Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero</p><p>Bogot\u00e1 (EFE).- La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0.00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo", "instances": ["- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. AUSTRALIA INCENDIOSMiles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00edsS\u00eddney (Australia) (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. COLOMBIA UBERUber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febreroBogot\u00e1 (EFE). - La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0. 00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE"]}, {"relevance_score": 52, "title": "NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">CRISIS CATALU\u00d1A</p><p nitf:lede=\"true\">El PE acata decisi\u00f3n del Supremo y no reconoce a Junqueras como eurodiputado  </p><p nitf:lede=\"true\">Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) acept\u00f3 este viernes la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que dictamina que Oriol Junqueras perdi\u00f3 su inmunidad al ser condenado en firme, y anunci\u00f3 que ya no reconoce al dirigente de ERC como eurodiputado, pese a que s\u00ed lo fue entre el 2 de julio de 2019 y el 3 de enero. Seg\u00fan el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, Junqueras inici\u00f3 su mandato el pasado 2 de julio pero este expir\u00f3 el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\". As\u00ed lo anunciar\u00e1 el propio Sassoli al inicio de la primera sesi\u00f3n plenaria de 2020, que comienza el pr\u00f3ximo lunes en Estrasburgo (Francia) y en la que definitivamente no estar\u00e1 presente Oriol Junqueras.<br/>O.MEDIO ESCALADA UE</p><p nitf:lede=\"true\">UE urge a distensi\u00f3n con Ir\u00e1n y deja abiertas opciones sobre siniestro a\u00e9reo  </p><p>Bruselas (EFE).- Los ministros de Exteriores de la UE urgieron este viernes a rebajar la tensi\u00f3n con Ir\u00e1n para evitar \"otra guerra\" en Oriente Medio, y pidieron esperar a los resultados de la investigaci\u00f3n sobre el avi\u00f3n civil accidentado en Teher\u00e1n, pese a que algunos pa\u00edses apuntaron a que lo derrib\u00f3 un misil iran\u00ed. \"La regi\u00f3n no se puede permitir otra guerra y pedimos urgentemente rebajar las tensiones y m\u00e1xima contenci\u00f3n a todas las partes\", declar\u00f3 el alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell, en una rueda de prensa al t\u00e9rmino de un Consejo extraordinario de ministros convocado para abordar esa crisis y el conflicto en Libia. No hubo consenso entre los europeos sobre las causas del siniestro del vuelo 752 de Ukranian International Airlines (UIA), que se estrell\u00f3 el mi\u00e9rcoles cerca de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo sin que ninguna sobreviviera. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, que tambi\u00e9n fue invitado al Consejo, se inclin\u00f3 igualmente por que fue derribado por accidente por un misil disparado por Ir\u00e1n. Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que un misil derribara el avi\u00f3n y abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses. </p><p>O.MEDIO ESCALADA IRAK  </p><p>Iraqu\u00edes protestan en masa contra EEUU e Ir\u00e1n y Bagdad pide salida de tropas  </p><p>Bagdad (EFE).- Decenas de miles de personas se echaron hoy a las calles en Irak para protestar por los recientes ataques de Estados Unidos e Ir\u00e1n en su territorio, mientras el primer ministro iraqu\u00ed, Adel Abdelmahdi, ha pedido a Washington que env\u00ede a sus representantes para negociar la retirada de las tropas extranjeras. En numerosas plazas de Bagdad y en nueve provincias del centro y sur del pa\u00eds se gritaron consignas contra Washington y Teher\u00e1n por convertir Irak \"en una plaza para su rendici\u00f3n de cuentas\" y contra los pol\u00edticos \"corruptos\" iraqu\u00edes que lo permitieron. </p><p>O.MEDIO ESCALADA EEUU </p><p>Trump autoriza nuevas sanciones en otra vuelta de tuerca contra Ir\u00e1n  </p><p>Washington (EFE).- El presidente estadounidense, Donald Trump, dio luz verde hoy a sanciones econ\u00f3micas adicionales contra Ir\u00e1n, que incluyen a altos cargos del r\u00e9gimen de Teher\u00e1n y a la industria metal\u00fargica, con las que busca asfixiar a\u00fan m\u00e1s a ese pa\u00eds tras el ataque con misiles bal\u00edsticos contra dos bases con tropas estadounidenses en Irak. Entre los altos cargos sancionados figuran el secretario del Consejo Supremo de Seguridad Nacional, Ali Shamkhani; Mohammad Reza Ashtiani, jefe de gabinete adjunto de las Fuerzas Armadas de Ir\u00e1n; y Gholamreza Soleimani, l\u00edder del grupo paramilitar Basij del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica. Irak solicit\u00f3 al Consejo de Seguridad de Naciones Unidas que condene los ataques que tanto EE.UU. como Ir\u00e1n llevaron a cabo en su territorio, e hizo un llamamiento a la calma y a la distensi\u00f3n y a que no se tomen m\u00e1s medidas unilaterales, dijo el embajador iraqu\u00ed Mohammed Hussein Bahr Alulum ante el \u00f3rgano de la ONU. </p><p>IRLANDA DEL NORTE PAZ  </p><p>Los partidos norirlandeses aceptan acuerdo para restaurar el Gobierno  </p><p>Dubl\u00edn (EFE).- Despu\u00e9s de tres a\u00f1os de par\u00e1lisis pol\u00edtica en Irlanda del Norte, los partidos de la provincia brit\u00e1nica han aceptado un acuerdo para restaurar el Gobierno de poder compartido, que se enfrenta a retos como el \"brexit\" o las demandas por la reunificaci\u00f3n de Irlanda. El pacto ha sido posible tras casi nueve meses de intensos contactos de Londres y Dubl\u00edn con las formaciones norirlandeses, que han dado su visto bueno a las propuestas presentadas en un documento titulado \"Nueva D\u00e9cada, Nuevo Enfoque\". Ese texto aporta soluciones en \"cinco \u00e1reas clave\" de la gobernabilidad de la regi\u00f3n, las cuales ayudar\u00e1n a limar las diferencias que mantienen el Partido Democr\u00e1tico Unionista (DUP) y el Sinn F\u00e9in, principales representantes de sus respectivas comunidades, la protestante y la cat\u00f3lica. La presidenta de la Comisi\u00f3n Europea, Ursula von der Leyen, celebr\u00f3 el acuerdo, que consider\u00f3 un paso \"extremadamente positivo\". </p><p>TAIWAN ELECCIONES  </p><p>La presidenta de Taiw\u00e1n llama a votar masivamente para garantizar su victoria  </p><p>Taipei (EFE).- La presidenta de Taiw\u00e1n, Tsai Ing-wen, llam\u00f3 a votar masivamente para garantizar su victoria en las elecciones presidenciales de ma\u00f1ana, s\u00e1bado, como predicen los sondeos, mientras que su principal rival, el candidato del Kuomintang, Han Kuo-yu, acus\u00f3 de corrupci\u00f3n e inacci\u00f3n a su gobierno. Ambos candidatos congregaron a cientos de miles de personas en sus respectivos cierres de campa\u00f1a: Tsai en el c\u00e9ntrico bulevar Ketagalan de la capital, Taipei, y Han en la ciudad de Kaohsiung, de la que es alcalde, en el sur del pa\u00eds.Tsai hizo un discurso con varias referencias a Hong Kong, ciudad que se ha convertido en una de las referencias clave de las presidenciales taiwanesas, por la influencia que han tenido las protestas en la ciudad en el vuelco en las preferencias de los votantes que reflejan las encuestas. </p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N  </p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n  </p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta. </p><p>VENEZUELA CRISIS  </p><p>Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos  </p><p>Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.  </p><p>BOLIVIA CRISIS  </p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"  </p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\". </p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA  </p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"  </p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. </p><p>AUSTRALIA INCENDIOS  </p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds  </p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. EFE</p><p>cd <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. AUSTRALIA INCENDIOS  Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds  S\u00eddney (Australia) (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. EFEcd"]}, {"relevance_score": 55, "title": "NOTICIAS M\u00c1S IMPORTANTES DE EFE INTERNACIONAL", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos  </p><p nitf:lede=\"true\">Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.  </p><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS  </p><p nitf:lede=\"true\">La OEA respalda a Juan Guaid\u00f3 como jefe del Parlamento de Venezuela</p><p>Washington (EFE).- La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) conden\u00f3 este viernes las \"t\u00e1cticas intimidatorias\" que marcaron la sesi\u00f3n del pasado domingo en el Parlamento de Venezuela y respald\u00f3 a Juan Guaid\u00f3 como presidente de ese \u00f3rgano legislativo, sin reconocer la elecci\u00f3n del diputado Luis Parra para el cargo. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la OEA aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la pugna por el liderazgo de la Asamblea Nacional venezolana (AN, Parlamento), un texto impulsado por Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Guatemala, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela.La medida, aprobada con veinte votos a favor, cinco en contra y ocho abstenciones, recibe \"con benepl\u00e1cito la elecci\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela\".<br/>EEUU TRUMP</p><p>Los dem\u00f3cratas entregar\u00e1n la pr\u00f3xima semana al Senado los cargos contra Trump  </p><p>Washington (EFE).- El \"impeachment\" (juicio pol\u00edtico) contra el presidente estadounidense, Donald Trump, por las presiones a Ucrania podr\u00eda comenzar la semana que viene, cuando los dem\u00f3cratas enviar\u00e1n finalmente los cargos a un Senado cuya mayor\u00eda republicana quiere zanjar el proceso cuanto antes. La presidenta de la C\u00e1mara de Representantes, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, anunci\u00f3 hoy que la pr\u00f3xima semana entregar\u00e1 al Senado los cargos pol\u00edticos contra Trump que esa instancia legislativa aprob\u00f3 a mediados de diciembre, despu\u00e9s de casi un mes de negociaciones y dudas sobre si el proceso tendr\u00e1 suficientes garant\u00edas bajo la batuta republicana. \"He pedido al presidente del Comit\u00e9 Judicial (de la C\u00e1mara Baja), Jerry Nadler, que est\u00e9 preparado para traer al hemiciclo la pr\u00f3xima semana una resoluci\u00f3n para designar a los jefes (del juicio pol\u00edtico) y transmitir los cargos pol\u00edticos al Senado\", dijo Pelosi en una carta dirigida a los dem\u00f3cratas. </p><p>BOLIVIA CRISIS  </p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"  </p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\". </p><p>O.MEDIO ESCALADA UE  </p><p>UE urge a distensi\u00f3n con Ir\u00e1n y deja abiertas opciones sobre siniestro a\u00e9reo  </p><p>Bruselas (EFE).- Los ministros de Exteriores de la UE urgieron este viernes a rebajar la tensi\u00f3n con Ir\u00e1n para evitar \"otra guerra\" en Oriente Medio, y pidieron esperar a los resultados de la investigaci\u00f3n sobre el avi\u00f3n civil accidentado en Teher\u00e1n, pese a que algunos pa\u00edses apuntaron a que lo derrib\u00f3 un misil iran\u00ed. \"La regi\u00f3n no se puede permitir otra guerra y pedimos urgentemente rebajar las tensiones y m\u00e1xima contenci\u00f3n a todas las partes\", declar\u00f3 el alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell, en una rueda de prensa al t\u00e9rmino de un Consejo extraordinario de ministros convocado para abordar esa crisis y el conflicto en Libia. No hubo consenso entre los europeos sobre las causas del siniestro del vuelo 752 de Ukranian International Airlines (UIA), que se estrell\u00f3 el mi\u00e9rcoles cerca de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo sin que ninguna sobreviviera. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, que tambi\u00e9n fue invitado al Consejo, se inclin\u00f3 igualmente por que fue derribado por accidente por un misil disparado por Ir\u00e1n. Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que un misil derribara el avi\u00f3n y abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses. </p><p>O.MEDIO ESCALADA IRAK  </p><p>Iraqu\u00edes protestan en masa contra EEUU e Ir\u00e1n y Bagdad pide salida de tropas  </p><p>Bagdad (EFE).- Decenas de miles de personas se echaron hoy a las calles en Irak para protestar por los recientes ataques de Estados Unidos e Ir\u00e1n en su territorio, mientras el primer ministro iraqu\u00ed, Adel Abdelmahdi, ha pedido a Washington que env\u00ede a sus representantes para negociar la retirada de las tropas extranjeras. En numerosas plazas de Bagdad y en nueve provincias del centro y sur del pa\u00eds se gritaron consignas contra Washington y Teher\u00e1n por convertir Irak \"en una plaza para su rendici\u00f3n de cuentas\" y contra los pol\u00edticos \"corruptos\" iraqu\u00edes que lo permitieron. </p><p>O.MEDIO ESCALADA EEUU </p><p>Trump autoriza nuevas sanciones en otra vuelta de tuerca contra Ir\u00e1n  </p><p>Washington (EFE).- El presidente estadounidense, Donald Trump, dio luz verde hoy a sanciones econ\u00f3micas adicionales contra Ir\u00e1n, que incluyen a altos cargos del r\u00e9gimen de Teher\u00e1n y a la industria metal\u00fargica, con las que busca asfixiar a\u00fan m\u00e1s a ese pa\u00eds tras el ataque con misiles bal\u00edsticos contra dos bases con tropas estadounidenses en Irak. Entre los altos cargos sancionados figuran el secretario del Consejo Supremo de Seguridad Nacional, Ali Shamkhani; Mohammad Reza Ashtiani, jefe de gabinete adjunto de las Fuerzas Armadas de Ir\u00e1n; y Gholamreza Soleimani, l\u00edder del grupo paramilitar Basij del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica. Irak solicit\u00f3 al Consejo de Seguridad de Naciones Unidas que condene los ataques que tanto EE.UU. como Ir\u00e1n llevaron a cabo en su territorio, e hizo un llamamiento a la calma y a la distensi\u00f3n y a que no se tomen m\u00e1s medidas unilaterales, dijo el embajador iraqu\u00ed Mohammed Hussein Bahr Alulum ante el \u00f3rgano de la ONU. </p><p>CRISIS CATALU\u00d1A</p><p>El PE acata decisi\u00f3n del Supremo y no reconoce a Junqueras como eurodiputado  </p><p>Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) acept\u00f3 este viernes la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que dictamina que Oriol Junqueras perdi\u00f3 su inmunidad al ser condenado en firme, y anunci\u00f3 que ya no reconoce al dirigente de ERC como eurodiputado, pese a que s\u00ed lo fue entre el 2 de julio de 2019 y el 3 de enero. Seg\u00fan el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, Junqueras inici\u00f3 su mandato el pasado 2 de julio pero este expir\u00f3 el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\". As\u00ed lo anunciar\u00e1 el propio Sassoli al inicio de la primera sesi\u00f3n plenaria de 2020, que comienza el pr\u00f3ximo lunes en Estrasburgo (Francia) y en la que definitivamente no estar\u00e1 presente Oriol Junqueras. </p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N </p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n  </p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta. </p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA  </p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"  </p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. </p><p>AUSTRALIA INCENDIOS  </p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds  </p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.  </p><p>COLOMBIA UBER  </p><p>Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero  </p><p>Bogot\u00e1 (EFE).- La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0.00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE</p><p>cd <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. AUSTRALIA INCENDIOS  Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds  S\u00eddney (Australia) (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. COLOMBIA UBER  Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero  Bogot\u00e1 (EFE). - La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0. 00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFEcd"]}, {"relevance_score": 55, "title": "Viernes, 10 de enero de 2020 (23.00 GMT)", "published": "2020-01-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">Delegaci\u00f3n noruega visitar\u00e1 Venezuela pero Guaid\u00f3 rechaza reabrir di\u00e1logos</p><p nitf:lede=\"true\">Caracas (EFE).- Una delegaci\u00f3n del gobierno noruego har\u00e1 una visita a Venezuela \"en las pr\u00f3ximas horas\", inform\u00f3 el equipo del l\u00edder opositor Juan Guaid\u00f3, si bien rechaz\u00f3 reabrir un proceso de di\u00e1logo con el Gobierno y se neg\u00f3 a reunirse con la comisi\u00f3n pues considera que el oficialismo \"ha impedido toda soluci\u00f3n negociada\". \"Reiteramos que el proceso (de negociaci\u00f3n) de Oslo-Barbados ha sido clausurado y que por lo tanto no vamos a participar en ninguna reuni\u00f3n\", indica un comunicado del Centro Nacional de Comunicaci\u00f3n (CNC) de Guaid\u00f3.</p><p nitf:lede=\"true\">VENEZUELA CRISIS</p><p nitf:lede=\"true\">La OEA respalda a Juan Guaid\u00f3 como jefe del Parlamento de Venezuela</p><p>Washington (EFE).- La Organizaci\u00f3n de Estados Americanos (OEA) conden\u00f3 este viernes las \"t\u00e1cticas intimidatorias\" que marcaron la sesi\u00f3n del pasado domingo en el Parlamento de Venezuela y respald\u00f3 a Juan Guaid\u00f3 como presidente de ese \u00f3rgano legislativo, sin reconocer la elecci\u00f3n del diputado Luis Parra para el cargo. En una sesi\u00f3n extraordinaria, la OEA aprob\u00f3 una resoluci\u00f3n sobre la pugna por el liderazgo de la Asamblea Nacional venezolana (AN, Parlamento), un texto impulsado por Estados Unidos, Brasil, Canad\u00e1, Colombia, Guatemala, Paraguay, Per\u00fa y Venezuela.La medida, aprobada con veinte votos a favor, cinco en contra y ocho abstenciones, recibe \"con benepl\u00e1cito la elecci\u00f3n de Juan Guaid\u00f3 como presidente de la Asamblea Nacional de Venezuela\".</p><p>EEUU TRUMP</p><p>Los dem\u00f3cratas entregar\u00e1n la pr\u00f3xima semana al Senado los cargos contra Trump</p><p>Washington (EFE).- El \"impeachment\" (juicio pol\u00edtico) contra el presidente estadounidense, Donald Trump, por las presiones a Ucrania podr\u00eda comenzar la semana que viene, cuando los dem\u00f3cratas enviar\u00e1n finalmente los cargos a un Senado cuya mayor\u00eda republicana quiere zanjar el proceso cuanto antes. La presidenta de la C\u00e1mara de Representantes, la dem\u00f3crata Nancy Pelosi, anunci\u00f3 hoy que la pr\u00f3xima semana entregar\u00e1 al Senado los cargos pol\u00edticos contra Trump que esa instancia legislativa aprob\u00f3 a mediados de diciembre, despu\u00e9s de casi un mes de negociaciones y dudas sobre si el proceso tendr\u00e1 suficientes garant\u00edas bajo la batuta republicana. \"He pedido al presidente del Comit\u00e9 Judicial (de la C\u00e1mara Baja), Jerry Nadler, que est\u00e9 preparado para traer al hemiciclo la pr\u00f3xima semana una resoluci\u00f3n para designar a los jefes (del juicio pol\u00edtico) y transmitir los cargos pol\u00edticos al Senado\", dijo Pelosi en una carta dirigida a los dem\u00f3cratas.</p><p>BOLIVIA CRISIS</p><p>Correa a Morales: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\"</p><p>Buenos Aires (EFE).- El expresidente de Ecuador Rafael Correa transmiti\u00f3 este viernes al antiguo mandatario de Bolivia Evo Morales su apoyo ante el \"golpe de Estado\" que asegura sufri\u00f3 en noviembre pasado: \"\u00c1nimo, Evo, resistiremos y venceremos\". \"Ten cuidado, con todo cari\u00f1o te lo digo\", dijo Correa a Morales desde B\u00e9lgica en conexi\u00f3n telef\u00f3nica con el estudio de la Radio Nacional de Argentina en Buenos Aires, donde el exdirigente boliviano, que vive en esa ciudad desde hace casi un mes, estaba siendo entrevistado. Para Correa, que reside desde 2017 en B\u00e9lgica y defiende su inocencia en los casos de supuesta corrupci\u00f3n en los que ha resultado salpicado, \"es incre\u00cdble\" que a Morales no le reconocieran el triunfo en las elecciones de octubre pasado, le dieran un \"golpe de estado\" y tenga una orden de prisi\u00f3n \"que no le permite entrar en su propio pa\u00eds\".</p><p>O.MEDIO ESCALADA UE</p><p>UE urge a distensi\u00f3n con Ir\u00e1n y deja abiertas opciones sobre siniestro a\u00e9reo</p><p>Bruselas (EFE).- Los ministros de Exteriores de la UE urgieron este viernes a rebajar la tensi\u00f3n con Ir\u00e1n para evitar \"otra guerra\" en Oriente Medio, y pidieron esperar a los resultados de la investigaci\u00f3n sobre el avi\u00f3n civil accidentado en Teher\u00e1n, pese a que algunos pa\u00edses apuntaron a que lo derrib\u00f3 un misil iran\u00ed. \"La regi\u00f3n no se puede permitir otra guerra y pedimos urgentemente rebajar las tensiones y m\u00e1xima contenci\u00f3n a todas las partes\", declar\u00f3 el alto representante de la Uni\u00f3n Europea (UE) para la Pol\u00edtica Exterior, Josep Borrell, en una rueda de prensa al t\u00e9rmino de un Consejo extraordinario de ministros convocado para abordar esa crisis y el conflicto en Libia. No hubo consenso entre los europeos sobre las causas del siniestro del vuelo 752 de Ukranian International Airlines (UIA), que se estrell\u00f3 el mi\u00e9rcoles cerca de Teher\u00e1n con 176 personas a bordo sin que ninguna sobreviviera. El secretario general de la OTAN, Jens Stoltenberg, que tambi\u00e9n fue invitado al Consejo, se inclin\u00f3 igualmente por que fue derribado por accidente por un misil disparado por Ir\u00e1n. Ir\u00e1n rechaz\u00f3 que un misil derribara el avi\u00f3n y abri\u00f3 la investigaci\u00f3n a la participaci\u00f3n de otros pa\u00edses.</p><p>O.MEDIO ESCALADA IRAK</p><p>Iraqu\u00edes protestan en masa contra EEUU e Ir\u00e1n y Bagdad pide salida de tropas</p><p>Bagdad (EFE).- Decenas de miles de personas se echaron hoy a las calles en Irak para protestar por los recientes ataques de Estados Unidos e Ir\u00e1n en su territorio, mientras el primer ministro iraqu\u00ed, Adel Abdelmahdi, ha pedido a Washington que env\u00ede a sus representantes para negociar la retirada de las tropas extranjeras. En numerosas plazas de Bagdad y en nueve provincias del centro y sur del pa\u00eds se gritaron consignas contra Washington y Teher\u00e1n por convertir Irak \"en una plaza para su rendici\u00f3n de cuentas\" y contra los pol\u00edticos \"corruptos\" iraqu\u00edes que lo permitieron.</p><p>O.MEDIO ESCALADA EEUU</p><p>Trump autoriza nuevas sanciones en otra vuelta de tuerca contra Ir\u00e1n</p><p>Washington (EFE).- El presidente estadounidense, Donald Trump, dio luz verde hoy a sanciones econ\u00f3micas adicionales contra Ir\u00e1n, que incluyen a altos cargos del r\u00e9gimen de Teher\u00e1n y a la industria metal\u00fargica, con las que busca asfixiar a\u00fan m\u00e1s a ese pa\u00eds tras el ataque con misiles bal\u00edsticos contra dos bases con tropas estadounidenses en Irak. Entre los altos cargos sancionados figuran el secretario del Consejo Supremo de Seguridad Nacional, Ali Shamkhani; Mohammad Reza Ashtiani, jefe de gabinete adjunto de las Fuerzas Armadas de Ir\u00e1n; y Gholamreza Soleimani, l\u00edder del grupo paramilitar Basij del Cuerpo de la Guardia Revolucionaria Isl\u00e1mica. Irak solicit\u00f3 al Consejo de Seguridad de Naciones Unidas que condene los ataques que tanto EE.UU. como Ir\u00e1n llevaron a cabo en su territorio, e hizo un llamamiento a la calma y a la distensi\u00f3n y a que no se tomen m\u00e1s medidas unilaterales, dijo el embajador iraqu\u00ed Mohammed Hussein Bahr Alulum ante el \u00f3rgano de la ONU.</p><p>CRISIS CATALU\u00d1A</p><p>El PE acata decisi\u00f3n del Supremo y no reconoce a Junqueras como eurodiputado</p><p>Bruselas (EFE).- El Parlamento Europeo (PE) acept\u00f3 este viernes la decisi\u00f3n del Tribunal Supremo espa\u00f1ol que dictamina que Oriol Junqueras perdi\u00f3 su inmunidad al ser condenado en firme, y anunci\u00f3 que ya no reconoce al dirigente de ERC como eurodiputado, pese a que s\u00ed lo fue entre el 2 de julio de 2019 y el 3 de enero. Seg\u00fan el presidente del Parlamento Europeo, David Sassoli, Junqueras inici\u00f3 su mandato el pasado 2 de julio pero este expir\u00f3 el 3 de enero, d\u00eda en el que la Junta Electoral Central espa\u00f1ola acord\u00f3 que el dirigente de ERC no puede ser eurodiputado por estar condenado \"por sentencia firme a pena privativa de libertad\". As\u00ed lo anunciar\u00e1 el propio Sassoli al inicio de la primera sesi\u00f3n plenaria de 2020, que comienza el pr\u00f3ximo lunes en Estrasburgo (Francia) y en la que definitivamente no estar\u00e1 presente Oriol Junqueras.</p><p>PAKIST\u00c1N EXPLOSI\u00d3N</p><p>Al menos 15 muertos y 19 heridos en explosi\u00f3n en mezquita de Pakist\u00e1n</p><p>Islamabad (EFE).- Al menos 15 personas, entre ellas un mando policial, murieron y 19 resultaron heridas en una explosi\u00f3n que se produjo hoy en una mezquita de la ciudad suroriental paquistan\u00ed de Quetta, y cuya naturaleza las autoridades atribuyen a un ataque terrorista de car\u00e1cter suicida. \"15 personas fueron martirizadas y 19 heridas. Aparentemente fue una explosi\u00f3n suicida. La mezquita fue un blanco f\u00e1cil para los terroristas, as\u00ed que la eligieron\", dijo en un comunicado el titular de Interior de la provincia de Baluchist\u00e1n, cuya capital es Quetta, Mir Zia Langu. \"Tan pronto como termin\u00f3 la oraci\u00f3n del atardecer, se produjo una explosi\u00f3n dentro del edificio de la mezquita que tambi\u00e9n mat\u00f3 a un oficial de alto rango de la Polic\u00eda\", dijo a Efe Muhammed Ubaid, funcionario de la Jefatura de Polic\u00eda de Quetta.</p><p>R.UNIDO MONARQU\u00cdA</p><p>La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al \"Megxit\"</p><p>Londres (EFE).- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes.</p><p>AUSTRALIA INCENDIOS</p><p>Miles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00eds</p><p>S\u00eddney (Australia) (EFE).- Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion.</p><p>COLOMBIA UBER</p><p>Uber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero</p><p>Bogot\u00e1 (EFE).- La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0.00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo", "instances": ["- La Monarqu\u00eda brit\u00e1nica busca contrarreloj una \"soluci\u00f3n factible\" al futuro de los duques de Sussex, Enrique y Meghan, cuyo estatus ha de ser redefinido tras anunciar inesperadamente que se alejar\u00e1n de la instituci\u00f3n. El corresponsal de realeza de la cadena BBC Jonny Dymond indic\u00f3 este viernes que los funcionarios de la Corona se encuentran inmersos en \"negociaciones\" y \"deliberaciones\", con el objetivo de establecer \"en cuesti\u00f3n de d\u00edas y no semanas\" un nuevo rol para el pr\u00edncipe Enrique y su esposa, Meghan Markle, que se ha marchado a Canad\u00e1. El matrimonio anunci\u00f3 el pasado mi\u00e9rcoles, sin previa consulta a otros miembros de la Monarqu\u00eda, que dividir\u00e1 su tiempo entre el Reino Unido y Norteam\u00e9rica (posiblemente Canad\u00e1, donde la duquesa residi\u00f3 durante siete a\u00f1os) y que trabajar\u00e1n para llegar a ser econ\u00f3micamente independientes. AUSTRALIA INCENDIOSMiles de australianos protestan por los incendios que est\u00e1n arrasando su pa\u00edsS\u00eddney (Australia) (EFE). - Decenas de miles de personas se manifestaron este viernes en varias ciudades de Australia para exigir al Gobierno m\u00e1s medios contra el cambio clim\u00e1tico y para luchar contra los incendios forestales que arrasan el pa\u00eds y que podr\u00edan agravarse durante el fin de semana. \"Estamos protestando porque estos incendios no tienen precedentes, est\u00e1n ardiendo desde septiembre y necesitamos acciones urgentes contra esto y la crisis clim\u00e1tica\", dijo a Efe Anneke De Manuel, una de las organizadoras de la protesta convocada en Melbourne por los universitarios ecologistas Students for Climate Justice y el movimiento Extinction Rebellion. COLOMBIA UBERUber dejar\u00e1 de operar en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febreroBogot\u00e1 (EFE). - La multinacional estadounidense Uber dejar\u00e1 de prestar sus servicios en Colombia a partir del pr\u00f3ximo 1 de febrero a ra\u00edz de la prohibici\u00f3n ordenada por las autoridades del pa\u00eds, inform\u00f3 la compa\u00f1\u00eda en un comunicado divulgado en Bogot\u00e1. \"En cumplimiento al sorpresivo fallo producido por la Superintendencia de Industria y Comercio (SIC) el pasado 20 de diciembre, a partir de las 0. 00 horas del 1\u00b0 de febrero de 2020 Uber dejar\u00e1 de funcionar en Colombia\", precis\u00f3 la empresa. EFE"]}, {"relevance_score": 4, "title": "India: Impactantes im\u00e1genes de la avalancha en Uttarkashi, M\u00e1s de 100 desaparecidos", "published": "2025-08-06", "bodyText": "<p>Devastadoras inundaciones repentinas asolan Uttarkashi, India, dejando destrucci\u00f3n a su paso. Un aguacero catastr\u00f3fico provoc\u00f3 inundaciones repentinas en la aldea Dharali de Uttarkashi, ubicada cerca de...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "Greenpeace celebra que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d del TIJ posa el clima \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d", "published": "2025-07-23", "bodyText": "<p>ACN Barcelona - Greenpeace ha celebrat que la resoluci\u00f3 \u201chist\u00f2rica\u201d emesa aquest dimecres pel Tribunal Internacional de Just\u00edcia (TIJ) posa el clima i la seva preservaci\u00f3 \u201cper sobre dels interessos de les empreses\u201d....</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil", "published": "2025-07-26", "bodyText": "<p>Lourdes Uquillas Lourdes Uquillas Redacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \u201cuna herencia clim\u00e1tica m\u00e1s justa\u201d, explica en entrevista con EFE Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Oru\u00e9, de World's...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "El triunfo de la lucha clim\u00e1tica de 27 estudiantes de Vanuatu y su red juvenil", "published": "2025-07-26", "bodyText": "<p>Lourdes UquillasRedacci\u00f3n Medioambiente, 26 jul (EFE).- El fallo de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) sobre la opini\u00f3n consultiva en relaci\u00f3n al cumplimiento de los compromisos clim\u00e1ticos, es un nuevo triunfo de los j\u00f3venes en su lucha por \"una herencia clim\u00e1tica m\u00e1s justa\", explica en entrevista con EFE Jos\u00e9 Daniel Rodr\u00edguez Oru\u00e9, de World's Youth for Climate...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "La Haya declara que los Estados son legalmente responsables por la crisis clim\u00e1tica", "published": "2025-07-23", "bodyText": "<p>La era de la responsabilidad clim\u00e1tica comienza a construirse, pues en un fallo hist\u00f3rico que promete redefinir el panorama jur\u00eddico global y acelerar la acci\u00f3n clim\u00e1tica, la Corte Internacional de Justicia (CIJ) emiti\u00f3 su primera Opini\u00f3n Consultiva sobre el clima, declarando que los Estados son legalmente responsables de sus emisiones y deben compensar a las naciones y...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "Amplio respaldo a la opini\u00f3n consultiva de la CIJ por su impulso a la justicia clim\u00e1tica", "published": "2025-07-24", "bodyText": "<p>\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse. La CIJ, con sede en La...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "Amplio respaldo a la opini\u00f3n consultiva de la CIJ por su impulso a la justicia clim\u00e1tica", "published": "2025-07-24", "bodyText": "<p>\u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido la opini\u00f3n consultiva de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1 aplicarse. La CIJ, con sede en La...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 6, "title": "Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real", "published": "2025-07-24", "bodyText": "<p>Pedro Pablo G. May Pedro Pablo G. May Redacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \u201cPunto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\u201d, \u201cherramienta poderosa\u201d o \u201chito hist\u00f3rico\u201d son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 5, "title": "Satisfacci\u00f3n general por el dictamen de la CIJ, a la espera de conocer su impacto real", "published": "2025-07-24", "bodyText": "<p>Pedro Pablo G. MayRedacci\u00f3n Medioambiente, 24 jul (EFE).- \"Punto de inflexi\u00f3n para las comunidades m\u00e1s afectadas\", \"herramienta poderosa\" o \"hito hist\u00f3rico\" son algunos de los calificativos que ha recibido el dictamen de la Corte Internacional de Justicia (CIJ) de reconocer responsabilidad de los estados en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico, aunque est\u00e1 por ver c\u00f3mo podr\u00e1...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "La Naturaleza es sujeto de derechos, determina la CIDH", "published": "2025-07-07", "bodyText": "<p>La Corte Interamericana de Derechos Humanos (CIDH) dio a conocer la Opini\u00f3n Consultiva OC-32/25 (OC-32) que establece, por primera vez con claridad, que la crisis clim\u00e1tica es una amenaza real y actual a los derechos humanos, y que los Estados tienen obligaciones concretas e inmediatas para proteger a las personas y al ambiente. Esta es una opini\u00f3n...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "Carta de la sociedad civil latinoamericana a la Presidencia de la COP 30", "published": "2025-06-27", "bodyText": "<p>Las 78 organizaciones de la sociedad civil de Latinoam\u00e9rica y el Caribe, abajo firmantes, saludamos con entusiasmo el liderazgo de la Presidencia de la COP 30 y reconocemos la oportunidad hist\u00f3rica que representa este momento para el futuro de nuestro planeta. Nos unimos a sus esfuerzos por reforzar el para mantener viva la meta de limitar el...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Jornada 9: Escuchen a los cient\u00edficos", "published": "2019-12-10", "bodyText": "<h>RESUMEN</h><p>Madrid, 10 dic (EFE).- Poco antes de que Alejandro Sanz abriera este martes como artista/orador invitado la fase ministerial de la COP25, la gran estrella de esta cumbre, Greta Thunberg, propuso subir el volumen de la voz de los cient\u00edficos, para que todos, incluidos los medios de comunicaci\u00f3n, puedan enterarse de cu\u00e1l es la verdadera situaci\u00f3n del planeta.,LA JORNADA: El ecofeminismo se uni\u00f3 a la ciencia este martes en la Cumbre del Clima de Madrid con un mensaje claro: las mujeres no quieren s</p>", "publisher": "EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a", "instances": []}, {"relevance_score": 7, "title": "B\u00c9LGICA CAMBIO CLIM\u00c1TICO", "published": "2019-03-25", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Bruselas, 25 mar (EFE).- Un centenar de manifestantes belgas est\u00e1n acampados en Bruselas frente al Parlamento federal desde el domingo para reclamar una revisi\u00f3n de la Constituci\u00f3n tras las elecciones del pr\u00f3ximo 26 de mayo, que obligue a B\u00e9lgica a reducir sus emisiones contaminantes un 65 % para 2030.Se espera que la protesta contin\u00fae hasta que ma\u00f1ana, cuando se vote la posible modificaci\u00f3n del art\u00edculo 7bis de la Constituci\u00f3n antes de que se disuelva el Parlamento de cara a los comicios, condici\u00f3n \"sine qua non\" para aprobar eventualmente una nueva ley del clima en la pr\u00f3xima legislatura.</p><p>Los activistas de Occupy for the Climate, a los que apoyan organizaciones como Greenpeace, Coalition Climat, Youth For Climate o Act For Climate Justice, acamparon frente a la C\u00e1mara federal tras una manifestaci\u00f3n convocada el domingo por la tarde, inform\u00f3 la agencia Belga. </p><p>El primer ministro en funciones de B\u00e9lgica, el liberal Charles Michel, ha anunciado un cambio en el sentido de voto de su partido, el Mouvement R\u00e9formateur (MR), de forma que apoyar\u00e1 la reforma en la sesi\u00f3n del martes. </p><p>A\u00fan as\u00ed, es complicado que prospere ya que para modificar la Constituci\u00f3n belga es necesaria una mayor\u00eda de dos tercios de la c\u00e1mara y, por el momento, casi todos los partidos franc\u00f3fonos se han mostrado a favor pero no as\u00ed la mayor\u00eda de los flamencos. </p><p>De prosperar la propuesta, el futuro Parlamento federal podr\u00eda intentar esa modificaci\u00f3n de la Carta Magna para que B\u00e9lgica se dote de una ley clim\u00e1tica fundamental m\u00e1s ambiciosa, en l\u00ednea con las protestas estudiantiles celebradas cada semana desde hace meses y varias manifestaciones multitudinarias en la misma l\u00ednea. EFE</p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["Bruselas, 25 mar (EFE). - Un centenar de manifestantes belgas est\u00e1n acampados en Bruselas frente al Parlamento federal desde el domingo para reclamar una revisi\u00f3n de la Constituci\u00f3n tras las elecciones del pr\u00f3ximo 26 de mayo, que obligue a B\u00e9lgica a reducir sus emisiones contaminantes un 65 % para 2030. Se espera que la protesta contin\u00fae hasta que ma\u00f1ana, cuando se vote la posible modificaci\u00f3n del art\u00edculo 7bis de la Constituci\u00f3n antes de que se disuelva el Parlamento de cara a los comicios, condici\u00f3n \"sine qua non\" para aprobar eventualmente una nueva ley del clima en la pr\u00f3xima legislatura. Los activistas de Occupy for the Climate, a los que apoyan organizaciones como Greenpeace, Coalition Climat, Youth For Climate o Act For Climate Justice, acamparon frente a la C\u00e1mara federal tras una manifestaci\u00f3n convocada el domingo por la tarde, inform\u00f3 la agencia Belga. El primer ministro en funciones de B\u00e9lgica, el liberal Charles Michel, ha anunciado un cambio en el sentido de voto de su partido, el Mouvement R\u00e9formateur (MR), de forma que apoyar\u00e1 la reforma en la sesi\u00f3n del martes. A\u00fan as\u00ed, es complicado que prospere ya que para modificar la Constituci\u00f3n belga es necesaria una mayor\u00eda de dos tercios de la c\u00e1mara y, por el momento, casi todos los partidos franc\u00f3fonos se han mostrado a favor pero no as\u00ed la mayor\u00eda de los flamencos. De prosperar la propuesta, el futuro Parlamento federal podr\u00eda intentar esa modificaci\u00f3n de la Carta Magna para que B\u00e9lgica se dote de una ley clim\u00e1tica fundamental m\u00e1s ambiciosa, en l\u00ednea con las protestas estudiantiles celebradas cada semana desde hace meses y varias manifestaciones multitudinarias en la misma l\u00ednea. EFE"]}, {"relevance_score": 7, "title": "CAMBIO CLIM\u00c1TICO", "published": "2017-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Bonn (Alemania), 13 nov (EFE).- El primer acto con el que la Administraci\u00f3n estadounidense de Donald Trump debutaba en una cumbre del clima fue boicoteado hoy por decenas de j\u00f3venes en Bonn que se opusieron a su celebraci\u00f3n con c\u00e1nticos de \"d\u00e9jenlos bajo tierra\", en referencia a los combustibles f\u00f3siles.El \u00fanico acto oficial de la delegaci\u00f3n estadounidense en la COP23, que se celebra en Bonn hasta el 17 de noviembre, pretend\u00eda promover \"el acceso universal a los combustibles f\u00f3siles y a la energ\u00eda nuclear\" e inclu\u00eda a oradores como los ejecutivos de Peabody Energy (multinacional del carb\u00f3n), NuScale Power (de ingenier\u00eda nuclear) o Tellurian, un exportador de gas natural licuado.</p><p>Dos horas antes del inicio del acto -programado a las 18.30 hora local (17.300 GMT)- hab\u00eda una cola de m\u00e1s de un kil\u00f3metro a las puertas de la sala donde iba a tener lugar el evento, y ya se produjeron acaloradas disputas entre los ponentes, mientras iban entrando, y la multitud de j\u00f3venes que aguardaba para acceder al local, especialmente bien situados al lado de la puerta. </p><p>Al abrirse las puertas, fundamentalmente los j\u00f3venes y un reducido de grupo de periodistas entraron en la sala, mientras que los activistas que no lograron entrar se sentaron frente a las puertas al grito de \"Climate Justice Now, Keep it on the Ground\" (Justicia clim\u00e1tica ya, d\u00e9jenlos -los combustibles f\u00f3siles- bajo tierra).EFE</p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["- El primer acto con el que la Administraci\u00f3n estadounidense de Donald Trump debutaba en una cumbre del clima fue boicoteado hoy por decenas de j\u00f3venes en Bonn que se opusieron a su celebraci\u00f3n con c\u00e1nticos de \"d\u00e9jenlos bajo tierra\", en referencia a los combustibles f\u00f3siles. El \u00fanico acto oficial de la delegaci\u00f3n estadounidense en la COP23, que se celebra en Bonn hasta el 17 de noviembre, pretend\u00eda promover \"el acceso universal a los combustibles f\u00f3siles y a la energ\u00eda nuclear\" e inclu\u00eda a oradores como los ejecutivos de Peabody Energy (multinacional del carb\u00f3n), NuScale Power (de ingenier\u00eda nuclear) o Tellurian, un exportador de gas natural licuado. Dos horas antes del inicio del acto -programado a las 18. 30 hora local (17. 300 GMT)- hab\u00eda una cola de m\u00e1s de un kil\u00f3metro a las puertas de la sala donde iba a tener lugar el evento, y ya se produjeron acaloradas disputas entre los ponentes, mientras iban entrando, y la multitud de j\u00f3venes que aguardaba para acceder al local, especialmente bien situados al lado de la puerta. Al abrirse las puertas, fundamentalmente los j\u00f3venes y un reducido de grupo de periodistas entraron en la sala, mientras que los activistas que no lograron entrar se sentaron frente a las puertas al grito de \"Climate Justice Now, Keep it on the Ground\" (Justicia clim\u00e1tica ya, d\u00e9jenlos -los combustibles f\u00f3siles- bajo tierra). EFE"]}, {"relevance_score": 16, "title": "CUMBRE CLIMA ECOFEMINISMO", "published": "2019-12-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- La vicepresidenta del Gobierno de Espa\u00f1a en funciones, Carmen Calvo, ha requerido este martes una lucha coordinada para terminar con la violencia contra las mujeres porque \"es insostenible para el planeta\".</p><p>\"Nada ocurrir\u00e1, ni ocurrir\u00e1 bien, sin contar con el diagn\u00f3stico de la posici\u00f3n de las mujeres en cualquier lugar del planeta, del acceso a la seguridad y la integridad de sus vidas o abordando la lucha coordinada y unitaria contra la violencia contra las mujeres\", ha destacado Calvo.  </p><p>La vicepresidenta del Gobierno particip\u00f3 en la inauguraci\u00f3n del coloquio \"La perspectiva de g\u00e9nero en la lucha contra el cambio clim\u00e1tico\" en la COP25.<br/>Con motivo de la celebraci\u00f3n del D\u00eda de G\u00e9nero en el marco de la cumbre del clima, que coincide con el D\u00eda Internacional de los Derechos Humanos, la vicepresidenta en funciones ha insistido en que no se puede luchar contra la crisis clim\u00e1tica mientras sigan existiendo vulneraciones de derechos de las mujeres y ni\u00f1as.</p><p>\"Una violencia que tiene su peor rostro no solo en el acoso, en el maltrato cotidiano o en el asesinato, sino en la violencia sexual\", ha insistido Calvo.  </p><p>En su intervenci\u00f3n, tambi\u00e9n ha recalcado que la igualdad de g\u00e9nero \"no es un elemento secundario\" de la cumbre del clima, sino que las mujeres y las ni\u00f1as tienen que estar \"en el centro de la agenda por el planeta\".  </p><p>Adem\u00e1s, la ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad ha recordado la \"necesaria protecci\u00f3n de lo que las mujeres hacen en relaci\u00f3n con la naturaleza\" por ser portadoras de \"saberes imprescindibles para el futuro de la humanidad\".  </p><p>Un reto, ha reconocido Calvo, que \"no se puede abordar de manera parcial\", sino que necesita una mirada transversal \"porque est\u00e1 en riesgo el planeta y la viabilidad de nosotros en \u00e9l\". </p><p>Durante su discurso la ministra se ha acordado de las mujeres que no tienen tanto protagonismo en esta cumbre, igualmente \"valientes, empoderadas, eficientes, valiosas\", y ha querido agradecer sus luchas diarias.  </p><p>En este sentido, Calvo ha hecho alusi\u00f3n a los saberes tradicionales de las mujeres, lo que las coloca \"en una mejor posici\u00f3n\" en la lucha clim\u00e1tica.  </p><p>La presidenta de la fundaci\u00f3n Climate Justice y expresidenta de Irlanda, Mary Robinson, ha abierto la mesa redonda tras la intervenci\u00f3n de Calvo, donde ha reivindicado la necesidad de contar con \"mujeres l\u00edderes que tomen medidas\" tanto en jefaturas de gobierno, como en movimientos ind\u00edgenas o liderando a la juventud.  </p><p>\"Las mujeres lideran de forma diferente en el cambio clim\u00e1tico, son solucionadoras de problemas y est\u00e1n decididas a acabar con este problema\", ha a\u00f1adido la expresidenta de Irlanda.  </p><p>Para Robinson el reto actual pasa por \"elevar la ambici\u00f3n en igualdad de g\u00e9nero\" e implementar pol\u00edticas de manera \"que hagan diferencia\".  </p><p>Una conclusi\u00f3n con la que tambi\u00e9n han coincido durante el coloquio la vicecanciller de Costa Rica, Lorena Aguilar; la ministra finlandesa de Medioambiente y Cambio Clim\u00e1tico, Krista Mikkonen; y la ministra marroqu\u00ed de Urbanismo y Vivienda, Nouzha Bouchareb.  </p><p>Durante el debate, que ha estado moderado por Bibiana A\u00eddo en representaci\u00f3n de ONU Mujeres, se ha puesto de relevancia la falta de paridad en los organismos de toma de decisiones contra la crisis clim\u00e1tica y la urgente necesidad de incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en las pol\u00edticas clim\u00e1ticas. EFE</p><p>(foto) <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["En su intervenci\u00f3n, tambi\u00e9n ha recalcado que la igualdad de g\u00e9nero \"no es un elemento secundario\" de la cumbre del clima, sino que las mujeres y las ni\u00f1as tienen que estar \"en el centro de la agenda por el planeta\". Adem\u00e1s, la ministra de la Presidencia, Relaciones con las Cortes e Igualdad ha recordado la \"necesaria protecci\u00f3n de lo que las mujeres hacen en relaci\u00f3n con la naturaleza\" por ser portadoras de \"saberes imprescindibles para el futuro de la humanidad\". Un reto, ha reconocido Calvo, que \"no se puede abordar de manera parcial\", sino que necesita una mirada transversal \"porque est\u00e1 en riesgo el planeta y la viabilidad de nosotros en \u00e9l\". Durante su discurso la ministra se ha acordado de las mujeres que no tienen tanto protagonismo en esta cumbre, igualmente \"valientes, empoderadas, eficientes, valiosas\", y ha querido agradecer sus luchas diarias. En este sentido, Calvo ha hecho alusi\u00f3n a los saberes tradicionales de las mujeres, lo que las coloca \"en una mejor posici\u00f3n\" en la lucha clim\u00e1tica. La presidenta de la fundaci\u00f3n Climate Justice y expresidenta de Irlanda, Mary Robinson, ha abierto la mesa redonda tras la intervenci\u00f3n de Calvo, donde ha reivindicado la necesidad de contar con \"mujeres l\u00edderes que tomen medidas\" tanto en jefaturas de gobierno, como en movimientos ind\u00edgenas o liderando a la juventud. \"Las mujeres lideran de forma diferente en el cambio clim\u00e1tico, son solucionadoras de problemas y est\u00e1n decididas a acabar con este problema\", ha a\u00f1adido la expresidenta de Irlanda. Para Robinson el reto actual pasa por \"elevar la ambici\u00f3n en igualdad de g\u00e9nero\" e implementar pol\u00edticas de manera \"que hagan diferencia\". Una conclusi\u00f3n con la que tambi\u00e9n han coincido durante el coloquio la vicecanciller de Costa Rica, Lorena Aguilar; la ministra finlandesa de Medioambiente y Cambio Clim\u00e1tico, Krista Mikkonen; y la ministra marroqu\u00ed de Urbanismo y Vivienda, Nouzha Bouchareb. Durante el debate, que ha estado moderado por Bibiana A\u00eddo en representaci\u00f3n de ONU Mujeres, se ha puesto de relevancia la falta de paridad en los organismos de toma de decisiones contra la crisis clim\u00e1tica y la urgente necesidad de incorporar la perspectiva de g\u00e9nero en las pol\u00edticas clim\u00e1ticas. EFE(foto)"]}, {"relevance_score": 22, "title": "Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica", "published": "2019-12-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.</p><p>En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica para luchar contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Las mujeres hemos estado en la periferia del poder durante mucho tiempo y tenemos una visi\u00f3n distinta vinculada m\u00e1s al cuidado que al dominio, que tambi\u00e9n podr\u00eda extenderse al conjunto del cuidado del planeta\", reivindic\u00f3 la fil\u00f3sofa Alicia Puleo.</p><p>Matiz\u00f3 que esto no significa que las mujeres se conviertan en \"las salvadoras del planeta\", pero s\u00ed consider\u00f3 que los valores del feminismo y del ecofeminismo, el ala que \"toma conciencia de administraci\u00f3n de los recursos\" naturales, \"reivindique esos valores\" para luchar contra el cambio clim\u00e1tico.</p><p>Bridget Burns, de Women's Enviroment and Development Organisation, asegur\u00f3 que la sociedad necesita que \"las voces de las mujeres est\u00e9n igualmente representadas en los lugares de decisiones\" que las de los hombres, as\u00ed como \"l\u00edderes que no solo hablen de cambio, sino que lo lideren\".</p><p>Seg\u00fan afirm\u00f3, en el mundo hay \"muchas mujeres dando soluciones\" para la crisis clim\u00e1tica, \"en impacto de desastres, en agroecolog\u00eda...pero incluso con la evidencia y las soluciones en la mesa, hay quien dice que son muy peque\u00f1as\".</p><p>\"La acci\u00f3n est\u00e1 siendo tomada por mujeres en muchos lugares del mundo, mujeres que crean un tipo distinto de econom\u00eda y de sociedad\", reivindic\u00f3.</p><p>NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NERO</p><p>Uno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico.</p><p>Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres.</p><p>\"T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3.</p><p>Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\".</p><p>En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad.</p><p>\"\u00bfDe d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas?\u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3.</p><p>Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6.000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis. EFE</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo", "instances": ["NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NEROUno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico. Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres. T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3. Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\". En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad. De d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas? \u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3. Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6. 000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis."]}, {"relevance_score": 22, "title": "CUMBRE CLIMA", "published": "2019-12-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica para luchar contra la crisis clim\u00e1tica.</p><p>\"Las mujeres hemos estado en la periferia del poder durante mucho tiempo y tenemos una visi\u00f3n distinta vinculada m\u00e1s al cuidado que al dominio, que tambi\u00e9n podr\u00eda extenderse al conjunto del cuidado del planeta\", reivindic\u00f3 la fil\u00f3sofa Alicia Puleo. </p><p>Matiz\u00f3 que esto no significa que las mujeres se conviertan en \"las salvadoras del planeta\", pero s\u00ed consider\u00f3 que los valores del feminismo y del ecofeminismo, el ala que \"toma conciencia de administraci\u00f3n de los recursos\" naturales, \"reivindique esos valores\" para luchar contra el cambio clim\u00e1tico. </p><p>Bridget Burns, de Women's Enviroment and Development Organisation, asegur\u00f3 que la sociedad necesita que \"las voces de las mujeres est\u00e9n igualmente representadas en los lugares de decisiones\" que las de los hombres, as\u00ed como \"l\u00edderes que no solo hablen de cambio, sino que lo lideren\". </p><p>Seg\u00fan afirm\u00f3, en el mundo hay \"muchas mujeres dando soluciones\" para la crisis clim\u00e1tica, \"en impacto de desastres, en agroecolog\u00eda...pero incluso con la evidencia y las soluciones en la mesa, hay quien dice que son muy peque\u00f1as\". </p><p>\"La acci\u00f3n est\u00e1 siendo tomada por mujeres en muchos lugares del mundo, mujeres que crean un tipo distinto de econom\u00eda y de sociedad\", reivindic\u00f3. </p><p>NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NERO </p><p>Uno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico. </p><p>Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres. </p><p>\"T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3. </p><p>Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\". </p><p>En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad. </p><p>\"\u00bfDe d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas?\u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3. </p><p>Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6.000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis. EFE</p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": ["NO HABR\u00c1 JUSTICIA CLIM\u00c1TICA SIN IGUALDAD DE G\u00c9NERO Uno de los puntos en los que se centr\u00f3 la charla entre esta cuatro mujeres fue la necesidad de que ellas pasen a ser actores del cambio, para lo que tambi\u00e9n es necesario quitarles \"el papel de v\u00edctima\" que las acompa\u00f1a por su mayor vulnerabilidad a los efectos del cambio clim\u00e1tico. Es lo que se deduce de las palabras de Dina Garz\u00f3n, de la cooperativa Mujeres con Energ\u00eda, quien se quej\u00f3 de que en el sector energ\u00e9tico solo el 32 % de los trabajadores sean mujeres. \"T\u00e9cnicos son solo el 28 % y, si nos vamos al sector directivo. ya no hay ni datos, nosotras queremos revertir esa situaci\u00f3n\", adelant\u00f3. Garz\u00f3n pidi\u00f3 m\u00e1s protagonismo para las mujeres en la acci\u00f3n clim\u00e1tica: \"queremos revertir el papel de v\u00edctima que nos dan algunos estudios y convertirnos en vectores de cambio para liderar nosotras este gran reto\". En esa misma l\u00ednea, Dorah Marema, del GenderCC Southern Africa-Women for Climate Justice, enfatiz\u00f3 que \"no habr\u00e1 justicia clim\u00e1tica sin justicia de g\u00e9nero\" y se quej\u00f3 de que las estad\u00edsticas coloquen a las mujeres en esa posici\u00f3n de vulnerabilidad. \"\u00bfDe d\u00f3nde vienen las estad\u00edsticas? \u00bfQu\u00e9 indicadores usaron? Esos estudios son muy fundamentales, pero pueden ser correctos o incorrectos\", analiz\u00f3. Marema rescat\u00f3 la situaci\u00f3n que viven las mujeres rurales de \u00c1frica, \"directamente afectadas\" por los reveses del cambio clim\u00e1tico, dijo, antes de contar que su organizaci\u00f3n est\u00e1 trabajando con 6. 000 mujeres que viven en granjas para concienciarlas y empoderarlas sobre esta grave crisis."]}, {"relevance_score": 7, "title": "Protestas en la cumbre de Bonn contra un acto del Gobierno estadounidense", "published": "2017-11-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Bonn (Alemania), 13 nov (EFE).- El primer acto con el que la Administraci\u00f3n estadounidense de Donald Trump debutaba en una cumbre del clima fue boicoteado hoy por decenas de j\u00f3venes en Bonn que se opusieron a su celebraci\u00f3n con c\u00e1nticos de \"d\u00e9jenlos bajo tierra\", en referencia a los combustibles f\u00f3siles.</p><p>El \u00fanico acto oficial de la delegaci\u00f3n estadounidense en la COP23, que se celebra en Bonn hasta el 17 de noviembre, pretend\u00eda promover \"el acceso universal a los combustibles f\u00f3siles y a la energ\u00eda nuclear\" e inclu\u00eda a oradores como los ejecutivos de Peabody Energy (multinacional del carb\u00f3n), NuScale Power (de ingenier\u00eda nuclear) o Tellurian, un exportador de gas natural licuado.</p><p>Dos horas antes del inicio del acto -programado a las 18.30 hora local (17.300 GMT)- hab\u00eda una cola de m\u00e1s de un kil\u00f3metro a las puertas de la sala donde iba a tener lugar el evento, y ya se produjeron acaloradas disputas entre los ponentes, mientras iban entrando, y la multitud de j\u00f3venes que aguardaba para acceder al local, especialmente bien situados al lado de la puerta.</p><p>Al abrirse las puertas, fundamentalmente los j\u00f3venes y un reducido de grupo de periodistas entraron en la sala, mientras que los activistas que no lograron entrar se sentaron frente a las puertas al grito de \"Climate Justice Now, Keep it on the Ground\" (Justicia clim\u00e1tica ya, d\u00e9jenlos -los combustibles f\u00f3siles- bajo tierra).EFE</p>", "publisher": "EFE Newswire - Relevantes del Mundo", "instances": ["- El primer acto con el que la Administraci\u00f3n estadounidense de Donald Trump debutaba en una cumbre del clima fue boicoteado hoy por decenas de j\u00f3venes en Bonn que se opusieron a su celebraci\u00f3n con c\u00e1nticos de \"d\u00e9jenlos bajo tierra\", en referencia a los combustibles f\u00f3siles. El \u00fanico acto oficial de la delegaci\u00f3n estadounidense en la COP23, que se celebra en Bonn hasta el 17 de noviembre, pretend\u00eda promover \"el acceso universal a los combustibles f\u00f3siles y a la energ\u00eda nuclear\" e inclu\u00eda a oradores como los ejecutivos de Peabody Energy (multinacional del carb\u00f3n), NuScale Power (de ingenier\u00eda nuclear) o Tellurian, un exportador de gas natural licuado. Dos horas antes del inicio del acto -programado a las 18. 30 hora local (17. 300 GMT)- hab\u00eda una cola de m\u00e1s de un kil\u00f3metro a las puertas de la sala donde iba a tener lugar el evento, y ya se produjeron acaloradas disputas entre los ponentes, mientras iban entrando, y la multitud de j\u00f3venes que aguardaba para acceder al local, especialmente bien situados al lado de la puerta. Al abrirse las puertas, fundamentalmente los j\u00f3venes y un reducido de grupo de periodistas entraron en la sala, mientras que los activistas que no lograron entrar se sentaron frente a las puertas al grito de \"Climate Justice Now, Keep it on the Ground\" (Justicia clim\u00e1tica ya, d\u00e9jenlos -los combustibles f\u00f3siles- bajo tierra). EFE"]}, {"relevance_score": 2, "title": "Calvo: la violencia contra las mujeres es insostenible para el planeta", "published": "2019-12-10", "bodyText": "<h>RESUMEN</h><p>Madrid, 10 dic (EFE).- La vicepresidenta del Gobierno de Espa\u00f1a en funciones, Carmen Calvo, ha requerido este martes una lucha coordinada para terminar con la violencia contra las mujeres porque \"es insostenible para el planeta\". ,\"Nada ocurrir\u00e1, ni ocurrir\u00e1 bien, sin contar con el diagn\u00f3stico de la posici\u00f3n de las mujeres en cualquier lugar del planeta, del acceso a la seguridad y la integridad de sus vidas o abordando la lucha coordinada y unitaria contra la violencia contra las mujeres\", ha d</p>", "publisher": "EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Las mujeres reclaman su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica", "published": "2019-12-10", "bodyText": "<h>RESUMEN</h><p>Madrid, 10 dic (EFE).- El cambio clim\u00e1tico afecta con mayor fuerza a las comunidades m\u00e1s vulnerables, como es el caso de las mujeres, quienes este martes reclamaron en la cumbre de Madrid su liderazgo en la acci\u00f3n clim\u00e1tica.,En una conversaci\u00f3n organizada por Espa\u00f1a en esta segunda semana de la cumbre COP25, cuatro mujeres procedentes de \u00e1mbitos tan variados como el ecofeminismo, las cooperativas o las asociaciones de g\u00e9nero, debatieron el papel que la mujer debe tener en la transici\u00f3n ecol\u00f3gica</p>", "publisher": "EFE Newswire - Texto Espa\u00f1a", "instances": []}]