[{"relevance_score": 2, "title": "Experts propose nature-based solutions for water security", "published": "2022-08-30", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Stockholm (Sweden), Aug 30 (EFE).- Water specialists highlighted the role of investments in nature-based solutions to ensure water security in Latin America, as they have proven to be \"competitive\" and \"effective\" in promoting the conservation of the resource. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["ABSTRACTStockholm (Sweden), Aug 30 (EFE). - Water specialists highlighted the role of investments in nature-based solutions to ensure water security in Latin America, as they have proven to be \"competitive\" and \"effective\" in promoting the conservation of the resource."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Experts warn of barriers to nature-based solutions", "published": "2022-08-31", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Stockholm (Sweden), Aug 31 (EFE).- Specialists in investments in nature-based solutions (NBS) - actions to improve ecosystems aimed at combating climate change and the water crisis - warn about the lack of \"monitoring\" as a barrier to \"scale\". </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["ABSTRACTStockholm (Sweden), Aug 31 (EFE). - Specialists in investments in nature-based solutions (NBS) - actions to improve ecosystems aimed at combating climate change and the water crisis - warn about the lack of \"monitoring\" as a barrier to \"scale\"."]}, {"relevance_score": 33, "title": "The Latin American water conservation model now being adopted in Europe", "published": "2024-03-26", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Water conservation should be at the forefront of global priorities. The pollution of this vital resource, coupled with issues like droughts, floods, and its escalating demand due to population growth - which is projected to double every 20 years - as well as the water-related challenges arising from climate change, pose significant hurdles for humanity. With estimations indicating that by 2025, at least two-thirds of the world's population will live in water-stressed regions, it is imperative to devise holistic solutions that address environmental, social and economic aspects. These <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2023-09-07/climate-solutions-for-latin-america-to-overcome-the-challenge-of-adapting-to-the-environmental-crisis.html\">solutions should aim to ensure well-being and water security</url>, focusing not only on the quantity but also the quality of water. Initiatives should begin with the preservation and revitalization of watersheds, which serve as the lifeblood of freshwater sources feeding major bodies like rivers and wetlands.</p><p nitf:lede=\"true\">This was the goal of the Fondos de Agua (Water Funds, in English) program when it was founded 20 years ago in Quito, Ecuador. The city's municipal water utility, in collaboration with The Nature Conservancy (TNC) and local partners, recognized the degradation of high Andean ecosystems supplying Quito's drinking water. This initiative aims to <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/international/2023-06-23/an-army-of-800-women-protects-ecuadors-water.html\">enhance water resource management</url>, emphasizing the preservation of natural ecosystems.</p><p>The Fondos de Agua program has inspired the creation of organizations that unite various public, private and civil society entities to enhance <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/spanish_news/2020-12-07/climate-smart-water-management-is-fundamental-for-sustainable-development.html\">water security</url>. This involves ensuring not only the quantity but also the quality of water available. These water funds play a crucial role in executing conservation efforts in key basins to secure water resources, thereby supporting the livelihoods, well-being and economic progress of millions. The initiatives under these programs are guided by scientific experts and monitoring systems to offer tailored, nature-based solutions for each specific context.</p><p>The Fondos de Agua model has successfully expanded globally, influencing strategies in the Northern Hemisphere. Its flexible and holistic approach has facilitated efficient knowledge exchange, establishing the region as a leader in nature-based solutions for ensuring water security. This model has been replicated across Latin America, a region with 32% of the world's freshwater resources.</p><p>Currently, there are 26 water funds operating in 11 Latin American countries, with the initiative being widely adopted globally. It has expanded to the United States, Africa and Asia, and as of 2024, it has made its way to Europe. To tackle various water-related challenges in the region, the county of Norfolk in the United Kingdom launched its Strategic Water Program in February, a collaboration between the Anglian Water company, the Water Resources East organization and The Nature Conservancy.</p><p>In eastern England, a convergence of water security issues are a pressing concern for local residents. The region faces a high risk of flooding, endangering 32,000 properties. Water quality suffers from poor soil management, while future water availability is uncertain, with experts predicting demand to outstrip supply by 2050. To tackle these challenges, a \u00a330 million ($38 million) business plan was unveiled on February 27 that focuses on nature-based solutions. Based on the Fondos de Agua model, the plan projects a nearly sevenfold return for every \u00a31 invested, and encompasses conservation measures like permeable ponds, buffer zones and soil management. It also includes initiatives for monitoring and assessing the area's water resources.</p><p>To address <url normalizedValue=\"https://english.elpais.com/climate/2023-10-18/severe-drought-parches-bolivia-my-biggest-fear-is-running-out-of-food-and-water.html\">the water crisis</url> effectively, we must grasp its complexity. There's intense competition for water among industries like agriculture - accounting for 70% of global freshwater use - and energy producers. Coupled with the planet's growing population and ecosystems affected by climate change, ensuring water security demands innovative strategies. These solutions should create pathways for social and economic progress, foster shareable insights, and be scalable to make a lasting impact.</p><p>Now more than ever, it is crucial to foster the exchange of experiences and best practices, nurturing collaborative efforts to tackle the challenges at hand. Facilitating the transfer of knowledge between Latin America and Europe across diverse domains like water security, agriculture, climate change, public health and more presents an avenue towards sustainable development and community well-being on a global scale.</p><p>Water, the essence of life, forms vital connections between diverse watersheds. It's crucial to realize that water is our best investment.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Paula Caballero</emphasis> is the The Nature Conservancy's regional executive director for Latin America and <emphasis typeStyle=\"bf\">Marianne Kleiberg</emphasis> holds the same position in the organization for Europe.</p><p>\u00a0</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Sign up for </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/333/?lang=en\">our weekly newsletter</url><emphasis typeStyle=\"it\"> to get more English-language news coverage from EL PA\u00cdS USA Edition</emphasis></p>", "publisher": "El Pais - English (online)", "instances": ["The city's municipal water utility, in collaboration with The Nature Conservancy (TNC) and local partners, recognized the degradation of high Andean ecosystems supplying Quito's drinking water. This initiative aims to enhance water resource management, emphasizing the preservation of natural ecosystems. The Fondos de Agua program has inspired the creation of organizations that unite various public, private and civil society entities to enhance water security. This involves ensuring not only the quantity but also the quality of water available. These water funds play a crucial role in executing conservation efforts in key basins to secure water resources, thereby supporting the livelihoods, well-being and economic progress of millions. The initiatives under these programs are guided by scientific experts and monitoring systems to offer tailored, nature-based solutions for each specific context. The Fondos de Agua model has successfully expanded globally, influencing strategies in the Northern Hemisphere. Its flexible and holistic approach has facilitated efficient knowledge exchange, establishing the region as a leader in nature-based solutions for ensuring water security. This model has been replicated across Latin America, a region with 32% of the world's freshwater resources. Currently, there are 26 water funds operating in 11 Latin American countries, with the initiative being widely adopted globally. It has expanded to the United States, Africa and Asia, and as of 2024, it has made its way to Europe.", "The Fondos de Agua program has inspired the creation of organizations that unite various public, private and civil society entities to enhance water security. This involves ensuring not only the quantity but also the quality of water available. These water funds play a crucial role in executing conservation efforts in key basins to secure water resources, thereby supporting the livelihoods, well-being and economic progress of millions. The initiatives under these programs are guided by scientific experts and monitoring systems to offer tailored, nature-based solutions for each specific context. The Fondos de Agua model has successfully expanded globally, influencing strategies in the Northern Hemisphere. Its flexible and holistic approach has facilitated efficient knowledge exchange, establishing the region as a leader in nature-based solutions for ensuring water security. This model has been replicated across Latin America, a region with 32% of the world's freshwater resources. Currently, there are 26 water funds operating in 11 Latin American countries, with the initiative being widely adopted globally. It has expanded to the United States, Africa and Asia, and as of 2024, it has made its way to Europe. To tackle various water-related challenges in the region, the county of Norfolk in the United Kingdom launched its Strategic Water Program in February, a collaboration between the Anglian Water company, the Water Resources East organization and The Nature Conservancy. In eastern England, a convergence of water security issues are a pressing concern for local residents.", "It has expanded to the United States, Africa and Asia, and as of 2024, it has made its way to Europe. To tackle various water-related challenges in the region, the county of Norfolk in the United Kingdom launched its Strategic Water Program in February, a collaboration between the Anglian Water company, the Water Resources East organization and The Nature Conservancy. In eastern England, a convergence of water security issues are a pressing concern for local residents. The region faces a high risk of flooding, endangering 32,000 properties. Water quality suffers from poor soil management, while future water availability is uncertain, with experts predicting demand to outstrip supply by 2050. To tackle these challenges, a \u00a330 million ($38 million) business plan was unveiled on February 27 that focuses on nature-based solutions. Based on the Fondos de Agua model, the plan projects a nearly sevenfold return for every \u00a31 invested, and encompasses conservation measures like permeable ponds, buffer zones and soil management. It also includes initiatives for monitoring and assessing the area's water resources. To address the water crisis effectively, we must grasp its complexity. There's intense competition for water among industries like agriculture - accounting for 70% of global freshwater use - and energy producers. Coupled with the planet's growing population and ecosystems affected by climate change, ensuring water security demands innovative strategies."]}, {"relevance_score": 23, "title": "Listening to communities: A must for development investments", "published": "2024-06-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Manaus, Brazil, Jun 13 (EFE).- Engaging communities and tailoring sustainability investments to the specific characteristics of a territory is essential when allocating funds, a principle championed by participants in IDB Invest's Sustainability Week in Manaus, Brazil.</p><p nitf:lede=\"true\">Sometimes, the funded projects do not meet the community's needs, Rafaella Dortas, Head of Corporate Social Responsibility at the Brazilian investment bank BTG Pactual, said during one of the panels held on Wednesday.</p><p>\u201c I visited an Amazonian community where a well-meaning company had built a library with no books about the region. Did they ask the residents what they wanted to read or if they even wanted a library?\u201d  Dortas questioned.</p><p>For indigenous communities in Latin America and the Caribbean, an important aspect of this engagement process is speaking the community's language and understanding their culture.</p><p>Camila Larrea from the NGO Fundaci\u00f3 n Capital highlighted that a bilingual team with cultural proximity to the target communities can even \u201c reduce operational costs.\u201d </p><p>\u201c Financial institutions need to adapt their products to the needs of indigenous peoples,\u201d  she said, noting that banks sometimes require documents that indigenous people do not possess.</p><h>Sustainability Week</h><p>From Tuesday through Thursday, dozens of experts from companies, organizations, and IDB Invest are participating in Sustainability Week, an event aimed at promoting sustainable investments in Latin America and the Caribbean by the financial arm of the Inter-American Development Bank (IDB).</p><p>During the second day, discussions covered various topics such as boosting the green economy, nature-based solutions, the importance of creating sustainable and traceable supply chains, and more.</p><p>Other discussions focused on promoting gender equality and inclusion through financial products and results-based incentives, and on creating pathways in Latin America and the Caribbean to achieve a just transition to green economies without leaving anyone behind, all with a regional focus, but also with a particular emphasis on the host region, the Amazon.</p><p>One of the guests at Sustainability Week is Ilan Goldfajn, President of the Inter-American Development Bank, who will participate in a panel on Thursday and who the previous day visited several projects in which BID Invest has invested or plans to invest.</p><p>These projects include a lithium battery factory by UCB Power, which plans to expand its business with a IDB Invest loan, and the Beco Nonato neighborhood, where Aguas de Manaus is carrying out a sewer network expansion project.</p><p>In a conversation with the media after visiting the National Institute of Amazonian Research (INPA)\u2014 an institution collaborating with the IDB\u2014 Goldfajn emphasized the global need to invest in the development and protection of the Amazon, as the world \u201c faces a huge challenge.\u201d </p><p>\u201c We have at least one natural disaster a month, and the impact is significant. We can't ignore it anymore... and the Amazon plays a fundamental role,\u201d  he said, noting its capacity to absorb CO2. \u201c There is no way for the world to address climate change without the Amazon,\u201d  he added.</p><p>However, investments in sustainability in the region, according to the IDB President, \u201c should not focus solely on deforestation,\u201d  as \u201c excluding communities, excluding people, and failing to provide an alternative economy will not lead us to a sustainable future,\u201d  he said.</p><p>Environmental sustainability is thus closely linked to \u201c social and economic sustainability,\u201d  as without livelihoods, \u201c it will be much harder to preserve nature,\u201d  he concluded. EFE</p><p>PBD-pem-jmc/jrh</p><p>(photo) (video)</p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["\u201d  Dortas questioned. For indigenous communities in Latin America and the Caribbean, an important aspect of this engagement process is speaking the community's language and understanding their culture. Camila Larrea from the NGO Fundaci\u00f3 n Capital highlighted that a bilingual team with cultural proximity to the target communities can even \u201c reduce operational costs. \u201d \u201c Financial institutions need to adapt their products to the needs of indigenous peoples,\u201d  she said, noting that banks sometimes require documents that indigenous people do not possess. Sustainability WeekFrom Tuesday through Thursday, dozens of experts from companies, organizations, and IDB Invest are participating in Sustainability Week, an event aimed at promoting sustainable investments in Latin America and the Caribbean by the financial arm of the Inter-American Development Bank (IDB). During the second day, discussions covered various topics such as boosting the green economy, nature-based solutions, the importance of creating sustainable and traceable supply chains, and more. Other discussions focused on promoting gender equality and inclusion through financial products and results-based incentives, and on creating pathways in Latin America and the Caribbean to achieve a just transition to green economies without leaving anyone behind, all with a regional focus, but also with a particular emphasis on the host region, the Amazon. One of the guests at Sustainability Week is Ilan Goldfajn, President of the Inter-American Development Bank, who will participate in a panel on Thursday and who the previous day visited several projects in which BID Invest has invested or plans to invest. These projects include a lithium battery factory by UCB Power, which plans to expand its business with a IDB Invest loan, and the Beco Nonato neighborhood, where Aguas de Manaus is carrying out a sewer network expansion project. In a conversation with the media after visiting the National Institute of Amazonian Research (INPA)\u2014 an institution collaborating with the IDB\u2014 Goldfajn emphasized the global need to invest in the development and protection of the Amazon, as the world \u201c faces a huge challenge. \u201d \u201c We have at least one natural disaster a month, and the impact is significant."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Listening to communities: A must for development investments", "published": "2024-06-13", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Manaus, Brazil, Jun 13 (EFE).- Engaging communities and tailoring sustainability investments to the specific characteristics of a territory is essential when allocating funds, a principle championed by participants in BID Invest's Sustainability Week in Manaus, Brazil. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Experts call for climate action to be included in all formal education", "published": "2022-08-26", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Mexico City, Aug 26 (EFE).- The implementation of nature-based solutions (NBS) to mitigate global warming should be included in all stages of formal education, Latin American climate experts agreed during World Water Week 2022. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": ["ABSTRACTMexico City, Aug 26 (EFE). - The implementation of nature-based solutions (NBS) to mitigate global warming should be included in all stages of formal education, Latin American climate experts agreed during World Water Week 2022."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Development banking summit ends with commitment to UN's sustainable development goals", "published": "2023-09-06", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Cartagena, Colombia, Sep 6 (EFE).- The Finance in Common Summit (FiCS), the world's largest gathering of development banks, concluded on Wednesday in the Colombian port city of Cartagena with a united commitment to further the UN's sustainable development goals (SDGs) aimed at protecting the most vulnerable and preserving common global goods. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Long-term planning and innovation key to a water-secure future", "published": "2023-03-25", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>New York, Mar 25 (EFE) - Samuel Alejandro Garc\u00eda, Governor of the Mexican state of Nuevo Leon, emphasized the urgency for innovative solutions to combat water scarcity in his region during a recent forum in New York City. NASA images revealed critically low reservoir levels in the area, signaling an unsustainable water supply deficit. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Private sector leads in financing to combat water scarcity", "published": "2022-11-16", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Mexico City, Nov 16 (EFE).- The private sector, including Mexican companies, are leading the creation of innovative financial models to guarantee investments to tackle water scarcity, according to sector representatives at the United Nations Climate Change Conference (COP27). </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "WRI: Investing in nature is most cost-effective for water crisis", "published": "2022-09-03", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Stockholm, Sep 3 (EFE).- When it comes to the ecological crisis, World Resources Institute (WRI) expert Todd Gartner insists on betting on \"all of the above\" solutions: reducing consumption and emissions while investing in technology and nature, \"the most cost-effective option\" available. </p>", "publisher": "EFE - English Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "Offshore wind in the Mediterranean: renewables can, and must, protect biodiversity - here's how", "published": "2025-06-30", "bodyText": "<p>Offshore wind farms threaten local biodiversity, but also protect it by reducing emissions.</p>", "publisher": "The Conversation - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 3, "title": "Zaragoza renaturalizar\u00e1 patios escolares en Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y V\u00eda Hispanidad", "published": "2024-09-30", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Zaragoza, 30 sep (EFE).- Los colegios de infantil y primaria zaragozanos Jos\u00e9 Mar\u00eda Mir y V\u00eda Hispanidad han sido elegidos por el Ayuntamiento de Zaragoza para iniciar la prueba piloto de renaturalizaci\u00f3n de patios escolares, una iniciativa que cuenta con una inversi\u00f3n de 100.000 euros.</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Un proyecto internacional para mejorar la gesti\u00f3n de recursos h\u00eddricos en la Macaronesia", "published": "2024-08-27", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Santa Cruz de Tenerife, 27 ago (EFE).- Un proyecto internacional liderado por el Instituto Geol\u00f3gico y Minero de Espa\u00f1a (IGME-CSIC) busca mejorar la gesti\u00f3n de los recursos h\u00eddricos en la Macaronesia (Canarias, Azores, Madeira, Cabo Verde e islas Salvajes) con soluciones basadas en la inteligencia artificial (IA) y otras tecnolog\u00edas.</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 29, "title": "Grupo EULEN y Anew Climate ampliar\u00e1n en Espa\u00f1a las oportunidades de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico basados en la naturaleza", "published": "2024-05-29", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">El objetivo de la asociaci\u00f3n de ambas empresas es generar nuevas oportunidades de financiaci\u00f3n de carbono para grandes propietarios de bosques en Espa\u00f1a</p><p nitf:lede=\"true\">/COMUNICAE/</p><p nitf:lede=\"true\">El objetivo de la asociaci\u00f3n de ambas empresas es generar nuevas oportunidades de financiaci\u00f3n de carbono para grandes propietarios de bosques en Espa\u00f1a</p><p nitf:lede=\"true\">Grupo EULEN,\u00a0referencia en externalizaci\u00f3n y desarrollo de servicios de conservaci\u00f3n del medio ambiente, y\u00a0Anew Climate LLC, l\u00edder mundial de soluciones clim\u00e1ticas, han anunciado hoy un acuerdo para<emphasis typeStyle=\"bf\">desarrollar proyectos de mitigaci\u00f3n clim\u00e1tica basados en la naturaleza</emphasis>que generar\u00e1n nuevas oportunidades de financiaci\u00f3n de carbono para grandes propietarios de bosques en Espa\u00f1a. Aprovechando las operaciones regionales y la experiencia del Grupo EULEN junto con las d\u00e9cadas de experiencia de Anew Climate en el desarrollo y la comercializaci\u00f3n de planes de descarbonizaci\u00f3n, estos nuevos proyectos ayudar\u00e1n a ampliar los esfuerzos de reducci\u00f3n de emisiones de carbono basadas en la naturaleza dentro de la Uni\u00f3n Europea y contribuir\u00e1n a alcanzar los objetivos del<emphasis typeStyle=\"bf\">Acuerdo de Par\u00eds y del Objetivo 55 (\"Fit for 55\").</emphasis></p><p>\"El Grupo EULEN se enorgullece de su larga trayectoria de servicio a Espa\u00f1a a trav\u00e9s de la innovaci\u00f3n \u00e9tica\", declar\u00f3<emphasis typeStyle=\"bf\">Juan Carlos Moya, director de Medio Ambiente del Grupo EULEN.</emphasis>\"Esperamos poder trabajar junto con Anew y los propietarios forestales de Espa\u00f1a en el desarrollo de proyectos de mitigaci\u00f3n del cambio clim\u00e1tico. Ambas empresas comparten la urgencia de innovar y colaborar m\u00e1s all\u00e1 de los distintos sectores y las fronteras nacionales para alcanzar los objetivos clim\u00e1ticos mundiales. Tenemos esperanzas en lo que podemos conseguir juntos para las generaciones futuras\".</p><p>Los bosques gestionados de forma sostenible son el mejor activo de que dispone la naturaleza para ayudar a estabilizar el calentamiento global. Soluciones basadas en la naturaleza que se aplican y que requerir\u00e1n de un aumento espectacular de la financiaci\u00f3n internacional de carbono.[1]</p><p>\"Junto con EULEN Medio Ambiente, estamos creando nuevas oportunidades de ingresos para los propietarios de tierras mediante pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n de la tierra beneficiosas para el clima que tambi\u00e9n restauran los ecosistemas y mejoran la salud medioambiental y p\u00fablica de las comunidades locales\", declaraba<emphasis typeStyle=\"bf\">Tom\u00e1s Stocker, director de Productos Medioambientales de Anew Climate</emphasis>. \"Esta ampliaci\u00f3n de la cartera de productos servir\u00e1 tambi\u00e9n a nuestros clientes europeos, que buscan cada vez m\u00e1s cr\u00e9ditos de carbono de alta calidad como parte de sus planes de acci\u00f3n clim\u00e1tica. Nos entusiasma impulsar este cambio positivo a trav\u00e9s de los mercados medioambientales, y esperamos con impaciencia ver lo que esto va a suponer para nuestro clima\".</p><p>Utilizando las mejores pr\u00e1cticas de gesti\u00f3n forestal integrada, Anew Climate genera cr\u00e9ditos de carbono certificados por terceros que reducen y capturan las emisiones de di\u00f3xido de carbono de forma comprobada para apoyar la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico y mejorar la biodiversidad. Se espera que estos proyectos generen cr\u00e9ditos de carbono verificados de alta calidad. La venta de cr\u00e9ditos de carbono compensa los costes tradicionales de propiedad de la tierra y la necesidad de ingresos que a menudo conducen a la tala intensiva, la deforestaci\u00f3n, la parcelaci\u00f3n o el abandono.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca de Anew</emphasis></p><p>Anew Climate LLC, es l\u00edder mundial en soluciones clim\u00e1ticas basadas en los principios de transparencia y responsabilidad. Ofrecen\u00a0productos y servicios innovadores a los sectores p\u00fablico y privado para ayudarles a reducir o compensar su huella de carbono, restaurar el medio ambiente y garantizar que las inversiones de sus clientes generen valor econ\u00f3mico, adem\u00e1s de un impacto clim\u00e1tico duradero. Con un profundo conocimiento del mercado, Anew aprovecha las soluciones tecnol\u00f3gicas y basadas en la naturaleza para crear valor mediante la generaci\u00f3n y la comercializaci\u00f3n de cr\u00e9ditos medioambientales para los mercados de combustibles bajos en carbono, carbono, energ\u00edas renovables y emisiones. Anew es propiedad mayoritaria de\u00a0TPG Rise, la plataforma global de inversi\u00f3n de impacto de TPG. La empresa tiene oficinas en Estados Unidos, Canad\u00e1, Espa\u00f1a y Hungr\u00eda\u00a0y una cartera de materias primas medioambientales que se extiende por los cinco continentes.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Acerca del Grupo EULEN</emphasis></p><p>El Grupo EULEN es l\u00edder en Espa\u00f1a en la prestaci\u00f3n de servicios especializados a empresas con el objetivo de ofrecer a la sociedad servicios innovadores que supongan soluciones \u00fatiles, de calidad y m\u00e1s eficientes. El Grupo est\u00e1 especializado en limpieza, seguridad, actividades auxiliares (servicios log\u00edsticos, generales y de telemarketing), servicios integrales (FSM), servicios sociales y sanitarios, mantenimiento integral, RR.\u00a0HH. globales y soluciones de empleo, as\u00ed como servicios medioambientales. Fundada en 1962 en Bilbao, la empresa est\u00e1 hoy presente en 11 pa\u00edses, con una facturaci\u00f3n anual de m\u00e1s de 1.600 millones de euros y una plantilla mundial compuesta por personas de 99 nacionalidades. El<emphasis typeStyle=\"bf\">Grupo EULEN forma parte del Pacto Mundial</emphasis>y est\u00e1 firmemente comprometido con la sociedad a trav\u00e9s de pol\u00edticas socialmente responsables: empleo de colectivos desfavorecidos, apoyo a la conciliaci\u00f3n de la vida profesional y personal de su plantilla, patrocinio y mecenazgo de la cultura y las artes, protecci\u00f3n del medio ambiente, etc.</p><p>[1] Soluciones basadas en la naturaleza para hacer frente al cambio clim\u00e1tico. Pacto Mundial de las Naciones Unidas.\u00a0<url normalizedValue=\"https://unglobalcompact.org/take-action/events/climate-action-summit-2019/nature-based-solutions\">https://unglobalcompact.org/take-action/events/climate-action-summit-2019/nature-based-solutions</url></p><p>Fuente Comunicae</p>", "publisher": "Comunicae Spain", "instances": []}, {"relevance_score": 50, "title": "Redise\u00f1ar nuestras ciudades desde su 'jugabilidad'", "published": "2024-07-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\"><url normalizedValue=\"https://imagenes.elpais.com/resizer/Ad6Il24szs5l3XqGiYEtHfgQibM=/arc-anglerfish-eu-central-1-prod-prisa/public/RPAO2EZZJ5AFFNIPNOAO4LDV2Q.jpg\">Enlace a imagen</url></p><p nitf:lede=\"true\">El 11 de junio se celebr\u00f3 por primera vez el <url normalizedValue=\"https://www.un.org/en/observances/international-day-of-play\">D\u00eda Internacional del Juego</url>, esa instancia tan fundamental de nuestras vidas que nos permite aprender sobre el mundo y nosotras mismas, socializar y divertirnos. Si bien es esencial en la infancia -y deber\u00eda formar parte de la vida siempre-,<url normalizedValue=\"https://www.vox.com/23759898/kids-children-parenting-play-anxiety-mental-health\"> varios</url>\u00a0<url normalizedValue=\"https://www.vox.com/23759898/kids-children-parenting-play-anxiety-mental-health\"> estudios </url>muestran que se juega menos y peor. Esto nos ubica frente a una oportunidad: evaluar y mejorar nuestras ciudades desde su <emphasis typeStyle=\"it\">jugabilidad</emphasis>. Hacerlo nos permitir\u00e1 tocar otras dimensiones clave como la inclusividad, resiliencia o salud, accionando palancas transformadoras como la renaturalizaci\u00f3n, movilidad o el comercio local. Para ello solo hay un camino: involucrar a los mejores jugadores, los ni\u00f1os.</p><p>A algunos les gusta referirse a los ni\u00f1os como \"nuestro futuro\". T\u00e9cnicamente es cierto: lo m\u00e1s probable es que nos sobrevivan a los adultos. Pero los ni\u00f1os son tambi\u00e9n nuestro presente: son <url normalizedValue=\"https://data.unicef.org/how-many/how-many-children-under-18-are-in-the-world/\">un poco m\u00e1s que un tercio de la poblaci\u00f3n mundial</url>. Las decisiones que se tomen hoy afectar\u00e1n m\u00e1s a los ni\u00f1os, de hoy y de ma\u00f1ana, que a nosotros, los adultos. Se calcula que <url normalizedValue=\"https://www.childfriendlycities.org/growing-cities\">en 2050 casi el 70% de los ni\u00f1os</url> del mundo vivir\u00e1 en zonas urbanas, muchos de ellos en barrios marginales. Por un momento, pensemos en nuestros barrios y ciudades en t\u00e9rminos de <emphasis typeStyle=\"it\">jugabilidad</emphasis> y movilidad, desde el punto de vista de los ni\u00f1os y de su salud: \u00bfhay espacios saludables cerca de donde viven? \u00bfPueden salir y cruzar la calle solos sin riesgo de que les atropelle un coche? \u00bfCu\u00e1nta contaminaci\u00f3n respiran? \u00bfHay suficientes lugares donde puedan jugar sin peligro, con libertad y amplitud, sin tener que estar encerrados en casas o perimetrados por vallas? Consideremos tambi\u00e9n el clima y la biodiversidad: \u00bflos espacios p\u00fablicos duros (colegios incluidos), completamente pavimentados, son y ser\u00e1n amigables, incluso habitables, para los ni\u00f1os en el clima que viene? \u00bfTienen contacto con la naturaleza en las ciudades?</p><p>Las \u00faltimas investigaciones sobre el juego en el Reino Unido, dirigidas por la profesora Helen Dodd, muestran que los ni\u00f1os en edad de asistir a la escuela primaria est\u00e1n perdiendo la libertad de jugar de forma independiente y no se les permite jugar solos al aire libre hasta los 11 a\u00f1os, dos a\u00f1os m\u00e1s que a la generaci\u00f3n de sus padres. El British Children's Play Survey, el mayor estudio de este tipo, descubri\u00f3 otro detalle importante: en la muestra de 1.919 padres o cuidadores con un hijo de entre 5 y 11 a\u00f1os, los ni\u00f1os jugaban una media de tres horas al d\u00eda, y aproximadamente la mitad de ese tiempo al aire libre.</p><p>La naturaleza es nuestra mejor aliada frente al cambio clim\u00e1tico, especialmente para poblaci\u00f3n vulnerable como los ni\u00f1os</p><p>Al aire libre y rodeados de biodiversidad. Es ah\u00ed donde tienen que jugar, donde los diversos est\u00edmulos naturales permiten un mejor desarrollo cognitivo y una buena salud (mental incluida) para ni\u00f1os y adultos. La naturaleza es nuestra mejor aliada frente al cambio clim\u00e1tico, especialmente para poblaci\u00f3n vulnerable como los ni\u00f1os. Los refugios clim\u00e1ticos sin tanto asfalto y hormig\u00f3n, y con mucha vegetaci\u00f3n, tierra y sombras naturales, los y nos protegen frente ante las altas temperaturas, a la vez que generan ese entorno m\u00e1gico para el juego: la selva, el bosque, el huerto.</p><p>En los noventa surgi\u00f3 un movimiento de ciudades amigables para los ni\u00f1os, cuya acci\u00f3n culmin\u00f3 en la <url normalizedValue=\"https://www.childfriendlycities.org/what-is-the-child-friendly-cities-initiative\">Child-Friendly Cities Initiative</url>, patrocinada por Unicef. Estas perspectivas han aumentado en la \u00faltima d\u00e9cada, como ilustra en <url normalizedValue=\"https://www.routledge.com/Urban-Playground-How-Child-Friendly-Planning-and-Design-Can-Save-Cities/Gill/p/book/9781859469293\">su \u00faltimo libro Tim Gill</url>, investigador ingl\u00e9s y defensor mundial del juego y la movilidad de los ni\u00f1os al aire libre desde hace d\u00e9cadas. Por ejemplo, la Bernard van Leer, una ONG con sede en los Pa\u00edses Bajos centrada en el desarrollo de la primera infancia, lanz\u00f3 su iniciativa Urban95 en 2016, enfocada en las perspectivas de los ni\u00f1os en la planificaci\u00f3n urbana. Ciudades de todo el mundo, desde Vancouver a Barcelona, Tirana y Boa Vista (Brasil), han adoptado elementos favorables a la infancia, y algunas, como Rotterdam, han cambiado profundamente como resultado del cambio de perspectiva.</p><p>En <url normalizedValue=\"https://globaldesigningcities.org/publication/designing-streets-for-kids-es/\">Shenzhen</url>, en el sur de China, se pidi\u00f3 a menores de 18 a\u00f1os que participaran en el redise\u00f1o de un parque local, sin permitir a los padres ofrecer orientaci\u00f3n u opiniones, utilizando diferentes t\u00e9cnicas para ni\u00f1os de distintas edades. Por ejemplo, a los menores de seis a\u00f1os se les hizo participar cont\u00e1ndoles cuentos y haci\u00e9ndoles preguntas. En Am\u00e9rica Latina, la <url normalizedValue=\"https://www.redocara.com/talleres-esp--oficinas-pt\">Red OCARA</url>, que promueve experiencias y proyectos sobre ciudad, arte, arquitectura y espacio p\u00fablico en los que participan ni\u00f1os y ni\u00f1as, lanz\u00f3 un \"kit detector de obst\u00e1culos\" para involucrar a los ni\u00f1os en el redise\u00f1o de calles, con talleres de intervenci\u00f3n en espacios p\u00fablicos (por ejemplo, poniendo parches en las calles con baches).</p><p>En la ciudad estadounidense de Boulder (Colorado), una iniciativa lanzada en 2009 consigui\u00f3 que los ni\u00f1os participen directamente en la remodelaci\u00f3n de la ciudad, junto con urbanistas. Ni\u00f1os de tan solo cuatro a\u00f1os participaron en el redise\u00f1o del \u00c1rea C\u00edvica del centro de la ciudad. Los organizadores utilizaron excursiones, construcci\u00f3n de maquetas y cuestionarios con los ni\u00f1os mayores, y con los m\u00e1s peque\u00f1os se limitaron a observar sus preferencias. En general, a los ni\u00f1os les gustaba un contacto m\u00e1s directo con la naturaleza: imaginaban una biblioteca en la copa de un \u00e1rbol para leer, rodeados de flores y p\u00e1jaros; imaginaban un puente transparente, donde pudieran pararse y observar el arroyo. Quer\u00edan tener m\u00e1s acceso a aventuras emocionantes, como enormes roc\u00f3dromos desde los que saltar o aterrizar en camas el\u00e1sticas. Y no quer\u00edan ni basura, ni bicicletas a toda velocidad, ni coches.</p><p>Parece bastante elocuente que nos est\u00e1n pidiendo a gritos renaturalizaci\u00f3n, movilidad activa, econom\u00eda circular, socializaci\u00f3n, espacios de arte y juego. De ese modo, se beneficiar\u00e1 nuestra salud y nos beneficiaremos todos -el comercio local incluido-.</p><p>Algunas ideas que proponen los ni\u00f1os son demasiado locas, claro: un parque hecho de caramelos, con puentes llenos de ca\u00f1ones que lanzan chorros de agua a los que van en kayak. El problema es que los adultos podemos ser igual de irracionales cuando se nos consulta sobre urbanismo, dice Mara Mintzer, directora y cofundadora de la iniciativa de Boulder, y no todas las sugerencias tienen por qu\u00e9 llegar al proyecto final. \"No podemos ni debemos esperar que los ni\u00f1os nos den todas las respuestas, ese es nuestro trabajo. No es f\u00e1cil hacerlo bien, con demasiada frecuencia el resultado es simb\u00f3lico o decorativo\", como dijo Gill.</p><p>No deber\u00edamos darnos palmaditas en la espalda cuando incluimos a los ni\u00f1os en la toma de decisiones como si fuera un gran logro. Simplemente deber\u00edamos incluirlos, del mismo modo que a todos los dem\u00e1s. Porque solo la gobernanza verdaderamente inclusiva tiene la llave del futuro, y la diversidad de la creatividad que nos llevar\u00e1 hasta su puerta. Porque solo habr\u00e1 revoluci\u00f3n jugando.</p><p><url normalizedValue=\"https://elpais.com/autor/irene-caselli/\">\u00a0Irene Caselli </url>es periodista en la web <url normalizedValue=\"https://www.thefirst1000days.news/\">The First 1.000 Days</url>. <url normalizedValue=\"https://elpais.com/autor/jesus-iglesias-saugar/\">Jes\u00fas Iglesias Saugar</url> es embajador del Pacto Clim\u00e1tico Europeo en la empresa social Nature-Based Solutions for climate resilience (SBNCLIMA).<br/>\u00a0<br/>\u00a0</p><p><emphasis typeStyle=\"it\">Puedes seguir a </emphasis><emphasis typeStyle=\"it\"><emphasis typeStyle=\"bf\">Planeta Futuro</emphasis></emphasis><emphasis typeStyle=\"it\"> en </emphasis><url normalizedValue=\"https://twitter.com/Planeta_Futuro\">X</url><emphasis typeStyle=\"it\">, </emphasis><url normalizedValue=\"https://www.facebook.com/planetafuturoelpais/\">Facebook</url><emphasis typeStyle=\"it\">, </emphasis><url normalizedValue=\"https://www.instagram.com/planetafuturo/\">Instagram</url><emphasis typeStyle=\"it\"> y </emphasis><url normalizedValue=\"https://www.tiktok.com/@elpais/playlist/Planeta%20Futuro-7250843912766573339\">TikTok</url><emphasis typeStyle=\"it\"> y suscribirte </emphasis><url normalizedValue=\"https://plus.elpais.com/newsletters/lnp/1/309\">aqu\u00ed</url><emphasis typeStyle=\"it\"> a nuestra 'newsletter'</emphasis>.</p>", "publisher": "El Pais - Spanish (online)", "instances": ["Simplemente deber\u00edamos incluirlos, del mismo modo que a todos los dem\u00e1s. Porque solo la gobernanza verdaderamente inclusiva tiene la llave del futuro, y la diversidad de la creatividad que nos llevar\u00e1 hasta su puerta. Porque solo habr\u00e1 revoluci\u00f3n jugando. Irene Caselli es periodista en la web The First 1. 000 Days. Jes\u00fas Iglesias Saugar es embajador del Pacto Clim\u00e1tico Europeo en la empresa social Nature-Based Solutions for climate resilience (SBNCLIMA). Puedes seguir a Planeta Futuro en X, Facebook, Instagram y TikTok y suscribirte aqu\u00ed a nuestra 'newsletter'."]}, {"relevance_score": 2, "title": "Econom\u00eda.- Petrobras adquiere 175.000 cr\u00e9ditos de carbono y en su primera entrada a este mercado", "published": "2023-09-05", "bodyText": "<p>Econom\u00eda.- Petrobras adquiere 175.000 cr\u00e9ditos de carbono y en su primera entrada a este mercado</p>", "publisher": "dpa internacional (Spanischer Dienst)", "instances": []}, {"relevance_score": 1, "title": "La falta de zonas verdes en los barrios m\u00e1s pobres acent\u00faa su vulnerabilidad al calor", "published": "2024-04-01", "bodyText": "<p>Las diferencias en la distribuci\u00f3n de zonas verdes en las ciudades suponen una injusticia social que aumenta la exposici\u00f3n a las altas temperaturas y a la contaminaci\u00f3n ambiental a las comunidades vulnerables.</p>", "publisher": "The Conversation - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Microorganismos y plantas, las nuevas tecnolog\u00edas de depuraci\u00f3n de aguas", "published": "2023-10-09", "bodyText": "<p>Las aguas de depuradora mantienen vivos a muchos arroyos y r\u00edos de bajo caudal durante \u00e9pocas de sequ\u00eda, pero en poblaciones peque\u00f1as no tienen por qu\u00e9 pasar ning\u00fan control. Microorganismos y plantas pueden ayudarnos a eliminar contaminantes.</p>", "publisher": "The Conversation - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 25, "title": "Las nuevas propuestas formativas de la UPC School para el curso 2023-2024", "published": "2023-07-12", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">El cat\u00e1logo de m\u00e1sters de formaci\u00f3n permanente, posgrados y cursos de la UPC School se consolida y crece con 23 nuevas propuestas formativas. Estas se centran en tem\u00e1ticas como la optometr\u00eda pedi\u00e1trica, la arquitectura del paisaje, la experiencia de usuario, la anal\u00edtica de negocio, la construcci\u00f3n sostenible, la automoci\u00f3n, la energ\u00eda o la digitalizaci\u00f3n en el sector de la movilidad y el transporte</p><p nitf:lede=\"true\">/COMUNICAE/</p><p>El cat\u00e1logo de m\u00e1sters de formaci\u00f3n permanente, posgrados y cursos de la UPC School se consolida y crece con 23 nuevas propuestas formativas. Estas se centran en tem\u00e1ticas como la optometr\u00eda pedi\u00e1trica, la arquitectura del paisaje, la experiencia de usuario, la anal\u00edtica de negocio, la construcci\u00f3n sostenible, la automoci\u00f3n, la energ\u00eda o la digitalizaci\u00f3n en el sector de la movilidad y el transporte</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">M\u00e1steres de formaci\u00f3n permanenteM\u00e1ster de formaci\u00f3n permanente en Optometr\u00eda Pedi\u00e1trica</emphasis>. Capacitaci\u00f3n en \u00faltimas tecnolog\u00edas y t\u00e9cnicas para convertirse en optometrista infantil y estar al frente en la detecci\u00f3n, seguimiento y tratamiento de m\u00faltiples disfunciones y patolog\u00edas oculares en la infancia. Impulsado de la mano del Hospital Sant Joan de D\u00e9u, centro pedi\u00e1trico de referencia.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">M\u00e1ster de formaci\u00f3n permanente en Nature-based Solutions for Sustainable Landscapes</emphasis>. Este programa nace de la evoluci\u00f3n del m\u00e1ster en Arquitectura del Paisaje para ofrecer una renovada y s\u00f3lida base en regeneraci\u00f3n, ecosistemas, biodiversidad, resiliencia clim\u00e1tica y la mitigaci\u00f3n para liberar todo el potencial de la naturaleza en la creaci\u00f3n de paisajes sostenibles.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">PosgradosPosgrado en Advanced UX: Design, Research and Emergent Technologies</emphasis>. Este posgrado se centra en los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en usabilidad avanzada y adaptada a diversos entornos: virtuales, automoci\u00f3n, videojuegos, wearables, moda, aviaci\u00f3n, banca y salud, y con especial atenci\u00f3n a las tecnolog\u00edas emergentes: inteligencia artificial y realidad aumentada, virtual y mixta.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Business Analytics</emphasis>. Los participantes aprender\u00e1n a aprovechar el potencial de los datos en la mejora operativa del negocio para aportar el valor a\u00f1adido anal\u00edtico que las organizaciones actuales tanto necesitan. Se utilizar\u00e1n las herramientas m\u00e1s innovadoras y eficaces, como las herramientas de programaci\u00f3n (SQL, Knime, R y Python) y herramientas de business intelligence (Tableau, Power BI).</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Digital Health Leadership</emphasis>. Sin tecnolog\u00eda, ya no es posible imaginar el futuro de la salud. Este posgrado tiene como objetivo formar a los l\u00edderes de la innovaci\u00f3n y la digitalizaci\u00f3n de las organizaciones de este sector (hospitales, empresas farmac\u00e9uticas, centros de investigaci\u00f3n, startups y otras organizaciones sanitarias).</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Estrategia y Gobierno del Dato.</emphasis>Este posgrado aporta una visi\u00f3n global de todas las variables implicadas en una organizaci\u00f3n data driven: una cultura de datos s\u00f3lida, la tecnolog\u00eda adecuada, los procesos de recopilaci\u00f3n de datos, su an\u00e1lisis, la toma de decisiones y la mejora continua de los procesos.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Sostenibilidad Digital en la Construcci\u00f3n</emphasis>. De la mano de Itec como socio estrat\u00e9gico, se aplicar\u00e1n soluciones de sostenibilidad ambiental, econ\u00f3mica y social para adaptar los proyectos de construcci\u00f3n a los nuevos retos clim\u00e1ticos y normativos.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Posgrado en Sistemas Avanzados de Mecatr\u00f3nica y NVH de Automoci\u00f3n</emphasis>. Este posgrado est\u00e1 dise\u00f1ado para ampliar la formaci\u00f3n de ingenieros en el campo de los sistemas mecatr\u00f3nicos aplicados al control de la din\u00e1mica del veh\u00edculo, as\u00ed como al control del estudio del ruido, vibraci\u00f3n y dureza (NVH).</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">SeminariosSeminario en Energ\u00eda: de los F\u00f3siles a las Renovables</emphasis>. En este seminario se tomar\u00e1 conciencia de la gran cantidad de energ\u00eda que derrochamos, por falta de eficiencia en casos que van desde la movilidad individual hasta el consumo residencial o empresarial.</p><p><emphasis typeStyle=\"bf\">Microcredenciales</emphasis><br/>La UPC School presenta tambi\u00e9n una nueva oferta de 14<emphasis typeStyle=\"bf\">posgrados microcredenciales en movilidad 4.0</emphasis>, financiados por el Ministerio de Transporte, Movilidad y Agenda Urbana en el marco del Plan de Recuperaci\u00f3n, Transformaci\u00f3n y Resiliencia, financiado por la Uni\u00f3n Europea  <emphasis typeStyle=\"bf\">Next Generation EU</emphasis>.</p><p>Cat\u00e1logo de formaci\u00f3n de la UPC School para el curso 2023-2024</p><p>Fuente Comunicae</p>", "publisher": "Comunicae Spain", "instances": ["El cat\u00e1logo de m\u00e1sters de formaci\u00f3n permanente, posgrados y cursos de la UPC School se consolida y crece con 23 nuevas propuestas formativas. Estas se centran en tem\u00e1ticas como la optometr\u00eda pedi\u00e1trica, la arquitectura del paisaje, la experiencia de usuario, la anal\u00edtica de negocio, la construcci\u00f3n sostenible, la automoci\u00f3n, la energ\u00eda o la digitalizaci\u00f3n en el sector de la movilidad y el transporte/COMUNICAE/El cat\u00e1logo de m\u00e1sters de formaci\u00f3n permanente, posgrados y cursos de la UPC School se consolida y crece con 23 nuevas propuestas formativas. Estas se centran en tem\u00e1ticas como la optometr\u00eda pedi\u00e1trica, la arquitectura del paisaje, la experiencia de usuario, la anal\u00edtica de negocio, la construcci\u00f3n sostenible, la automoci\u00f3n, la energ\u00eda o la digitalizaci\u00f3n en el sector de la movilidad y el transporteM\u00e1steres de formaci\u00f3n permanenteM\u00e1ster de formaci\u00f3n permanente en Optometr\u00eda Pedi\u00e1trica. Capacitaci\u00f3n en \u00faltimas tecnolog\u00edas y t\u00e9cnicas para convertirse en optometrista infantil y estar al frente en la detecci\u00f3n, seguimiento y tratamiento de m\u00faltiples disfunciones y patolog\u00edas oculares en la infancia. Impulsado de la mano del Hospital Sant Joan de D\u00e9u, centro pedi\u00e1trico de referencia. M\u00e1ster de formaci\u00f3n permanente en Nature-based Solutions for Sustainable Landscapes. Este programa nace de la evoluci\u00f3n del m\u00e1ster en Arquitectura del Paisaje para ofrecer una renovada y s\u00f3lida base en regeneraci\u00f3n, ecosistemas, biodiversidad, resiliencia clim\u00e1tica y la mitigaci\u00f3n para liberar todo el potencial de la naturaleza en la creaci\u00f3n de paisajes sostenibles. PosgradosPosgrado en Advanced UX: Design, Research and Emergent Technologies. Este posgrado se centra en los m\u00e9todos de investigaci\u00f3n en usabilidad avanzada y adaptada a diversos entornos: virtuales, automoci\u00f3n, videojuegos, wearables, moda, aviaci\u00f3n, banca y salud, y con especial atenci\u00f3n a las tecnolog\u00edas emergentes: inteligencia artificial y realidad aumentada, virtual y mixta. Posgrado en Business Analytics. Los participantes aprender\u00e1n a aprovechar el potencial de los datos en la mejora operativa del negocio para aportar el valor a\u00f1adido anal\u00edtico que las organizaciones actuales tanto necesitan."]}, {"relevance_score": 15, "title": "El centro tecnol\u00f3gico CARTIF participa en un proyecto para mejorar el ciclo del agua en los pa\u00edses del Mediterr\u00e1neo", "published": "2023-05-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\"><br/>Arranca en CARTIF el proyecto NATMed, que surge para mejorar el ciclo del agua de la regi\u00f3n del mediterr\u00e1neo haciendo frente a la escasez y estacionalidad de los recursos h\u00eddricos a trav\u00e9s de Soluciones basadas en la Naturaleza (SbN).</p><p><br/>El objetivo de esta iniciativa, coordinada por el centro tecnol\u00f3gico, es optimizar la gesti\u00f3n del agua y los servicios ecosist\u00e9micos relacionados a trav\u00e9s de una combinaci\u00f3n de SbN en infraestructuras de agua ya existentes en cinco pa\u00edses de la costa del Mediterr\u00e1neo: Espa\u00f1a, Italia, Grecia, Turqu\u00eda y Argelia. Esta semana, el consorcio procedente de los cinco pa\u00edses participantes, se ha reunido en las instalaciones de CARTIF en el Parque Tecnol\u00f3gico de Boecillo para establecer los primeros pasos del proyecto.<br/>Este nuevo concepto de trabajo, en el que se armonizar\u00e1n los enclaves tradicionales con la nueva propuesta de Soluciones basadas en la Naturaleza, se ha denominado \"SbN en ciclo completo\" (FWC-NbS, Full water cycle?Nature based Solutions en ingl\u00e9s). La propuesta se co-dise\u00f1ar\u00e1 en cinco casos de estudio, con diferentes contextos y retos, que abarcar\u00e1n gran parte de la costa y expondr\u00e1n su evoluci\u00f3n en diferentes escenarios.<br/>La FWC-NbS 1, que se desarrollar\u00e1 en Espa\u00f1a, se implementa en balsas de riego para optimizar el tratamiento y almacenamiento de aguas residuales tratadas con el objetivo de su reutilizaci\u00f3n para el riego agr\u00edcola. La FWC-NbS 2, que se llevar\u00e1 a cabo en Grecia, tratar\u00e1 de incorporar humedales naturales para reforzar su capacidad de almacenamiento, tratar el agua y gestionar el control de vertidos contaminantes. La FWC-NbS 3, que se desplegar\u00e1 en Italia, incorporar\u00e1 un acu\u00edfero para contribuir a la contaminaci\u00f3n por nitratos de las aguas subterr\u00e1neas en un contexto agr\u00edcola.<br/>La FWC-NbS 4, que se abordar\u00e1 en Turqu\u00eda, se implementar\u00e1 en un complejo de acu\u00edferos para mejorar las redes de distribuci\u00f3n, la recarga y la calidad de las aguas subterr\u00e1neas, la conservaci\u00f3n del suelo y las t\u00e9cnicas de riego en la agricultura. Por \u00faltimo, la FWC-NbS 5, que se extender\u00e1 en Argelia, se implementar\u00e1 en un canal artificial superficial para mejorar la calidad y cantidad del agua.<br/>El rol de CARTIF en esta propuesta, adem\u00e1s de actuar como el coordinador de la misma, ser\u00e1 el de llevar a cabo el an\u00e1lisis y el diagn\u00f3stico de la situaci\u00f3n actual en el marco de la regi\u00f3n del agua de cada caso de estudio, as\u00ed como de las Soluciones basadas en la Naturaleza que se proponen implementar en cada uno de ellos. Adem\u00e1s, se encargar\u00e1 de realizar el co-dise\u00f1o de las \"SbN de ciclo completo\" teniendo en cuenta los retos que supone cada regi\u00f3n. En el caso del FWC-NbS 1 de Espa\u00f1a, CARTIF participar\u00e1 en la definici\u00f3n del caso de estudio colaborando en las especificaciones t\u00e9cnicas de las soluciones, monitorizaci\u00f3n y evaluaci\u00f3n del impacto. El proyecto tiene una duraci\u00f3n total de 6 a\u00f1os.<br/></p>", "publisher": "El Economista, Spain", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Aprobado proyecto LIFE de adaptaci\u00f3n de costa grancanaria al cambio clim\u00e1tico", "published": "2023-03-21", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Las Palmas de Gran Canaria, 21 mar (EFE).- Europa ha aprobado un nuevo proyecto LIFE al Cabildo de Gran Canaria que persigue adaptar los territorios insulares y ultraperif\u00e9ricos al cambio clim\u00e1tico, potenciar la biodiversidad y mantener la compatibilidad del uso residencial y el entorno medioambiental, informa el Cabildo de Gran Canaria. </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "\"Tenemos que asegurarnos de que toda la ciudad sea verde\": \u00bfC\u00f3mo mejorar el acceso a los espacios verdes en Europa?", "published": "2023-08-04", "bodyText": "<p>Vivir cerca de espacios verdes tiene una serie de beneficios para la salud, pero el acceso es desigual en toda Europa. \u00bfC\u00f3mo hacer que el continente sea m\u00e1s verde?</p>", "publisher": "EuroNews - Version Espanola", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Expertos buscan recuperar los ecosistemas acu\u00e1ticos de Ibiza\u00a0", "published": "2022-03-29", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Ibiza, 29 mar (EFE).- Expertos medioambientales se reunir\u00e1n el pr\u00f3ximo 8 de abril en Ibiza para proponer soluciones para la recuperaci\u00f3n de los ecosistemas acu\u00e1ticos de la isla, seg\u00fan ha informado este martes la Alianza por el Agua, organizadora del encuentro, en un comunicado.   </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Expertos en econom\u00eda verde y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica se re\u00fanen en mayo en Zaragoza", "published": "2022-02-04", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Zaragoza, 4 feb (EFE).- Expertos en naturalizaci\u00f3n urbana, econom\u00eda verde y gesti\u00f3n ecol\u00f3gica se reunir\u00e1n en mayo en Zaragoza en el marco del 48 Congreso Nacional de Parques y Jardines P\u00fablicos (PARJAP 2022) con el objetivo de analizar, debatir y compartir experiencias sobre la infraestructura verde urbana mediante ponencias y debates bajo el lema \"Bosques Urbanos: la trama verde para la ciudad sostenible\". </p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 14, "title": "Naturalizar las ciudades", "published": "2020-08-17", "bodyText": "<h>Tribuna</h><p nitf:lede=\"true\">Entre las muchas cosas que hemos aprendido como sociedades urbanas, de la nueva realidad provocada por la pandemia del coronavirus, una de ellas es que, en ausencia humana, las especies aut\u00f3ctonas colonizan el espacio urbano. Son diversas las citas de presencia en entornos urbanizados de garzas, zorros, jabal\u00edes, corzos, erizos y otras especies que, sin la presi\u00f3n antr\u00f3pica, se han movido a sus anchas entre nuestros coches y viviendas.</p><p>Sin reducir ni un \u00e1pice la gravedad de la pandemia y sus efectos letales sobre la poblaci\u00f3n humana, no vamos a dibujar escenarios apocal\u00edpticos donde nuestra especie desaparece del planeta y las poblaciones de plantas y animales ocupar\u00edan los espacios que, en otro tiempo, fueron dominio del Homo sapiens.</p><p>Sin embargo, nos enfrentamos, realmente, a la sexta extinci\u00f3n masiva de especies como resultado del profundo proceso de transformaci\u00f3n al que el hombre est\u00e1 sometiendo al planeta y del cambio clim\u00e1tico derivado del mismo. De los 30 millones de especies animales y vegetales conocidas, la Uni\u00f3n Internacional para la Conservaci\u00f3n de la Naturaleza (UICN) calcula que alrededor de 1000 especies pueden estar en peligro cr\u00edtico de extinci\u00f3n y cerca de 30178 estar\u00edan amenazadas.</p><p>La p\u00e9rdida de h\u00e1bitats, la sobreexplotaci\u00f3n de especies, la contaminaci\u00f3n, las especies invasoras y  el cambio clim\u00e1tico son las cinco grandes amenazas causantes de ese declive de la biodiversidad que en el entorno urbano y periurbano se hace a\u00fan m\u00e1s patente.</p><p>Las organizaciones que trabajan en la protecci\u00f3n de la biodiversidad de manera intensa y, siempre, bajo criterios cient\u00edficos, como WWF o SEOBirdlife,  identifican ese trabajo con las especies bandera como el rinoceronte blanco y el elefante en los grandes espacios naturales de \u00c1frica, pero tambi\u00e9n con la nutria, el lince ib\u00e9rico o el gorri\u00f3n com\u00fan, especies  m\u00e1s cercanas para nosotros.</p><p>En este contexto, el trabajo local de protecci\u00f3n de la biodiversidad urbana se muestra como una estrategia fundamental para conservar la biodiversidad global. Mediante la imitaci\u00f3n de los procesos ecol\u00f3gicos que ocurren en la naturaleza, lo que conocemos como las soluciones basadas en la naturaleza o Nature Based Solutions podemos generar h\u00e1bitats urbanos que mejoren de manera significativa la presencia de especies de insectos (como las abejas o las mariposas), aves y peque\u00f1os mam\u00edferos en las ciudades. La eliminaci\u00f3n de las especies no aut\u00f3ctonas de parques y jardines, la creaci\u00f3n de conectores ecol\u00f3gicos entre los espacios verdes urbanos y el entorno natural y la renaturalizaci\u00f3n de r\u00edos urbanos, como el caso del Bes\u00f3s en Santa Coloma de Gramenet o el Manzanares en Madrid, son algunos de esos ejemplos que, a trav\u00e9s de sus especies como la nutria, la anguila o el mart\u00edn pescador, nos muestran el camino a seguir.</p><p>Seg\u00fan nos indican la UICN y la Comisi\u00f3n Europea, las  Soluciones Basadas en la Naturaleza (SbN) son un nuevo concepto que abarca a todas las acciones que se apoyan en los ecosistemas y en los servicios que estos proveen, para responder as\u00ed a diversos desaf\u00edos de la sociedad como el cambio clim\u00e1tico, la seguridad alimentaria o el riesgo de desastres ambientales.</p><p>Una mayor biodiversidad en los ecosistemas, tambi\u00e9n de los urbanos, implica una mayor resiliencia contra los efectos del cambio clim\u00e1tico. La p\u00e9rdida de biodiversidad como consecuencia de la deforestaci\u00f3n, la invasi\u00f3n de h\u00e1bitats, la agricultura intensiva y la aceleraci\u00f3n de ese cambio clim\u00e1tico favorecen el paso de los pat\u00f3genos de animales a humanos y esta tendencia es la que debemos revertir. A\u00fan estamos a tiempo. H</p><p>* Experto en Riesgos Ambientales</p><p>Una mayor biodiversidad en los ecosistemas implica m\u00e1s resiliencia contra el cambio clim\u00e1tico</p>", "publisher": "El Periodico Extremadura", "instances": []}, {"relevance_score": 50, "title": "CUMBRE IBEROAMERICANA IV\u00c1N DUQUE (Entrevista)", "published": "2021-04-20", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Jaime Ortega Carrascal</p><p nitf:lede=\"true\">Bogot\u00e1, 20 abr (EFE).- El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, afirma que es necesario garantizar el acceso a las vacunas contra la covid-19 a todos los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica, en v\u00edsperas de las XXVII Cumbre de esta comunidad que se celebrar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Andorra.<br/>Entre los asuntos que los jefes de Estado y de Gobierno debatir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en formato semipresencial est\u00e1n los retos de Iberoam\u00e9rica frente a la pandemia del coronavirus y en ese sentido Duque asegur\u00f3 en una entrevista con Efe que si no hay distribuci\u00f3n equitativa de las vacunas en todo el mundo nadie estar\u00e1 a salvo.</p><p nitf:lede=\"true\">Pregunta: Presidente, \u00bfqu\u00e9 espera Colombia de la XXVII Cumbre Iberoamericana? </p><p nitf:lede=\"true\">Respuesta: Hay tres temas importantes: el tema de sostenibilidad en lo ambiental, en lo econ\u00f3mico y en lo social. Tambi\u00e9n quiero destacar que ser\u00e1 una oportunidad para que todos podamos hacer llamados inequ\u00edvocos a (...) la equidad en la distribuci\u00f3n de vacunas, a las medidas para mitigar los efectos de la pandemia y por supuesto tambi\u00e9n a la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica sostenible. </p><p>P: \u00bfCree que en esta cumbre se puede vertebrar alguna estrategia en materia de vacunaci\u00f3n? </p><p>R: Ciertamente vemos que en el mundo hoy hay una distribuci\u00f3n inequitativa. \u00bfY por qu\u00e9 se ha presentado esto? Por las mismas din\u00e1micas en las que hemos visto que hay pa\u00edses que han comprado cuatro, cinco, seis, siete veces su poblaci\u00f3n en vacunas, eso por supuesto genera distorsiones. </p><p>Adicionalmente vemos que hay todav\u00eda complejidades log\u00edsticas que hay que superar y tenemos que garantizar que la distribuci\u00f3n sea equitativa en todo el mundo sobre la base muy clara de que nadie est\u00e1 a salvo hasta que todos estemos a salvo. </p><p>Eso implica que la estrategia multilateral Covax tiene que fortalecerse, tenemos que hacer todos m\u00e1s para que sea una entidad cada vez m\u00e1s din\u00e1mica. Colombia copreside la iniciativa Covax en su consejo directivo y me parece que hay que llevar a la Cumbre un mensaje: que hay pa\u00edses de Am\u00e9rica Latina, de Iberoam\u00e9rica, que est\u00e1n rezagados y que necesitamos tambi\u00e9n garantizarles el acceso (a las vacunas). </p><p>P: En el caso particular de Colombia, \u00bfse alcanzar\u00e1 el objetivo de vacunaci\u00f3n fijado para este a\u00f1o? </p><p>R: Nuestra meta es llegar a 35 millones de colombianos (vacunados) este a\u00f1o. Nosotros hemos siempre ido adelante en nuestras propias metas, dijimos que \u00edbamos a empezar el plan de vacunaci\u00f3n el 20 de febrero, lo empezamos el d\u00eda 17 de febrero; logramos el primer mill\u00f3n antes del d\u00eda 30; logramos despu\u00e9s el segundo mill\u00f3n de manera acelerada; el tercer mill\u00f3n en 10 d\u00edas, y nos estamos acercando tambi\u00e9n ahora al cuarto mill\u00f3n de vacunados. </p><p>P: \u00bfLa inequidad en la distribuci\u00f3n de vacunas y los problemas de suministro de algunos laboratorios pueden afectar ese plan? </p><p>R: Esas siempre han sido variables y eso le pasa a cualquier pa\u00eds del mundo. Los pa\u00edses que son compradores de vacunas siempre est\u00e1n sujetos al cumplimiento de las condiciones log\u00edsticas, pero nosotros hemos ido cumpliendo nuestro plan porque adem\u00e1s hemos diversificado la compra, porque hemos tenido la aplicaci\u00f3n responsable de vacunas, porque hemos tenido presencia en todo el territorio nacional y vamos tras la meta de los 35 millones de colombianos vacunados en el a\u00f1o 2021. </p><p>P: Su gobierno ha puesto \u00e9nfasis en la reactivaci\u00f3n econ\u00f3mica a\u00fan durante la pandemia, \u00bfllevar\u00e1 alg\u00fan planteamiento en ese sentido a la Cumbre Iberoamericana? </p><p>R: Creo que es muy importante que todos tengamos acceso al financiamiento. El Fondo Monetario Internacional (FMI) alertaba el pasado primero de abril que la relaci\u00f3n de deuda sobre el PIB promedio mundial va a terminar el a\u00f1o 2021 alrededor del 99 %, eso es un reto enorme y trae consigo que en los pr\u00f3ximos a\u00f1os los pa\u00edses van a estar compitiendo para acceder a recursos para financiar sus d\u00e9ficit, para financiar su reactivaci\u00f3n, por eso lo m\u00e1s importante para mantener la credibilidad de los mercados es que nosotros podamos proteger a los m\u00e1s vulnerables y al mismo tiempo estabilizar las finanzas p\u00fablicas. </p><p>Pero tenemos que enviar tambi\u00e9n un mensaje muy claro hacia las calificadoras internacionales (de riesgo) de que los pa\u00edses emergentes tienen que ser vistos no con los lentes precovid sino en escenarios donde el mundo se est\u00e1 recuperando de la peor crisis despu\u00e9s de la Segunda Guerra Mundial. </p><p>P: Esta semana, despu\u00e9s de la Cumbre Iberoamericana, usted va a participar en la cumbre de 40 l\u00edderes mundiales contra el cambio clim\u00e1tico convocada por el presidente estadounidense, Joe Biden. \u00bfCu\u00e1les ser\u00e1n sus propuestas en esa reuni\u00f3n? </p><p>R: Colombia, a\u00fan representando tan solo el 0,6 % de las emisiones globales de gases de efecto invernadero, es uno de los 20 pa\u00edses m\u00e1s expuestos a los efectos del cambio clim\u00e1tico y nosotros vamos a llegar a esa cumbre con tres mensajes: Primero, Colombia va a ir a Glasgow, a la Cumbre Clim\u00e1tica (del 1 al 12 de noviembre), con una meta que para el a\u00f1o 2030 haya reducido en 51 % sus emisiones de gases de efecto invernadero. </p><p>La segunda, Colombia va a ratificar el mensaje de que llegaremos al a\u00f1o 2050 con el objetivo y el prop\u00f3sito de ser un pa\u00eds de carbono neutral. </p><p>Y el tercer mensaje es la combinaci\u00f3n de dos pol\u00edticas: las soluciones basadas en naturaleza, lo que en ingl\u00e9s se conoce como \"Nature Based Solutions\", que implican reforestaci\u00f3n, protecci\u00f3n de nuestra Amazonia, una cultura para reducir las emisiones individuales de gases de efecto invernadero y la otra es Colombia como l\u00edder en la transici\u00f3n energ\u00e9tica, un pa\u00eds que va a pasar del 0,5 % de su matriz en energ\u00edas renovables no convencionales al 14 % durante nuestro Gobierno y dejando una hoja de ruta para tener un aumento de un 20 % adicional en la pr\u00f3xima d\u00e9cada. </p><p>Con esos prop\u00f3sitos el mensaje es: si un pa\u00eds como Colombia tiene esta convicci\u00f3n y esos objetivos, lo deben tener tambi\u00e9n las econom\u00edas m\u00e1s desarrolladas. </p><p>P: En febrero usted anunci\u00f3 el Estatuto de Protecci\u00f3n Temporal para los migrantes venezolanos. \u00bfLa comunidad internacional est\u00e1 contribuyendo lo suficiente para enfrentar esas crisis? </p><p>R: Nosotros anunciamos la regularizaci\u00f3n de 2,8 millones de migrantes y yo espero para el mes de diciembre o inicios de enero de 2022 tener los primeros 900.000 migrantes con su tarjeta del Estatuto de Protecci\u00f3n Temporal con reconocimiento biom\u00e9trico, y en agosto del a\u00f1o entrante 1,8 millones. </p><p>Sabemos que es muy exigente cumplir esta meta pero estamos contando con el respaldo de la OIM (Organizaci\u00f3n Internacional para las Migraciones), tambi\u00e9n de ACNUR (Alto Comisionado de las Naciones Unidas para los Refugiados) y hemos recibido adem\u00e1s mensajes muy claros de ellos de apoyarnos con recursos en este prop\u00f3sito. </p><p>Pero tambi\u00e9n hemos recibido mensajes por ejemplo de la canciller del Gobierno espa\u00f1ol, Arancha Gonz\u00e1lez, que nos ha dicho: 'Queremos nosotros seguir financiando', Estados Unidos ha dicho que quiere entrar y lo que nosotros queremos tambi\u00e9n es hacer un llamado entre varios pa\u00edses para que esta medida pueda extenderse. </p><p>De hecho, el presidente electo de Ecuador (Guillermo Lasso) ha dicho que quiere seguir una pauta similar y el mensaje a la comunidad internacional es que ya es momento de pasar de las declaraciones a los desembolsos y a los hechos. </p><p>Esta, que es la crisis migratoria m\u00e1s grande del mundo, est\u00e1 significativamente muy por debajo de los aportes de la comunidad donante para el caso de la crisis siria o el de la crisis de Sud\u00e1n. </p><p>P: \u00bfLlevar\u00e1 el tema de la migraci\u00f3n venezolana a la Cumbre Iberoamericana? </p><p>R: Yo voy a hacer referencia a ese tema. Nosotros no podemos tener una Cumbre Iberoamericana y no tocar los temas m\u00e1s sensibles que tenemos en nuestra regi\u00f3n. Si nuestra regi\u00f3n tiene la crisis migratoria m\u00e1s grande del mundo, con m\u00e1s raz\u00f3n tenemos que mostrar los mecanismos para abordarla, no solamente para atender a los migrantes que todos los d\u00edas huyen de la ignominia de la dictadura, sino tambi\u00e9n dejar un mensaje claro: que el camino que se espera en Venezuela es el retorno a la democracia. </p><p>P: \u00bfHay alguna posibilidad de acercamiento con el r\u00e9gimen de Nicol\u00e1s Maduro aunque sea por asuntos humanitarios relacionados con los migrantes? </p><p>R: Tenemos que partir de una base, en Venezuela lo que hay es un r\u00e9gimen ileg\u00edtimo y adem\u00e1s narcodictador y criminal (...) Entonces hay que tener mucho cuidado, porque cuando uno se acerca a los dictadores, lo \u00fanico que termina es validando su poder opresor. </p><p>Los que somos dem\u00f3cratas y defensores de la Carta Democr\u00e1tica Interamericana no podemos tener relaciones d\u00e9biles con quienes quieren pisotear las instituciones democr\u00e1ticas, por eso nosotros seguimos ayud\u00e1ndole al pueblo venezolano con hermandad y seguimos tambi\u00e9n acompa\u00f1ando la resistencia democr\u00e1tica y acompa\u00f1ando a la Asamblea (Nacional) y al presidente (interino Juan) Guaid\u00f3. EFE</p><p>(foto)(video) <br/></p>", "publisher": "Spanish Newswire Services", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Duque: Hay que garantizar el acceso a las vacunas a todos los iberoamericanos", "published": "2021-04-20", "bodyText": "<h>ABSTRACT</h><p>Jaime Ortega Carrascal,Bogot\u00e1, 20 abr (EFE).- El presidente de Colombia, Iv\u00e1n Duque, afirma que es necesario garantizar el acceso a las vacunas contra la covid-19 a todos los pa\u00edses de Iberoam\u00e9rica, en v\u00edsperas de las XXVII Cumbre de esta comunidad que se celebrar\u00e1 este mi\u00e9rcoles en Andorra.,Entre los asuntos que los jefes de Estado y de Gobierno debatir\u00e1n este mi\u00e9rcoles en formato semipresencial est\u00e1n los retos de Iberoam\u00e9rica frente a la pandemia del coronavirus y en ese sentido Duque asegur\u00f3</p>", "publisher": "EFE - Spanish Newswire", "instances": []}, {"relevance_score": 4, "title": "Las soluciones basadas en la naturaleza pueden inspirar medidas de adaptaci\u00f3n a los cambios del clima", "published": "2025-08-20", "bodyText": "<p>Cualquiera que pasee por la reserva Sawmillers, al norte de la bah\u00eda de S\u00eddney, en Australia, podr\u00e1 observar un mosaico compuesto por diversos m\u00f3dulos redondeados de hormig\u00f3n yuxtapuestos e instalados en los muros artificiales levantados para separar la tierra firme del mar. La forma de cada panel se asemeja a la de una galleta gigante, de alrededor...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 6, "title": "El Ayuntamiento aspira a nuevos fondos Feder para usos sostenibles del suelo", "published": "2019-02-02", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">El Ayuntamiento de Palencia, de la mano de Cartif, la Universidad de Valladolid, la Fundaci\u00c3\u00b3n Ox\u00c3\u00adgeno, Agresta e IDForest, ha presentado un proyecto valorado en 4,1 millones de euros a la convocatoria de la Uni\u00c3\u00b3n Europea a trav\u00c3\u00a9s de los fondos Feder para Acciones Urbanas Innovadoras (UIA), que de ser aprobado, supondr\u00c3\u00ada una subvenci\u00c3\u00b3n del 80%. Este programa, denominado Palencia Natureland, propone el desarrollo de innovadoras actuaciones de naturalizaci\u00c3\u00b3n de la ciudad a trav\u00c3\u00a9s del uso sostenible del suelo y de soluciones basadas en la naturaleza, para lograr no solo objetivos ambientales relevantes, sino tambi\u00c3\u00a9n un impacto social positivo en toda la ciudad.Planificaci\u00c3\u00b3n verdeEn consonancia con la visi\u00c3\u00b3n de la ciudad como \u00e2  smart city\u00e2   y su apuesta por la sostenibilidad, Palencia Naturelands confluye con los objetivos que definir\u00c3\u00a1n el Plan de Infraestructura Verde de Palencia, la planificaci\u00c3\u00b3n de la Estrategia de Desarrollo Urbano Sostenible Integrado (EDUSI) y el trabajo desarrollado en el Proyecto MySmartLife.Se persigue la naturalizaci\u00c3\u00b3n de los espacios urbanos de Palencia para mejorar la calidad del aire mediante la absorci\u00c3\u00b3n de sustancias contaminantes por parte del Urban Carbon Sink, as\u00c3\u00ad como la regulaci\u00c3\u00b3n de la humedad del aire por parte de las plantas y nebulizadores. La confluencia de estos factores de mejora contribuir\u00c3\u00a1 a la mejora est\u00c3\u00a9tica de la ciudad y la reducci\u00c3\u00b3n de espacios en desuso y locales vac\u00c3\u00ados, a la transformaci\u00c3\u00b3n de los llamados espacios de miedo, y a crear nuevas habilidades laborales y nichos de mercado.Al valorar NBS (Nature-based Solutions) y el uso sostenible de la tierra, se utilizar\u00c3\u00a1n como una primera opci\u00c3\u00b3n en las pol\u00c3\u00adticas de planificaci\u00c3\u00b3n urbana al crear una bio-ciudad capaz de compensar los efectos del cambio clim\u00c3\u00a1tico y las emisiones producidas por las industrias cercanas.</p><p/>", "publisher": "El Norte de Castilla", "instances": ["El Ayuntamiento de Palencia, de la mano de Cartif, la Universidad de Valladolid, la Fundaci\u00c3\u00b3n Ox\u00c3\u00adgeno, Agresta e IDForest, ha presentado un proyecto valorado en 4,1 millones de euros a la convocatoria de la Uni\u00c3\u00b3n Europea a trav\u00c3\u00a9s de los fondos Feder para Acciones Urbanas Innovadoras (UIA), que de ser aprobado, supondr\u00c3\u00ada una subvenci\u00c3\u00b3n del 80%. Este programa, denominado Palencia Natureland, propone el desarrollo de innovadoras actuaciones de naturalizaci\u00c3\u00b3n de la ciudad a trav\u00c3\u00a9s del uso sostenible del suelo y de soluciones basadas en la naturaleza, para lograr no solo objetivos ambientales relevantes, sino tambi\u00c3\u00a9n un impacto social positivo en toda la ciudad. Planificaci\u00c3\u00b3n verdeEn consonancia con la visi\u00c3\u00b3n de la ciudad como \u00e2  smart city\u00e2   y su apuesta por la sostenibilidad, Palencia Naturelands confluye con los objetivos que definir\u00c3\u00a1n el Plan de Infraestructura Verde de Palencia, la planificaci\u00c3\u00b3n de la Estrategia de Desarrollo Urbano Sostenible Integrado (EDUSI) y el trabajo desarrollado en el Proyecto MySmartLife. Se persigue la naturalizaci\u00c3\u00b3n de los espacios urbanos de Palencia para mejorar la calidad del aire mediante la absorci\u00c3\u00b3n de sustancias contaminantes por parte del Urban Carbon Sink, as\u00c3\u00ad como la regulaci\u00c3\u00b3n de la humedad del aire por parte de las plantas y nebulizadores. La confluencia de estos factores de mejora contribuir\u00c3\u00a1 a la mejora est\u00c3\u00a9tica de la ciudad y la reducci\u00c3\u00b3n de espacios en desuso y locales vac\u00c3\u00ados, a la transformaci\u00c3\u00b3n de los llamados espacios de miedo, y a crear nuevas habilidades laborales y nichos de mercado. Al valorar NBS (Nature-based Solutions) y el uso sostenible de la tierra, se utilizar\u00c3\u00a1n como una primera opci\u00c3\u00b3n en las pol\u00c3\u00adticas de planificaci\u00c3\u00b3n urbana al crear una bio-ciudad capaz de compensar los efectos del cambio clim\u00c3\u00a1tico y las emisiones producidas por las industrias cercanas."]}, {"relevance_score": 5, "title": "COM(2025) 525 final, 02.07.2025", "published": "2025-07-09", "bodyText": "<p>COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE EUROPEAN PARLIAMENT, THE COUNCIL, THE EUROPEAN ECONOMIC AND SOCIAL COMMITTEE AND THE COMMITTEE OF THE REGIONS Choose Europe for life sciences A strategy to position the EU as the world\u2019s most attractive place for life sciences by 2030 COM/2025/525 final Brussels, 2.7.2025 COM(2025) 525 final COMMUNICATION FROM THE COMMISSION TO THE...</p>", "publisher": "WebNews - Spanish", "instances": []}, {"relevance_score": 19, "title": "Empat\u00eda contra el cambio clim\u00e1tico", "published": "2017-08-13", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">Seg\u00fan los \u00faltimos datos de Naciones Unidas, 3.500 millones de personas viven ya en las grandes aglomeraciones urbanas de nuestro planeta. Para el a\u00f1o 2050 otros 2.500 millones se trasladar\u00e1n a estas zonas en una espiral de crecimiento urbano que incrementar\u00e1 la vulnerabilidad de dichos territorios a los efectos del cambio clim\u00e1tico. Los c\u00e1lculos recientes del World Watch Institute (2016) nos aportan una realidad en r\u00e1pido cambio de 2 megaciudades en 1950, 29 en 2016, y 41, con m\u00e1s de 10 millones de habitantes, en el a\u00f1o 2030. Los episodios clim\u00e1ticos extremos, como lluvias torrenciales, fuertes temporales e incendios forestales, se prev\u00e9n cada vez m\u00e1s frecuentes y afectar\u00e1n de manera importante a los habitantes de las \u00e1reas marginales de estas grandes urbes. El crecimiento urbano de Nueva York, El Cairo, Tokio, Pek\u00edn, Osaka, Karachi, Calcuta, Sao Paulo, M\u00e9xico o Estambul demuestra claramente esta tendencia que destaca, de manera m\u00e1s clara, en el continente asi\u00e1tico. Esas ciudades se enfrentan, hoy, a la escasez de metales, minerales y combustibles, as\u00ed como a los impactos en los sistemas de alimentaci\u00f3n, transporte y edificaci\u00f3n. El 70% del consumo de energ\u00eda y el 75% de las emisiones de gases de efecto invernadero (GEH) se produce en estos grandes ecosistemas urbanos que contribuyen por tanto, de manera principal, al cambio clim\u00e1tico.</p><p>Es fundamental, pues, establecer una estrategia de avance hacia un modelo de ciudades sostenibles y resilientes. Si aceptamos la definici\u00f3n de resiliencia como la capacidad de afrontar y superar la adversidad, as\u00ed como, de mejorar la capacidad para afrontar nuevos retos, debemos aceptar, tambi\u00e9n, que las ciudades deben ganar en resiliencia y que la sostenibilidad es un instrumento para ello. El cuidado del medio rural, la creaci\u00f3n de oportunidades de desarrollo y la protecci\u00f3n de los espacios naturales, tan importante en tierras extreme\u00f1as, reducir\u00e1 la presi\u00f3n sobre las ciudades limitando el \u00e9xodo de la poblaci\u00f3n hacia las mismas.</p><p>Gary Gardner, director de publicaciones del World Watch Institute, plantea que una de las formas m\u00e1s directas de poner freno a la expansi\u00f3n es simplemente decir: \u00ab\u00c9ste es el l\u00edmite de nuestra ciudad y no vamos a expandirnos m\u00e1s all\u00e1 de \u00e9l\u00bb. Adem\u00e1s, en el informe anual del WWI 2016, resume en siete las claves para conseguir una ciudad sostenible y m\u00e1s resiliente: Reducir, hacer circulares, y no contaminantes los flujos de materiales; otorgar espacio a la naturaleza mediante infraestructuras verdes y soluciones basadas en la naturaleza (Nature Based Solutions); planificar un desarrollo compacto y conectado; construir lugar (placemaking) creativo generando sentimiento de pertenencia para sus habitantes; fortalecer las ciudades como centros de bienestar, saludables y de acceso a los recursos para toda la poblaci\u00f3n; mantener a las personas en el centro del desarrollo y asegurar una gobernanza participativa compartiendo el poder y consultando a la ciudadan\u00eda en los principales procesos de decisi\u00f3n.</p><p>Pero, adem\u00e1s de la resiliencia, las ciudades necesitar\u00e1n mucha empat\u00eda para abordar el reto de la adaptaci\u00f3n al cambio clim\u00e1tico. Frans de Waal, et\u00f3logo y una de las personas m\u00e1s influyentes del mundo, defiende que el altruismo y la empat\u00eda son algunos de los rasgos que nos hacen humanos y que compartimos con algunos animales, en particular, con nuestros parientes pr\u00f3ximos los primates. Es necesario que esos dos rasgos nos permitan alejarnos de los riesgos del darwinismo social o de la m\u00e1xima que solo sobrevivir\u00e1n los m\u00e1s aptos.</p><p>Cuando los expertos se\u00f1alan que \u00ablas ciudades son centros de pobreza\u00bb, (aproximadamente 1 de cada 7 habitantes de zonas urbanas vive en la pobreza, generalmente, en asentamientos marginales de los pa\u00edses en desarrollo), que alrededor del 10% de la poblaci\u00f3n urbana de dichos pa\u00edses en desarrollo carece de acceso a la electricidad o que el 18% contin\u00faa utilizando la  madera, el esti\u00e9rcol o el carb\u00f3n para cocinar, las ciudades resilientes deber\u00e1n liderar el desarrollo sostenible y el fortalecimiento de las sociedades urbanas bas\u00e1ndose en la empat\u00eda entre sus habitantes. H</p><p>*Experto en Riesgos Ambientales.</p>", "publisher": "El Periodico Extremadura", "instances": []}, {"relevance_score": 2, "title": "Ayuntamiento y Aguas pactar\u00e1n planes de la UE", "published": "2016-03-10", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">El Ayuntamiento y Aguas de Alicante han acordado intensificar su colaboraci\u00f3n para pactar y participar en convocatorias de proyectos de la Uni\u00f3n Europea. Ayer abordaron los detalles de la convocatoria europea 'H2020 Nature-based solutions', una iniciativa que busca mejorar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos, a la que se ha presentado Aguas con otras entidades.</p>", "publisher": "La Verdad", "instances": ["El Ayuntamiento y Aguas de Alicante han acordado intensificar su colaboraci\u00f3n para pactar y participar en convocatorias de proyectos de la Uni\u00f3n Europea. Ayer abordaron los detalles de la convocatoria europea 'H2020 Nature-based solutions', una iniciativa que busca mejorar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos, a la que se ha presentado Aguas con otras entidades."]}, {"relevance_score": 4, "title": "Aguas entrar\u00e1 en el consorcio de ciudades europeas contra el cambio clim\u00e1tico", "published": "2016-03-05", "bodyText": "<p nitf:lede=\"true\">La compa\u00f1\u00eda Aguas de Alicante se integrar\u00e1 en un consorcio de ciudades entre las que se encuentran Berl\u00edn, Par\u00eds y Copenhague para tratar de combatir el fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico, seg\u00fan informaron ayer fuentes de la empresa. El consejo de administraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda se reuni\u00f3 ayer por primera vez este a\u00f1o y se marcaron las l\u00edneas de actuaci\u00f3n para 2016, seg\u00fan un comunicado de Aguas. Dentro de la apuesta de Aguas de Alicante por la econom\u00eda circular y el aprovechamiento de los recursos disponibles, la compa\u00f1\u00eda presentar\u00e1 junto con el ayuntamiento el proyecto para la convocatoria europea H2020 \u00abNature-based solutions\u00bb, una iniciativa que busca crear ciudades m\u00e1s verdes y saludables, incrementar la resiliencia frente al cambio clim\u00e1tico y mejorar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos. As\u00ed, el plan incluir\u00e1 la restauraci\u00f3n de zonas degradadas pr\u00f3ximas al n\u00facleo urbano, entre las que se encuentran Foncalent, el Palmeral y Monte Orgegia, ofreciendo de esta forma mejoras medioambientales as\u00ed como 'pulmones verdes'.</p><p/>", "publisher": "La Verdad", "instances": ["La compa\u00f1\u00eda Aguas de Alicante se integrar\u00e1 en un consorcio de ciudades entre las que se encuentran Berl\u00edn, Par\u00eds y Copenhague para tratar de combatir el fen\u00f3meno del cambio clim\u00e1tico, seg\u00fan informaron ayer fuentes de la empresa. El consejo de administraci\u00f3n de la compa\u00f1\u00eda se reuni\u00f3 ayer por primera vez este a\u00f1o y se marcaron las l\u00edneas de actuaci\u00f3n para 2016, seg\u00fan un comunicado de Aguas. Dentro de la apuesta de Aguas de Alicante por la econom\u00eda circular y el aprovechamiento de los recursos disponibles, la compa\u00f1\u00eda presentar\u00e1 junto con el ayuntamiento el proyecto para la convocatoria europea H2020 \u00abNature-based solutions\u00bb, una iniciativa que busca crear ciudades m\u00e1s verdes y saludables, incrementar la resiliencia frente al cambio clim\u00e1tico y mejorar la sostenibilidad de los recursos h\u00eddricos. As\u00ed, el plan incluir\u00e1 la restauraci\u00f3n de zonas degradadas pr\u00f3ximas al n\u00facleo urbano, entre las que se encuentran Foncalent, el Palmeral y Monte Orgegia, ofreciendo de esta forma mejoras medioambientales as\u00ed como 'pulmones verdes'."]}]